Sokaktan gelen gürültüler sineklerin vızıltısını andırıyordu. Polislerin başında nöbet tuttuğu güvenlik şeridinin arkasında toplanan gazetecilerin solukları buhar misali gökyüzüne yükseliyordu. Aralıksız devam eden kar yağışıyla uçuşan beyaz tanecikler şapkalara ve omuzlara yapışıyor, eldivenli parmakları düzenli olarak objektifleri temizlemeye zorluyordu. Bir şeyler görmek umuduyla etrafta toplanan kalabalık, yola kurulan beyaz çadırın, çadırın arkasındaki kızıl tuğla binanın girişinin ve cesedin düştüğü üst kat balkonunun fotoğrafını çekerek vakit öldürmekteydi. Fotoğraf makinelerinin deklanşörlerinden de rastgele şak şak şak sesleri yükseliyordu.

Güvenlik şeridinin dibine doluşmuş paparazzilerin arkasında, üstlerinde uydu antenleriyle yayma hazır bekleyen beyaz minibüsler vardı ve sesçiler kafalarında kulaklıklarıyla etrafta koştururken aralarında yabancı dilde konuşanların da yer aldığı muhabirler, izleyicilere son gelişmeleri bildiriyordu. Ne zaman yayından çıkacak olsalar ayaklarını sertçe yere vurup ısınmaya çalışıyor veya birkaç sokak ötedeki gazeteci kaynayan kafeden alınan termoslar dolusu kahvenin buharıyla ellerini ısıtıyorlardı. Yün şapkalı kameramanlar vakit öldürmek için fotoğrafçıların sırtlarını, balkonu ve cesedi saklayan çadırı çekiyordu. Ve sonra bir boşluk bulduklarına inandıklarında kameralarını beyaz mermer sütunlu girişleri, siyah kapıları ve düzgün budanmış çalılarıyla karlı Mayfair Sokağı boyunca uzanan evlere çeviriyor, olay mahallini saran kaosu geniş açıyla çekebilmek için pozisyon değiştiriyorlardı. On sekiz numaranın açık kapısına kalın bir bant çekilmişti. Beyaz önlüklerinden, bir kısmının adli tıp uzmanı olduğu anlaşılan polis memurları, bandın diğer tarafında kalan holü ve koridoru inceliyordu.

Televizyon kanalları haberi vermeye başlayalı saatler olmuştu. Sokağın iki ucundaki kalabalık gittikçe artmış, polis insanları kontrol altına almakta güçlük çekmeye başlamıştı. Bazıları özellikle olay yerine bakmak için oraya gelen mahalle sakinleriydi, diğerleri ise yoldan geçerken ne olduğunu merak edip duraksayan sıradan vatandaşlardı. Çoğu yollarına devam etmeden önce fotoğraf çekebilmek için cep telefonlarını çıkarmıştı. Bahsi geçen balkonun hangisi olduğunu bilmeyen genç bir adam sırayla bütün balkonların, hatta önü ve üç tarafı çiçeklerle kaplı olduğu için haliyle bir insanın içine sığmasına imkân olmayan orta balkonun fotoğrafını bile çekmişti.

Ellerinde çiçeklerle bir grup genç kız olay yerine gelmiş ve polisler çiçekleri ne yapacaklarını bilmeseler de kameraların her saniyeyi takip ettiğinin bilincinde olduklarından kendilerine verilen çiçekleri polis aracının arkasına bırakmış, kameralar da bu sahneyi kare kare izleyicilere aktarmıştı.

Yirmi dört saat haber yayını yapan kanalların görevlendirdiği muhabirler ellerine geçen birkaç sansasyonel bilgiyi evirip çevirerek varsayımlar üretiyor ve yorumlarıyla seyircilerin ekran başında kalmasını sağlıyorlardı.

“…polise binanın güvenlik görevlisi haber vermiş. Sabah iki sularında çatı katındaki dairesinden…”

“…henüz cesedi kaldırmak için herhangi bir girişimde bulunulmadı, bu da bazı spekülasyonlara…”

“…düştüğünde yalnız olup olmadığı hakkında henüz bir bilgi verilmedi…”

“…polis ekipleri binaya girdi, kapsamlı araştırma bütün hızıyla devam ediyor.”

Çadırın içi ürpertici bir ışıkla aydınlandı. Cesedin yanına çömelen iki görevli, onu ceset torbasına kaldırmaya hazırlanıyordu. Genç kadının kafasından akan kanlar karlara karışmış, ezilen yüzü şişmiş, bir gözü morarmıştı. Diğer gözü de öylesine şişmişti ki göz kapağının altında kalan incecik bir çizgiye dönmüştü. Bluzunun pulları fenerin ışığı yön değiştirdikçe parlıyor ve insanda hareket ettiği izlenimi uyandırıyordu. Sanki her an derin bir nefes alacak, silkinip ayağa kalkacaktı. Görevliler huzursuzca cesedi taşımaya hazırlanırken kar taneleri kumaşa dokunan parmaklarınkini andıran sesler çıkararak çadırın üstüne yağmaya devam ediyordu.

“Kahrolası ambulans nerede kaldı?”

Komiser Roy Carver’ın öfkesi her saniye biraz daha artıyordu. Ne zaman baksanız gömleğinin koltuk altlarındaki ter lekelerini görebileceğiniz kırmızı suratlı, koca göbekli bir adam olan komiserin sabrının son kırıntıları saatler önce tükenmişti. Ceset bulunduğundan beri olay mahallindeydi. Ayakları o kadar üşümüştü ki artık hiçbir şey hissetmiyordu ve açlıktan başı dönüyordu.

Komiser Yardımcısı Eric Wardle kulağında telefonuyla çadırdan girerken amirinin sorusuna cevap verdiğinin farkında olmaksızın, “Ambulans iki dakika sonra buradaymış,” dedi. “Park yeri ayarlamaya çalışıyordum.”

Carver homurdandı. Wardle’ın, fotoğrafçıların burada olmasından heyecanlandığına inandığı için öfkesi daha da şiddetlendiriyordu. Ona sorarsanız bebeksi yakışıklılığı ve kar tanelerinin süslediği kahverengi, gür, dalgalı saçlarıyla Wardle’ın, çadırın dışına toplanan gazetecilerle geçirdiği vaktin affı olamazdı.

Wardle fotoğrafçılara bakmayı sürdürerek, “Ceset götürüldüğünde en azından kalabalıktan kurtulacağız,” dedi.

Carver da onu, “Buraya cinayet mahalli muamelesi yaptığımız sürece bir yere gitmezler,” diye tersledi.

Wardle bunun bir tür meydan okuma olduğunu fark ettiyse de tepki vermemeyi seçti ama Carver öfkesini kusmaya devam ediyordu.

“Zavallı kız aşağı atlamış. Yukarıda başka kimse yoktu. Senin şahit dediğin herif, kızın…”

Wardle, “Ambulans geliyor,” diye araya girdi ve Carver’ın kötü bakışlarına aldırmadan ambulansı beklemek için çadırdan çıktı. Kameralar her yerdeydi.

Bu haber savaş, felaket ve politikayla ilgili bütün haberleri gölgede bıraktı. Ne kadar kanal varsa ölen genç kadının kusursuz yüzünün ve heykel gibi vücudunun fotoğraflarını yayınlıyordu. Birkaç saat içinde o ana kadar doğrulanan az sayıdaki bilgi, hızla yayılan bir salgın hastalık gibi milyonlarca insana ulaşmıştı: Meşhur erkek arkadaşıyla herkesin ortasında kavga etmesi, tek başına eve dönmesi, sokaktan duyulan çığlık ve sonunu getiren ölümcül düşüşü…

Bahsi geçen erkek arkadaş bir rehabilitasyon merkezine saklanmıştı ama polis bu konuda yorum yapmaktan kaçınıyordu. Ölümünden önceki gece kızın yanında olan kişilerin peşine düşüldü, onlarca gazeteden binlerce köşe yazarı makalelerini bu konuya ayırdı, kanallar yüzlerce saat ondan bahsetti. Kızın düşmeden önce biriyle tartıştığına şahitlik eden kadın bile kısa süreliğine şöhrete kavuştu. Aldığı büyük ödülse vefat eden güzeller güzeli kızın görüntülerinin yanında onun da küçük bir fotoğrafının yer almasıydı.

Ancak şahidin yalan söylediğinin ispatlanmasıyla ortaya çıkan hayal kırıklığı öylesine güçlüydü ki olayı takip eden herkesin aynı anda iç çektiğini duyabilirdiniz. Gerçekler ortaya çıktığında bu kez yalancı şahit rehabilitasyon merkezine saklanırken bir numaralı cinayet zanlısı, yani kızın sevgilisi olan meşhur herif kendini kameraların önünde buldu. Sanki hava durumunu da haber veren eski tip mekanik saatlere yerleştirilmiş iki biblo gibilerdi. Ne zaman hava değişip çarklar dönse biri dışarı çıkıyor, diğeri içeri girip gözden kayboluyordu.

Onca gürültü patırtıya rağmen bunun bir intihar olduğuna karar verildi ve bir anlık şaşkınlığın ardından hikâye ikinci kez alevlenir gibi oldu. Kızın ne kadar dengesiz olduğu yazılıp çizildi ve değişken, başına buyruk doğasıyla top modelliğe hiç uygun olmadığı konuşuldu. Güzelliği ona pahalıya patlamış, ahlaksız zenginlerin arasına düşen genç kadının kırılgan kişiliği şan şöhretle gelen yozlaşmaya dayanamamıştı. Sonunda bu olay aslında başkalarının acılarından keyif alma esasına dayanan bir ahlak dersine dönüştü ve hatta genç kadın, Private Eye dergisindeki bir köşe yazısında kibrine yenik düşüp güneşe çok yakın uçtuğu için ölen İkarus’a benzetildi.

Derken gün geldi, haber kendi kendini tüketti ve en yaratıcı gazetecilerin bile uyduracak sözü kalmadı. Ama o an geldiğinde zaten gereğinden fazla şey yazılıp çizilmişti.

ON GÜN SONRA

Sivillerin asla anlayamayacağı bir şey olsa da İngiltere ordusu, askerlerden şahsi bağlarını koparmalarını ve bireysel ihtiyaçlarını bir kenara bırakmalarını bekler. Ordu kendisinden daha üstün bir efendi tanımaz ve insan hayatındaki ölüm ve doğum, evlilik, boşanma ve hastalık gibi durumlar ordunun planlarında, tankın paletlerinde ezilen çakıl taşlarından daha kayda değer sapmalara yol açmaz. Buna rağmen olağandışı koşullar diye bir şey vardır. Teğmen Jonah Agyeman’ın Afganistan’a yaptığı ikinci sefer de işte böyle bir koşul yüzünden kısa kesilmişti.

Metropolitan polisi acilen İngiltere’ye dönmesini talep ediyordu ve ordu genellikle polisin taleplerini kendisininkilerden üstünde tutmasa da böyle bir vakada yardımcı olmaya hazırdı. Agyeman’ın kız kardeşinin ölüme kadar giden süreci uluslararası çapta ilgi görmüş ve kim olduğu bilinmeyen asker etrafında dönen bu basın fırtınası hem bireye hem orduya zarar vermeye başlamıştı. Böylece Jonah bir uçağa bindirilip ordunun onu çakalları andıran basın mensuplarından korumakta harika bir iş çıkardığı İngiltere’ye gönderildi. Haberleri takip edenlerin çoğu Teğmen Agyeman’ın askerden eve döndüğüne ve hayallerinde bile göremeyeceği bir servete kavuştuğuna sevineceğini varsaymıştı. Ancak Cormoran Strike’ın, kardeşinin katilinin tutuklanmasından on gün sonra, öğle vakti Tottenham barında buluştuğu genç asker öfkeliydi ve hâlâ şoku atlatamamıştı. Farklı zamanlarda olsa da benzer hayatlar sürmüş, canlarını ülkeleri için riske atmış iki adamdı onlar. Bu tür bağları siviller anlamazdı. İlk yarım saat ordudan başka bir şey konuşmadılar.

“Demek takım elbiselilerdendin?” dedi Agyeman. “Hayatımı bombok etmesi konusunda bir takım elbiseliye güvenmeyeceğim de kime güveneceğim, söyler misin?”

Strike gülümsedi. İçkisini yudumlamak için kolunu her kaldırdığında katili yakaladığı gün aldığı yara yüzünden dikişleri acıyordu ama bir saniye bile olsun, Agyeman’ın kuru bir teşekkür dahi etmeyerek kabalık ettiğini aklından geçirmedi.

“Annem ordudan ayrılmamı istiyor. Bu kargaşadan elde edilebilecek tek iyi sonuç bu olurdu diyor.”

Agyeman bunu söylerken buluşma nedenlerine, yani ilk kez seçtiği hayat doğrultusunda Afganistan’da değil, barda Strike’la olduğuna gönderme yapıyordu. Ardından birdenbire aylardır Strike’ı bekliyormuşçasına anlatmaya başladı.

“Babamın bir çocuğu daha olduğunu annem bilmiyordu. Babam ona söylememiş. Marlene denen kadının hamileliğinin doğru olup olmadığından bile emin değilmiş. Ölmeden hemen önce, birkaç günü kaldığında bana anlatmıştı. ‘Anneni üzme, bunları sana öleceğim için anlatıyorum. Dışarıda bir üvey kardeşin var mı bilmiyorum,’ dedi. Beyaz bir kadınla birlikte olduğunu ve kadının ortadan kaybolduğunu anlattı. Bebeği aldırmış bile olabilirmiş. Babamı bir tanısaydın… Her pazar kiliseye giderdi. Ondan böyle bir şeyi asla beklemezdim. Anneme bu durumdan bahsetmeme kararı almıştım. Derken ortada hiçbir şey yokken bir telefon aldım. İyi ki izne eve geldiğim bir zamandı. Ve Lula…” Agyeman, adını söylemeye hakkı yokmuş gibi çekinerek Lula diyordu. “Annem çıksaydı telefonu kapayacağını söyledi bana. Kimseyi incitmek niyetinde değildi. İyi birine benziyordu.”

“Duyduklarıma bakılırsa iyi biriymiş,” dedi Strike.

“Şu işe bak, hepsi çok garip. Bir süper model arayıp kardeşin olduğunu söylese inanır mıydın?”

Strike kendi garip ailesini düşündü ve, “Muhtemelen,” dedi.

“Sanırım haklısın. Neden yalan söylesin ki? En azından ben öyle düşündüm. Cep numaramı verdim, birkaç kere, arkadaşı Rochelle’le buluşabildiği zamanlarda konuştuk. Böylece basın beni öğrenmeyecekti. Bu bana da uyuyordu çünkü annemin üzülmesini istemiyordum.”

Agyeman bir paket Lambert and Butler sigarası çıkarıp kutuyu parmaklarının arasında çevirdi. Ordudaki günlerini hafif bir özlemle hatırlayan Strike da içinden sigarayı ucuza almıştır diye geçirdi.

“Olaydan bir gün önce beni aradı,” diye devam etti Jonah. “Gelmem için yalvardı. Onunla buluşamayacağımı söylemiştim. Olup biteni kafam almıyordu. Kardeşim mankendi, annem de Helmand’a gideceğim için endişeleniyordu. O haldeyken babamın bir çocuğu daha olduğunu söyleyemezdim. Lula’ya onunla görüşemeyeceğimi haber verdim. Gitmeden önce onu görmem için yalvardı. Sesi çok üzgündü. Annem uyuduktan sonra belki uğrayabileceğimi söyledim. Bir arkadaşımla içki içmeye gittiğimi söyleyebilirdim. Bana çok geç bir saat verdi. Bir buçuğa doğru gelmemi istedi. Ben de o saatte gittim.”

Jonah huzursuzca ensesini kaşıdı. “Sokağın köşesini döndüm ve olanları gördüm.” Eliyle ağzını sildi.

“Koştum. Hiç durmadan koştum. Ne düşüneceğimi bilmiyordum. Orada olmak istemiyordum. Kimseye bir şey açıklamak istemiyordum. Akli dengesizlikler yaşadığını ve telefonda ne kadar üzgün olduğunu hatırlamıştım. Kendini öldürdüğünü görmem için mi beni buraya çağırdı diye düşündüm. Doğru dürüst uyuyamıyordum. Doğruyu söylemek gerekirse ülkeden ayrıldığıma, haberleri görmeyeceğime sevinmiştim.”

Öğle vakti olduğu için bar yavaş yavaş doluyordu.

“Bence seni görmeyi o kadar istemesinin sebebi annesinin anlattıklarıydı,” dedi Strike. “Leydi Bristow bir sürü Valium almıştı. Sanırım onu yalnız bıraktığı için Lula’nın da kendisini kötü hissetmesini istedi ve bu yüzden yıllar önce Tony’nin John hakkında söylediklerini Lula’ya tekrarladı: John, Charlie’yi kayalıklardan itip ölümüne sebep olmuştu.

Lula bu yüzden annesinin evinden çıktığında sinirliydi. Doğru olup olmadığını öğrenmek için dayısını aradı ama dayısı telefonu açmadı. Seni görmeyi istemesinin nedeni bence sevebileceği, güveneceği birine ihtiyaç duymasıydı. Annesi zor bir kadındı ve ölüyordu. Dayısından nefret ederdi ve üvey kardeşinin katil olduğunu öğrenmişti. Çaresizdi. Bence korkuyordu. Bristow yakın zamanda onu para vermeye zorlamıştı. Neler yapabileceğini mutlaka düşünmüştür.”

Barın içi tokuşturulan kadehlerin sesleriyle dolduysa da Jonah’ın sesi hepsini bastırıyordu. “Pisliğin çenesini kırmana sevindim.”

“Ve burnunu,” dedi Strike keyifle. “İyi ki beni bıçaklamış yoksa nefsi müdafaayla yırtamayabilirdim.”

“Silahlı gelmiş,” dedi Jonah düşünceli bir tavırla.

“Elbette,” dedi Strike. “Rochelle’in cenazesinde sekreterimden, ölüm tehditleri aldığımı ve delinin tekinin beni deşmeyi istediğini ona söylemesini rica ettim. O kadarı kafasına planının tohumlarını serpmeye yetmiştir. Zorda kalırsa ölümümün suçunu zavallı Brian Mathers’a atabileceğini düşünmüştür. Ardından evine gidecek, annesinin saatiyle oynayacak ve yine aynı numarayı çekecekti. Akli dengesi yerinde değil ama çok kurnaz.”

Söylenecek fazla bir şey kalmamıştı. Bardan çıkarken içkileri ısmarlamakta ısrar eden Agyeman, Strike’a son derece çekici bir para teklifinde bulundu. Strike teklifin devamını getirmesine izin vermedi ama aralarında kırgınlık olmadı. Genç askerin dev gibi servetiyle ne yapacağını kestiremediğini görebiliyordu. Sorumluluğun altında eziliyordu, servetin getirdiği sorumluluklar ve paranın çekiciliği arasında sıkışıp kalmıştı. Memnun değil yorgundu. Bir de o milyonların nasıl ona miras kaldığı meselesi açıklamak vardı. Strike, Jonah Agyeman’ın düşüncelerinin Afganistan’daki arkadaşlar, spor arabalar ve kardeşinin karda yatan cesedi arasında gidip geldiğini tahmin ediyordu. Kim tesadüfen büyük bir servete konmuş bir askerden daha bilinçli olabilirdi ki?

Ayrılmadan hemen önce Agyeman aniden, “Kurtulamayacak değil mi?” diye sordu.

“Elbette kurtulamayacak,” dedi Strike. “Haber gazetelere düşmedi ama polis Rochelle’in cep telefonunu Bristow’un annesinin kasasında buldu. Ondan kurtulmaya cesaret edememiş. Kimse açamasın diye kasanın kodunu değiştirip 030483 yapmış. Paskalya pazarı, bin dokuz yüz seksen üç. Arkadaşım Charlie’yi öldürdüğü gün.”

Robin’in işyerindeki son günüydü. Strike, bulunmasına büyük katkıda bulunduğu Jonah Agyeman’la tanışması için Robin’i de davet etmiş ama genç kadın reddetmişti. Strike onun bilinçli olarak vakadan, işten, kendisinden uzaklaştığını hissediyordu. O öğleden sonra Strike’ın, Kraliçe Mary Hastanesi’nde bir uzvunu kaybedenler için ayrılan merkezde randevusu vardı. Ve Roehampton’dan döndüğünde Robin gitmiş olacaktı. Matthew onu hafta sonu için Yorkshire’a götürüyordu.

Strike bitmek bilmeyen yol çalışmaları arasından topallaya topallaya ofise dönerken geçici sekreterini o günden sonra bir daha görüp görmeyeceğini merak etti. Bundan şüpheliydi. Kısa süre öncesine kadar aralarındaki iş ilişkisinin geçici olması Robin’in varlığını kabul edilebilir kılan tek şeydi. Ama şimdi gittiğinde onu özleyeceğini anlıyordu. Olay akşamı o da taksiyle hastaneye gelmiş, trençkotuyla Strike’ın kanayan kolunu sarmıştı.

Bristow’un tutuklanmasıyla gelen reklam patlaması Strike’ın işlerinin açılmasını sağladı. Yakında gerçekten bir sekretere ihtiyaç duyabilirdi. Acı içinde ofisin merdivenlerini çıkarken Robin’in telefonla konuştuğunu duydu.

“Size ancak salı günü için randevu verebilirim Bay Strike pazartesi tamamen dolu. Evet… Kesinlikle… Sizi saat on bire yazıyorum. Evet, teşekkürler, iyi günler.”

Strike içeri girdiğinde koltuğunu ona çevirdi.

“Jonah nasıldı?” diye sordu.

“İyi biri,” dedi Strike kırık kanepeye otururken. “Hâlâ olup bitenleri anlamaya çalışıyor. Ancak bir diğer alternatifin, Bristow’un on milyonla kaçıp gitmesi olduğu düşünülürse sindirmenin yolunu bulacaktır.”

“Sen dışarıdayken üç potansiyel müşteri aradı,” dedi Robin. “Ancak sonuncuyu pek tutmadım. Gazeteci olabilir. Kendi derdinden çok seninle konuşmaya hevesliydi.”

Buna benzer çok sayıda telefon almışlardı. Basın hikâyeyi her açıdan işlemek için hiçbir fırsatı kaçırmıyordu. Strike da pek çok dergiye kapak konusu olmuştu. Kullandıkları fotoğraf neyse ki on yıl öncesine ait, Kızıl Berelilerdeyken çekilmiş bir fotoğrafıydı. Ayrıca rock yıldızı babası ve Strike’ın annesinin de olduğu siyah beyaz fotoğrafı da bulup kullanmışlardı.

Polisin beceriksizliği hakkında sayısız makale yayımlanmış, gömleğinde ter lekeleriyle ceketinin etekleri uçuşan Carver sokakta fotoğrafçılardan kaçmaya çalışırken görüntülenmişti. Ancak Wardle, daha doğru ifade etmek gerekirse Strike’ın, Bristow’u yakalamasına yardım eden yakışıklı Wardle, özellikle kadın gazetecilerden büyük ilgi görüyordu. Gazetelerin çoğu yeniden Lula Landry’nin cesediyle kendilerine ziyafet çekmiş ve ölü modelin mükemmel yüzünün ve heykelimsi vücudunun fotoğraflarını kullanmak için hiçbir fırsatı kaçırmamıştı.

Robin hâlâ bir şeyler anlatıyordu ama tüm dikkati sızlayan kolunda ve bacağında olan Strike onu dinlemiyordu.

“Tüm dosyalar ve günlük işlerle ilgili şunu söylemem gerekiyor; biliyorsun ki artık birine ihtiyacın olacak. Hepsiyle tek başına ilgilenemezsin.”

Güçlükle ayağa kalkan Strike, “Haklısın, ilgilenemem,” diye cevapladı. Aslında birazdan yapacağı konuşmayı daha sonra, Robin ayrılırken yapmayı planlamıştı ama şimdi yapmaması için bir sebep yoktu. Ayrıca insanın sağını solunu rahatsız eden kanepeden bu sayede kurtulmuştu. “Dinle Robin, sana doğru dürüst teşekkür edemedim.”

“Yo, hayır, ettin. Hastaneye giderken, takside. Ayrıca buna gerek yok. Her saniyesi zevkliydi.”

Strike sekerek kendi ofisine dönmeye çalıştığı için Robin’in ses tonu dikkatinden kaçmıştı. Spor çantasında berbat bir şekilde paketlenmiş bir hediye duruyordu. “İşte, bu sana. Sensiz asla başaramazdım,” dedi.

Robin, “Ah!” dedi Robin ve dudaklarından hıçkırığı andıran bir ses çıktı. Strike kızın ağladığını görünce hem tedirgin oldu hem de bu sahne yüreğini burktu.

“Buna yapmana gerek…”

“Eve gidince açarsın,” dedi dedektif ama çok geç olmuştu. Robin ambalajı parçaladı. İçinden kâğıda sarılmış, sarmaşık yeşili bir şey çıktı. Robin nefesini tutmuştu. “Sen… Aman Tanrım! Cormoran…”

Robin Vashti’deyken deneyip bayıldığı elbiseyi havaya tuttu ve sevinç ile utancın bir araya gelip kızarttığı yanaklarıyla ve ışıl ışıl gözleriyle elbisenin üzerinden adama baktı.

“Buna paran yetmez ki!”

“Hayır, yeter,” dedi Strike. Duvara yaslanmıştı çünkü ayakta durmak bile kanepeye oturmaktan daha rahattı. “İşler açıldı. Harikalar yarattın. Yeni patronun seninle çalışacağı için çok şanslı.”

Robin gömleğinin koluna gözyaşlarını siliyordu. Hıçkırıklar ve anlaşılmaz sözler döküldü dudaklarından. Bayan Hook gibi başka müşteriler de olacağını düşünerek cep harçlığıyla aldığı mendillere uzanıp burnunu ve gözlerini sildi. Yeşil elbise öylece kucağında duruyordu.

“Gitmek istemiyorum!”

“Robin, sana param yetmez,” dedi Strike. Bu konuyu düşünmemiş değildi. Önceki gece yer yatağında yatarken kıza teklif edilen maaşın yanında hakaret gibi kalmayacak bir maaş hesaplamaya çalışmıştı. Ama yine de mümkün değildi. Yüklü ödemelerini daha fazla geciktiremezdi. Kirasına zam gelmişti ve ofis dışında yaşayacak bir yer bulmalıydı. Kısa vadede işler açılmış olsa da gelecekte ne olacağını bilmiyordu.

“Bana teklif ettikleri kadar para vermeni beklemiyorum,” dedi Robin hıçkırıklar içinde.

“O rakama yaklaşamam bile,” dedi Strike.

Robin, Strike’ın ekonomik durumunu en az onun kadar iyi biliyordu ve en fazla ne verebileceğini hesaplamıştı. Önceki gece Matthew onu ağlarken bulduğunda Strike’ın yapabileceği en yüksek teklifin ne olduğunu söyledi.

“Ama sana bir teklifte bulunmadı,” demişti Matthew. “Bulundu mu?”

“Hayır ama bulunsaydı…”

“Karar senin,” demişti Matthew. “Bu seçimi yapacak olan sensin. Karar senin.”

Matthew’un, dedektifle kalmasını istemediğini biliyordu. Strike’ın koluna dikiş atılırken Robin’i eve götürmek için saatlerce hastanede beklemişti. Sonra soğuk bir üslupla inisiyatif kullanarak iyi yaptığını belirtmişti fakat özellikle arkadaşları, basında anlatılanlarla ilgili detayları istediğinde bu durumu onaylamadığını belli ediyor ve mesafeli davranıyordu. İyi ama tanışsalar Matthew, Strike’ı sevmez miydi? Hem Matthew kararın ona ait olduğunu söylemişti.

Robin toparlandı, burnunu sildi ve Strike’a hıçkırıklar yüzünden vakurlu duruşunu kaybetmiş bir ciddiyetle ne kadara razı olacağını söyledi.

Strike cevap vermekte bir saniye bile gecikmedi. Kızın önerdiği tam da onun ödeyebileceği rakamdı. Hesapladığı beş yüz sterlinlik bütçenin sınırları içindeydi. Robin neresinden bakarsa baksın yerine yenisini bulamayacağı kadar kıymetliydi. Şimdi tek bir mesele kalmıştı.

“O rakamı ödeyebilirim,” dedi.

Telefon çaldı. Robin, dedektife gülümseyerek ve sesinde günlerdir o telefonu bekliyormuş gibi mutlu bir tonla telefonu açtı.

“Ah, merhaba Bay Gillespie! Nasılsınız? Bay Strike size daha yeni çekinizi yollamıştı, bizzat ben postaya verdim. İstediğiniz miktar ve biraz daha fazlası… Ah hayır, Bay Strike borcunu ödemekte kararlı… Bay Rokeby büyük nezaket göstermiş ama Bay Strike yine de ödemeyi tercih ediyor. Borcunun tamamını önümüzdeki aylarda kapatacak.”

Bir saat sonra Strike hastanedeki sert plastik sandalyede oturmuş, yaralı bacağını esnetirken Robin’in kalacağını bilse ona yeşil elbiseyi almayacağını düşünüyordu. Matthew’un, Robin’i o elbisenin içinde görüp bir de nişanlısının daha önce Strike’a modellik yaptığını duyduğunda hiç sevinmeyeceğine emindi. İç çekip yanındaki sehpada duran Private Eye dergisini aldı. Doktor kendisini çağırdığında Strike cevap vermedi; Lula Landry makalesine takılmıştı. Robin’le birlikte çözdükleri vakayı anlatan yazı, gazetecinin aşırı yorumlarıyla doluydu. O kadar fazla köşe yazarı Habil ve Kabil’den bahsetmişti ki dergi bir sayısını neredeyse tamamen buna ayırma ihtiyacı duymuştu.

Doktor ikinci kez, “Bay Strick?” diye seslendi. “Bay Cameron Strick?”

Dedektif başını kaldırıp sırıttı. “Strike,” diye düzeltti. “Adım Cormoran Strike.”

“Çok özür dilerim… Bu taraftan…”

Strike topallayarak doktorun arkasından giderken bilinçaltında saklanan bir cümle yüzeye çıktı. İlk cesedini görmesinden, Afrika dağlarındaki şelaleleri hayranlıkla seyretmesinden veya yakalanacağını anlayan bir katilin suratına dikkatle bakmadan çok önce okuduğu bir şeydi bu:

Artık bir adım var.

“Uzanıp takma bacağınızı çıkarın lütfen.”

Bu cümle nereden aklına gelmişti? Strike sırtüstü uzanıp kaşlarını çatarak tavana baktı. Bacağından kalanları yoklayıp kesilen yeri muayene ederken bir şeyler söyleyen doktoru duymazdan geldi.

Uzun yıllar önce öğrendiği dizeleri hafızasından bulup çıkarmak Strike’ın birkaç dakikasını aldı.

Duramam bilesin; yine de kadehimi kaldırırım
Bütün kuytu limanların şerefine. Tadını çıkardım hayatın
Ve acı çektim yeri geldiğinde. Hem beni sevenlerle,
Hem yalnız; kıyıda veya yağmur getiren Hyades kızları eşliğinde sürüklene sürüklene
Denizleri aştım, artık bir adım var.[14]

1

Robin Ellacott, yirmi beş yıllık hayatında bir ömre yetecek kadar dram ve karakolluk hadise görse de bu zamana kadar kendisini bekleyen günü hayatı boyunca unutmayacağını bilerek uyandığı hiç olmamıştı.

Uzun zamandır erkek arkadaşı olan Matthew, Piccadilly Meydanı’nın ortasındaki Eros heykelinin altında ona evlenme teklifi ettiğinde saat gece yarısını birkaç dakika geçiyordu. Genç kadının teklifini kabul etmesini izleyen iç gıcıklayıcı rahatlamanın hemen ardından, genç adam aslında az önce yemek yedikleri Tayland restoranında evlenme teklif etmeyi planladığını ama yan masadaki sessiz çiftin yemek boyunca sohbetlerine kulak kabarttığını fark ederek fikir değiştirdiğini itiraf etmişti. Bu yüzden Robin’in sabah erken kalkmaları gerektiğini hatırlatarak yaptığı bütün itirazlara rağmen gün batımına doğru kararan sokaklarda yürüyüşe çıkmak istediğini söylemiş ve sonunda ilham geldiğinde içi içine sığmayarak, genç kadını heykelin basamaklarına sürüklemişti. Orada rüzgârın soğuğundan korunmaya çalışıp kendisinden hiç beklenmeyecek bir hareket yaparak bir dizinin üstüne çömelmiş ve basamaklarda birbirine sokulup ispirto şişesini aralarında dolaştıran üç evsizin gözleri önünde Robin’e evlenme teklifi etmişti.

Robin’e soracak olursanız bu, tarihteki en mükemmel evlenme teklifiydi. Matthew şimdi kızın parmağını süsleyen yüzüğü cebinden çıkarıp ona uzatmıştı. İki tarafında pırlantalar olan safir taşlı yüzük Robin’in parmağına kusursuz bir şekilde uymuştu ve şimdi şehir merkezine doğru giderken gözlerini hâlâ kucağında birleştirdiği ellerinden ayıramıyordu. Onun ve Matthew’un artık anlatacak bir hikâyeleri vardı. Üstelik Matthew’un planının (ki Robin bu plana da bayılmıştı) bozulması ve o anda daha doğal bir şeye dönüşmesi insanın çocuklarına anlatabileceği komik bir aile öyküsü ortaya çıkarmıştı. Evsizlere, Ay’a, panik ve heyecan içinde tek dizinin üstüne çömelmiş Matthew’a, Eros’a, hatta her zamanki gibi berbat kokan Piccadilly’ye ve onları Clapham’daki evlerine götüren siyah taksiye bayılmıştı Robin. Burada olduğu bir ay boyunca ısınamadığı Londra’yı artık sevdiği bile söylenebilirdi. Sıkış tıkış metroya doluşup etrafını saran yolcular bile yüzüğün parıltısında gözüne farklı görünüyordu. O soğuk mart günü Tottenham Court metro istasyonundan çıkarken başparmağıyla platin halkayı okşadı ve öğle molasında çıkıp birkaç gelinlik dergisi alabileceğini düşündüğünde kendini hazırlıksız yakalandığı bir coşkunun ortasında buldu.

Sağ elinde tuttuğu kâğıda bakarak Oxford Sokağı’ndaki yol çalışmalarının arasından geçtiği sırada erkeklerin gözleri saklamaya gerek duymadıkları hayran bakışlarla onu süzüyordu. Robin inceydi ama hatları belirgindi; her adımında geriye savrulan kızıl-sarı saçları ve soğuk rüzgârın yanaklarına verdiği pembelikle kime sorarsanız sorun alımlı bir kızdı. Bugün bir hafta sürecek geçici sekreterlik işinin ilk günüydü. Matthew’la yaşamak için Londra’ya taşındığından beri geçici işlere girip çıkıyordu ama böyle devam etmeyecekti. Kendi tabiriyle onu bekleyen “düzgün” iş görüşmeleri vardı.

Bu anlamsız, kısa süreli işlerin en sıkıcı yanı da çoğunlukla iş yerlerinin nerede olduğunu bulmaktı. Doğup büyüdüğü ufak Yorkshire kasabasıyla kıyaslandığında Londra çok kolay kaybolabileceği, karışık bir şehirdi. Matthew elinde haritayla dolaşırsa turist gibi görüneceği ve dolandırıcılara hedef olacağı konusunda onu uyarmıştı. Bu yüzden Robin çoğunlukla geçici işleri paslayan ajanstan birilerinin alelacele kâğıda çizdiği uyduruk krokilere güveniyordu. Aslında bunun da kendisini doğma büyüme bir Londralıymış gibi gösterdiğinden şüpheliydi.

Metal barikatlar ve yol çalışmalarının etrafına yerleştirilen geçici mavi duvarlar, eline tutuşturdukları krokiye işaretlenen yerleri görmesini engellediği için yol çalışmalarının devam ettiği yerlerde hangi yöne gitmesi gerektiğini çözmekte zorlanıyordu. Haritasında “merkez” olarak işaretlenmiş birbirinin aynısı pencereleriyle karelere bölünmüş devasa bir waffle’ı andıran betonarme iş hanının önündeki bozuk yoldan geçip Denmark Sokağı’na çıkacağını umduğu tarafa ilerledi.

Aslında doğru yolu kazara bulduğu söylenebilirdi. Denmark Place denen dar geçitten çıkınca rengârenk dükkânlarla dolu küçük bir sokağa ulaşmıştı. Burada gitarlar, klavyeler ve müzikle ilgili ıvır zıvırlarla dolu vitrinler vardı. Kazı çalışmalarının devam ettiği bu yeni yolun ortasındaki deliğin etrafına da kırmızı beyaz barikatlar yerleştirilmişti ve fosforlu ceketleriyle işçiler, sabahlarına renk katan Robin’in duymuyormuş gibi yaptığı rahatsız edici ıslıklarla selamladılar onu.

Saatini kontrol etti. Kaybolacağını varsayarak her zamanki gibi erkenden yola koyulduğu için yeni iş yerine randevu saatinden on beş dakika önce varmıştı. İşyerinin girişi, 12 Bar Kafe’nin solunda kalan, üzerinde herhangi bir yazı olmayan siyaha boyanmış bir kapıydı. İşverenin adı uyduruk bir kâğıda yazılıp bantla ikinci kat zilinin yanına yapıştırılmıştı. O gün, parmağındaki yeni yüzüğün ışıltısının ona sonsuz keyif vermediği sıradan bir gün olsa bu manzara keyfini kaçırabilirdi. Ama bugün öyle bir gündü ki kirli kâğıt parçası da, boyaları dökülen siyah kapı da önceki gece gördüğü evsizler gibi Robin’in dünyasını pembeye boyayan romantizmin arka planında kaybolup giden önemsiz detaylara dönüşmüştü. Yeniden saatine baktı (ister istemez yüzüğünün safir taşı ışıldadığında kalp atışları hızlandı; hayatının geri kalanını o taşın parlamasını seyrederek geçirecekti) ve o coşkuyla erkenden yukarı çıkıp zerre kadar umursamadığı bir iş için ne kadar hevesli olduğunu göstermeye karar verdi.

Kapı dışarı doğru açılıp kadının biri sokağa fırladığında daha yeni zile uzanmıştı. Garip bir sessizliğin yaşandığı o saniyede iki kadın çarpışmanın etkisine kendilerini hazırlamak istercesine doğrudan birbirlerinin gözünün içine baktılar. O büyülü mart sabahı Robin’in algıları her zamankinden açıktı. Ve siyahlar içindeki kadın hızlı adımlarla sokağın diğer ucuna yürüyüp köşeyi döndükten sonra gözden kaybolsa da kenara çekilip bir santimetre farkla birbirlerini ıskaladıkları o anı düşündüğünde kadının en fazla bir saniyeliğine gördüğü beyaz yüzünün, hafızasında ezberden mükemmel bir şekilde çizebileceği kadar derin iz bıraktığını fark edecekti. Robin’i etkileyen ve yüzün hafızasına kazınmasını sağlayan şey sadece kadının olağan dışı güzelliği değil o yüzde gördüğü ifadeydi de. Öfkeden kıpkırmızı olmuş ama garip bir şekilde coşkulu görünen bir yüzdü bu.

Robin paslı merdivenlere açılan kapıyı kapanmadan tuttu. Eski moda metal merdivenler, en az onlar kadar eski görünen ve bir çeşit kafesi andıran asansörün etrafından dolaşarak üst katlara uzanıyordu. Sivri topuklarının metal basamakların arasına sıkışmamasına özen gösterirken birinci katın yolunu tuttu ve plastikle kaplanıp çerçevelenmiş Crowdy Graphics afişinin asılı olduğu kapının önünden geçip basamaklardan çıkmaya devam etti. Gönderildiği yerin nasıl bir işyeri olduğunu ancak üst kattaki cam kapının önüne vardığında anladı. İşi ayarlayan şirketteki hiç kimse onu bilgilendirmemişti. Kapının camında yazan isim zildekiyle aynıydı: C. B. Strike. Ve altında da şu kelimeler vardı: Özel Dedektif.

Robin ağzı bir karış açık halde öylece kalakaldı ve bir süre, onu iyi tanıyanların bile anlayamayacağı bir ilgiyle kapıya baktı. Matthew da dahil olmak üzere hayatındaki hiç kimseye çocukluk tutkusundan, kalbinin derinliklerine gömdüğü büyük sırdan bahsetmemişti. Bunun o kadar gün dururken bugün gerçekleşmesiyse tam bir mucizeydi! Sanki Tanrı ona göz kırpıyordu (İstemeden bunun da günün büyüsüyle, Matthew’la ve yüzükle bağlantılı olduğunu düşündü. Mantıken aralarında bir bağ olamayacağını biliyordu ama yine de öyle hissediyordu).

Anın tadını çıkararak ağır adımlarla Özel Dedektif yazan kapıya yaklaştı. Sol elini (loş ışıkta safirin rengi koyulaşıp kahverengiye dönmüştü) kapı koluna uzattı ama daha dokunamadan cam kapı da apartman kapısı gibi aniden ardına kadar açıldı.

Bu sefer zamanında kenara çekilip paçayı sıyırmasına imkân yoktu. Neredeyse yüz elli kiloluk, saçı sakalı birbirine girmiş bir adam ona çarptı. Robin dengesini kaybedip geriye devrilir gibi oldu. Çantası yere düşüp kolları havayı yumruklarken vücudu tırabzanın ötesindeki ölümcül boşluğa savruldu.

2

Çarpışmadan pek etkilenmeyen Strike, kızın attığı çığlığı duyduğunda içgüdüsel bir tepki verdi: Kolunu uzattı, avucu kızın giysilerini ve tenini kavradı. O zaman kız, taş duvarlarda yankılanan acı dolu ikinci bir çığlık attı. Debelenmelerin ve çırpınışların ardından Strike, kızın yeniden ayakları üstünde sapasağlam durmasını sağlamayı başarmıştı. Ama kızın çığlıkları hâlâ duvarlara çarpıp yankılanıyordu ve kendisi de şaşkın bir “Aman Tanrım!” nidasıyla ona eşlik etmişti.

Acıdan iki büklüm olan kız, ofisin kapısına yaslanmış hıçkıra hıçkıra ağlıyordu. Duruşuna ve elini mantosunun yakasının altına sokmasına bakan Strike, kızı sol memesinden tutarak düşmekten kurtardığı sonucuna vardı. Öne dökülen parlak, sarı saçları genç kadının kıpkırmızı olan yüzünü büyük ölçüde gizlese de Strike, açıkta kalan gözünden süzülen yaşları görebiliyordu.

“Kahretsin, özür dilerim!”

Gür sesi apartmanda yankılandı.

“Seni görmedim, kimseyle karşılaşmayı beklemiyordum…”

Yalnızlığına düşkün, tuhaf bir adam olan grafik tasarımcının bağırışı alt kattan duyuldu. “Yukarıda neler oluyor?” Ve bir saniye sonra onu üst kattan gelen boğuk şikâyetler izledi. Giriş kattaki barın Strike’ın ofisinin üstündeki tavan arasında uyuyan işletmecisi sesten rahatsız olmuş, muhtemelen gürültüye uyanmıştı.

“İçeri gel…”

Kıza yanlışlıkla bile olsa yeniden değmek istemeyen Strike, acıdan iki büklüm olan Robin’in geçebilmesi için parmak uçlarıyla ittirerek kapıyı açtı ve onu içeri aldı.

“Her şey yolunda mı?” diye seslendi meraklı grafikçi.

Strike ofisin kapısını çarparak kapadı.

Robin titrek bir sesle, “İyiyim,” diye yalan söyledi. Eli hâlâ göğsündeydi; iki büklümdü ve adama sırtını dönmüştü. Ama bir iki saniye sonra doğrulup kendine çekidüzen verdi. Kıpkırmızı yüzü ve ağlamaktan nemlenmiş gözleriyle dönüp adama baktı.

Yanlışlıkla ona çarpan adam iri yarıydı; saçı sakalı birbirine karışmış hali, boyu posu ve kemerinin üstünden hafifçe sarkmış göbeğiyle birleştiğinde dev ayıları andırıyordu. Gözlerinden biri morarıp şişmişti ve kaşı patlamıştı. Gömleğinin yakası kenara sıyrılınca kalın boynunun sağ tarafındaki tırnak izleri ortaya çıkmıştı. Sol yanağında da beyaza çalan kesiklerin arasında, pıhtılaşmış kanın oluşturduğu çizgiler vardı.

“Siz Ba-bay Strike mısınız?”

“Evet.”

“Be-ben geçici olarak sizinle çalışacağım.”

“Ne… Ne dedin?”

“Geçici olarak. Geçici Çözümler Ajansı’ndan…”

İş bulma kurumunun adı, adamın kuşkulu yüzündeki şaşkın ifadenin geçmesini sağlamaya yetmedi. Birbirlerine tedirgin ve biraz da düşmanca bakışlar atmayı sürdürdüler.

Robin gibi Cormoran Strike da yaşadığı son on iki saati hayatını değiştiren gece olarak sonsuza kadar hatırlayacaktı. Anlaşılan kader şimdi de hayatının kaçınılmaz bir felakete doğru sürüklendiği gerçeğinin altını çizip onunla dalga geçmek istercesine bej trençkotlu, hoş bir elçi yollamıştı. Yeni bir geçici eleman gönderilmemesi gerekirdi. Robin’den önceki sekreteri kovduğunda amacı, iş bulma kurumuyla yaptığı kontratı da sona erdirmekti.

“Ne kadarlığına yolladılar seni?”

Hayatı boyunca kendisini gördüğüne sevinmediğini bu kadar belli eden bir patronla hiç karşılaşmamış olan Robin, “Başlangıçta bir haftalığına,” dedi.

Strike hızla aklından birtakım hesaplamalar yaptı. İş bulma kurumunun fahiş komisyonu da eklenince, kızın bir haftalık ücreti zaten aştığı bütçesini telafisi imkânsız ölçüde zedelerdi. Hatta kredi aldığı kişinin kaçınılmaz olduğunu ima edip durduğu kötü akıbeti garantileyen son darbe bile olabilirdi bu.

Kıza, “Bir saniye izin verir misin?” dedi.

Cam kapıdan geçip ofisten çıktı ve hemen sağda kalan loş, küçük tuvalete daldı. İçeri girince kapıyı sürgüledi ve gözlerini lavabonun üstündeki leke içindeki çatlak aynaya dikti.

Aynadan kendisine bakan yansımanın yakışıklı göründüğü söylenemezdi. Strike’ın geniş, çıkık bir alın, koca bir burnu ve morarıp şişmiş gözünün iyice ortaya çıkardığı, insanda boksa merak salmış genç bir Beethoven izlenimi uyandıran kalın mı kalın kaşları vardı.

Halının tüylerini andıran fırça gibi saçları, gençken aralarında Ot Kafa’nın da yer aldığı pek çok lakapla çağrılmasını garantilemişti. Otuz beş yaşındaydı ama çok daha yaşlı gösteriyordu.

Tıkacı deliğe yerleştirip çatlaklarla kaplı leş gibi lavaboyu soğuk suyla doldurdu, derin bir nefes aldı ve lavabo dolduğunda zonklayan kafasını suya daldırdı. Taşan sular ayakkabılarına sıçradıysa da buz gibi suyun verdiği on saniyelik uyuşmanın tadını çıkarmak uğruna buna katlandı.

Zihninde önceki geceden bölük pörçük sahneler belirdi. Charlotte kendisine bağırırken üç çekmeceye sığan eşyalarını spor çantaya doldurması, kapının eşiğinde durup kadına baktığında şakağına isabet eden kül tablası, yürüyerek şehrin karanlık sokaklarından geçip masasının başında bir iki saat uyku çekeceği ofisine gelmesi… Ve derken son, en berbat sahne: Charlotte’ın sabahın erken saatlerinde izini sürmesi ve ofise dalarak evden ayrılmadan önce Strike’ın kafasına fırlatmayı başaramadığı son birkaç banderilla’yı[1] saplayışı. Charlotte suratını tırmaladıktan sonra kapıdan dışarı fırladığında Strike kararlığını korumuş ve onun çekip gitmesine izin vermişti. Derken, birkaç saniye bile geçmeden her nasılsa bir deliliğe kapılmış, neden yaptığını bilmeksizin kadının peşinden gitmeye hazırlanmış ama bu girişimi, karşısındaki şuursuz kızın tesadüfi müdahalesiyle başlamadan sona ermişti.

Homurdanarak kafasını sudan çıkardı ve ciğerlerini havayla doldurdu. Yüzüne ve kafasına hoş bir uyuşma, bir tür karıncalanma hissi yayılmıştı. Kapının arkasındaki kancada asılı duran, kullanıla kullanıla keçe gibi olmuş havluyla yüzünü kurulayıp yeniden aynadaki yansımasına baktı. Kan lekeleri temizlenmiş, tırnak izlerinin buruşmuş bir yastığın suratında bıraktığı izlerden farkı kalmamıştı. Charlotte şimdiye metroya ulaşmış olmalıydı. Strike’ı kadının peşinden koşmaya iten delice düşüncelerden biri de Charlotte’ın kendini raylara atacağı korkusuydu. Bir keresinde, yirmili yaşlardayken yaptıkları her zamankinden kötü kavgalarının ardından, kadın çatıya tırmanıp sarhoş kafayla ileri geri sallanırken kendini aşağı atacağına yeminler etmişti. Belki de Geçici Çözümler Ajansı’nın kendisini kovalamacayı kesmek zorunda bırakmasına müteşekkir olmalıydı. Sabahın erken saatlerinde yaşadıkları sahneden sonra geri dönüş olamazdı. Bu sefer bu iş burada bitmeliydi.

Parmağını gömleğinin ıslanan yakası ile boynunun arasında dolaştıran Strike paslı sürgüyü çekti ve tuvaletten çıkıp cam kapının diğer tarafında kalan ofise döndü.

Dışarıdaki kazı çalışmalarının gürültüsü insanın beynine işliyordu. Robin masanın önüne geçmiş, sırtını kapıya dönmüştü. Strike odaya geri döndüğünde genç kadın yeniden mantosunun ön tarafına soktuğu elini alelacele dışarı çıkardı. Kendisi tuvaletteyken genç kadının acıyan göğsüne masaj yaptığını tahmin etti.

Yaralı bölgeye bakmamaya özen göstererek, “Bir şeyin yok… İyi misin?” diye sordu.

Gururunu korumaya çalışan Robin, “Bir şeyim yok. Dinleyin, bana ihtiyacınız yoksa gidebilirim,” dedi.

“Hayır, öyle demek istemedim,” diyen Strike, kendi ağzından çıkan bu cümleye büyük bir küçümsemeyle kulak verdi. “Bir hafta, evet, gayet uygun. Şey… Buradaki iş…” Konuşurken gözlerini paspastan başlayarak tenha odanın tamamında gezdirdi ve bakışları bir tür teselli ödülüymüşçesine kadının önünde durduğu boş masaya kilitlendi. “Telefona bakabilirsin, ortalığa çekidüzen verirsin… Bilgisayarın şifresi Hatherill23, dur yazayım…” Genç kadının şüpheci, temkinli bakışları eşliğinde söylediğini yaptı. “İşte burada, ben içeride olacağım.”

Strike hızlı adımlarla kendi ofisine girdi, arkasından kapıyı dikkatlice kapadı ve sonra hiç kıpırdamadan durup boş masanın altındaki spor çantasına baktı. Sahip olduğu her şey o çantadaydı. Charlotte’ın evinde bıraktığı eşyaların onda dokuzunu bir daha göreceğinden şüpheliydi. Öğlen olmadan Charlotte hepsinden kurtulmuş olurdu. Yakar, sokağa atar, parçalayıp ezer, üzerlerine çamaşır suyu dökerdi. Bu arada iş makineleri dur durak bilmeden aşağıdaki sokağı delmeye devam ediyordu.

Bir de bütün bunların üstüne dağ gibi biriken borçlarını ödemenin imkânsızlığı, şirketi batacak olursa yüzleşmesi gerekecek tatsız ihtimaller, Charlotte’ı terk etmesiyle başlayan oyunun kasvetli, öngörülemez ama her koşulda korkunç olacak ikinci perdesiyle ilgili karamsar düşünceler eklenmişti. Strike öylesine tükenmişti ki kendini ucunda korku filminden sahneler olan bir kaleydoskoba bakar gibi hissediyordu.

Hareket ettiğinin dahi bilincinde olmaksızın masasının başına gidip gecenin ikinci yarısını geçirdiği koltuğa yığıldı. Ofisi ikiye bölmek için sonradan eklenen kâğıt kadar ince duvarın diğer tarafından genç kadının bir şeyler yaptığını ele veren gürültüler geliyordu. “Bayan Geçici Çözümler” hiç şüphesiz bilgisayarı açmıştı ve birazdan son üç haftada işle ilgili tek bir e-posta bile almadığını keşfedecekti. Sonra kendisinden istediği diğer şeylere el atacaktı. Her yanı ağrıyan, kendini tükenmiş ve aç hisseden Strike yüzünü masaya yasladı, utanç verici halinin kapının diğer tarafındaki yabancı tarafından keşfedilişine şahit olmak zorunda kalmamak için gözlerini ve kulaklarını kollarına gömdü.

3

Beş dakika sonra kapı çalındı. Uyumak üzere olan Strike irkilip arkasına yaslandı.

“Pardon?”

Bilinçaltı Charlotte’la dolup taştığından içeri girenin işe yeni başlayan kız olduğunu görmek onu şaşırtmıştı. Mantosunu çıkarınca üzerine oturan, hatta ona baştan çıkarıcı bir hava kazandırdığı söylenebilecek krem rengi kazağıyla kalmıştı. Strike bakışlarını kızın vücudundan uzaklaştırıp suratına kaydırmaya çalıştı.

“Evet?”

“Bir müşteriniz var. İçeri almamı ister misiniz?”

“Neyim var?”

“Müşteriniz, Bay Strike.”

Adam bu bilgiyi sindirmeye çalışarak birkaç saniye kızın suratına baktı.

“Tamam, evet, hayır, bana birkaç dakika ver lütfen. Sandra, sonra beyefendiyi içeri alırsın.”

Genç kadın herhangi bir tepki vermeden dışarı çıktı.

Strike ayağa fırlayıp aynı giysiler içinde uyumuş gibi görünmemek ve kokmamak için üstüne başına çekidüzen vermeye başlamadan önce bir saniye kadar kıza ne demeye Sandra dediğini kendi kendine sordu. Masanın altındaki çantadan diş macununu çıkardı, üç santim kadarını ağzına sıktı, derken kravatının lavabodaki su yüzünden sırılsıklam olduğunu fark etti. Gömleğinin önünde de kan lekeleri vardı. Kravatı ve gömleği çıkardı, kopan düğmeler uçup duvara ve dosya dolabına çarptı. Spor çantadan kırış kırış ama temiz bir gömlek çıkaran özel dedektif, kalın parmaklarının titreyişini görmezden gelmeye çalışarak gömleği üstüne geçirdi. Çantayı görünmemesi için boş dosya dolabının arkasına sıkıştırıp alelacele koltuğuna döndü ve çapak var mı diye gözlerini kontrol ederken kızın dediği gibi gerçekten de bir müşterinin olup olmadığını merak etti. Dedektiflik hizmetleri için gerçekten para ödemeyi planlayan birileri mi gelmişti? Strike ekonomik çöküşle sonuçlanan on sekiz aylık bocalama döneminde hiçbir şeyin çantada keklik kabul edilemeyeceğini öğrenmişti. Hâlâ faturalarını ödeyebilmek umuduyla iki müşterinin peşinde koşuyordu. Üçüncü müşterisi ise Strike’ın ortaya çıkardıklarından hoşlanmadığı için bir kuruş bile ödemeyi reddediyordu. Her geçen gün biraz daha borca batarken bir de bölgedeki kiraların gözden geçirilmesiyle Londra’nın merkezinde bulunan, tutmayı başarmakla büyük gurur duyduğu kiralık ofisini kaybetme tehlikesiyle karşılaşan Strike, avukatları işe karıştıracak durumda değildi. Kaba kuvvete dayanan daha zalim borç tahsil etme yöntemleri de son zamanlardaki fantezilerinin başköşesine yerleşmişti. Hiçbir şey ona kendisini yarı yolda bırakan kibirli müşterilerinin, beyzbol sopasının gölgesinde iki büklüm olmalarını izlemek kadar zevk veremezdi.

Kapı yeniden açıldı, Strike çarçabuk işaret parmağını burun deliğinden çıkarıp duruşunu dikleştirdi ve koltuğunda dinç, canlı görünmeye çalıştı.

“Bay Strike, bu Bay Bristow.”

Müstakbel müşterisi, Robin’in peşi sıra odaya girdi. Adamın bıraktığı ilk izlenim olumluydu. Koca üst dişlerini örtmekte yetersiz kalan incecik üst dudağıyla dış görünüşü insana tavşanları hatırlatıyordu. Beti benzi atmıştı, gözlüklerinin kavanoz dibi camlarına bakılırsa ileri derecede miyoptu ama terzi elinden çıkmış koyu gri takım elbisesi ve parlak, buz mavisi kravatı, saati ve pahalı görünen ayakkabıları cüzdanının şişkin olduğunu ele veriyordu.

Adamın gömleğinin yeni yağmış karı andıran pürüzsüzlüğü, Strike’ın kendi giysilerindeki binlerce kırışıklık yüzünden kendini daha da ezik hissetmesine yol açtı. Bristow’a bir seksen beşlik endamını sergilemek için ayağa kalktı, kıllı elini uzattı ve ziyaretçisinin kılık kıyafetinin üstünlüğüne, çamaşır ve ütüyle uğraşamayacak kadar meşgul bir adam olduğu izlenimi yaratarak karşılık vermeyi denedi.

“Cormoran Strike, tanıştığımıza memnun oldum.”

Adam da tokalaşırken, “John Bristow,” dedi. Ses tonu hoş, konuşması eğitimli, bakışlarıysa kaygılıydı. Gözleri Strike’ın suratındaki morluklara kaydı.

Robin, “Size çay veya kahve ikram edebilir miyim?” diye sordu.

Bristow koyu bir espresso istediyse de Strike karşılık vermedi. Gözü kapının diğer tarafındaki döküntü kanepeye oturmuş demode tüvit takım elbiseli, kalın kaşlı genç kadına ilişmişti. İki potansiyel müşterinin aynı anda gelmesi akıl alacak şey değildi. Herhalde ikinci bir sekreter göndermiş olamazlardı.

Robin, “Ya siz Bay Strike?” diye sordu.

Strike, “Efendim? Ha… Kahve. Sütsüz, iki şekerli olsun Sandra,” deyiverdi. Kapıyı arkasından kapatırken kızın suratının asıldığını gördü ve ancak o zaman ne kahvesinin ne de şekerinin olduğunu, hatta ofiste fincan bile bulunmadığını hatırladı.

Dedektifin işaret ettiği koltuğa yerleşen Bristow suratında, Strike’ın hayal kırıklığı olmasından korktuğu bir ifadeyle darmadağınık ofisi inceledi. Müstakbel müşterinin, Strike’ın zamanla şüpheci kocalarla özdeşleştirdiği suçluluk kokan tedirgin bir hali vardı. Buna rağmen ne kadar pahalı olduğunu haykıran takım elbisenin yarattığı üstünlük duygusu, kozları onun eline veriyordu. Strike, Bristow’un kendisini nereden bulduğunu merak etti. Tek memnun müşterisinin de (sık sık telefonda ağlayarak ifade ettiği üzere) hiç arkadaşı olmadığı düşünülürse şanının kulaktan kulağa yayılması zordu.

“Sizin için ne yapabilirim Bay Bristow?” diye sordu koltuğuna otururken.

“Ben, şey, aslında… Önce bir detaydan emin olmak istiyorum, yanılmıyorsam önceden tanışmıştık.”

“Gerçekten mi?”

“Beni hatırlamazsınız, uzun yıllar önceydi… Sanırım kardeşim Charlie’nin arkadaşıydınız. Charlie Bristow. Dokuz yaşındayken kaza sonucu öldü.”

“Doğru ya!” dedi Strike. “Charlie… Evet, hatırlıyorum.”

Gerçekten de gayet net hatırlıyordu. Charlie Bristow, karmakarışık, sefil çocukluk hayatında Strike’ın edindiği sayısız arkadaştan biriydi. İlgi çekici, başına buyruk, özgür ruhlu bir çocuktu ve Strike’ın Londra’daki yeni okulunda en havalı çetenin lideriydi. Charlie yeni gelen Cornish aksanlı iri yarı çocuğu, tanışır tanışmaz en yakın arkadaşı ve sağ kolu ilan etmişti. Bunu arkadaşlıklarının yeşerdiği, yaramazlıklarla dolu iki hareketli ay takip etti. Aklıselim, derli toplu ailelerden gelen çocukların evlerinin düzenini, yıllar boyunca sahip oldukları güzel odaları her zaman özenerek izleyen Strike, Charlie’nin büyük, lüks evini bütün detaylarıyla hatırlıyordu. Güneş alan geniş bir bahçesi ve ağaç evi vardı. Charlie’nin annesi de onlara limonata ikram ederdi.

Derken Paskalya tatilinden sonra okula döndüğü gün yaşadığı eşi benzeri görülmemiş dehşet… Öğretmenleri Charlie’nin geri gelmeyeceğini, öldüğünü, Galler’de tatil yaparken bisikletini kayalıklardan aşağı sürdüğünü söylemişti. Yaşlı, adi bir sürtüktü o öğretmen. Dayanamayıp sınıfa, asilik ettiğini gayet iyi bildikleri Charlie’nin kendisine kayalık yakınlarında bisiklete binmemesinin açık ve net bir şekilde söylendiğini, oraya gitmesi yasaklandığı halde yine de muhtemelen hava atmak için gittiğini anlatmıştı ama o noktada sözlerini kesmek zorunda kaldı. Çünkü ön sırada oturan iki küçük kız hıçkıra hıçkıra ağlıyordu.

O günden sonra Strike ne zaman bir uçuruma baksa veya orayı düşünse gözünün önüne kahkahalar atan sarışın oğlanın yüzü gelmişti. Charlie Bristow’un bütün sınıf arkadaşlarının benzer korkularla yüzleşmek zorunda kaldığını, korkunç düşüşün ve bunu affetmeyen kayaların görüntüsünün zihinlerine kazındığını duysa şaşırmazdı.

“Evet, Charlie’yi hatırlıyorum,” dedi.

Bristow’un âdemelması yutkunduğunda yukarı aşağı oynadı.

“Nasıl söylesem, adınız sayesinde… Charlie’nin tatildeyken, ölümünden önceki günlerde sizden bahsettiğini çok iyi hatırlıyorum. Arkadaşım Strike, Cormoran Strike, derdi. Oldukça sıradışı bir isim, değil mi? Strikeların kimler olduğunu biliyor musunuz? Bu soyadı taşıyan başka kimseyle karşılaşmadım.”

Strike’ın daha önce Bristow gibi kendilerini dedektiflik bürosuna getiren meseleye girmeyi ertelemek için havadan sudan herhangi bir konuya (hava durumuna, sıcak içeceklerle ilgili tercihlerine) dört elle sarılan başka müşterileri de olmuştu.

“Bana Strike sözcüğünün mısırla ilgisi olduğu söylendi,” dedi Strike. “Mısır miktarlarıyla…”

“Gerçekten öyle miymiş? Saldırmakla veya grevle ilgisi yok demek, ne ilginç… Her neyse, sorunum konusunda bana yardım edebilecek birini ararken rehberde adınızı gördüm.” Bristow dizini aşağı yukarı titretmeye başladı. “Belki… bunun gözüme bir tür işaret gibi göründüğünü tahmin etmişsinizdir. Charlie’den gelen, sanki haklı olduğumu gösteren bir işaret…”

Yeniden yutkundu.

Temkini elden bırakmayan Strike, “Tamam,” dedi. Adamın kendisini medyumlarla karıştırmadığını umuyordu.

“Sorun kız kardeşim,” dedi Bristow.

“Peki, başı belada mı?”

“Öldü.”

Strike tam nasıl yani, o da mı, diyecekti ki kendini son anda tuttu. “Ah çok… üzgünüm,” dedi kelimeleri özenle seçerek.

Bristow başsağlığı temennisini başını öne eğerek kabul etti.

“Ben… Hiç kolay değil. Öncelikle kardeşimin Lula Landry olduğunu söyleyeyim.”

Strike’ın yeni bir müşteri edinme ihtimaliyle kısa süreliğine de olsa canlanan umutları daha yeşermeden soldu. Karın boşluğuna sert bir yumruk atılmış gibi hissetti. Karşısında oturan adam kayışı koparmış delinin teki değilse bile kesinlikle hayal görüyordu. Tavşan suratlı adamın bronz tenli, sütun bacaklı, güzelliği pırlantalarla kıyaslanabilecek bir manken olan Lula Landry’yle aynı gen havuzundan üremiş olmasının imkânsızlığı ancak birbirinin aynısı iki kar tanesi bulmanın imkânsızlığıyla kıyaslanabilirdi.

Bristow, Strike’ın düşüncelerini okumuşçasına, “Ailem onu evlat edinmiş,” diye kibarca açıkladı. “Hepimiz evlatlığız.”

“Ah,” dedi Strike. Hafızası olağanüstü denilebilecek kadar iyiydi. Geriye dönüp o dev gibi, soğuk, düzenli evi ve alabildiğine uzanan göz alıcı bahçeyi düşündüğünde piknik masasının başındaki durgun, sarışın anneyi ve ürkütücü babanın uzaktan gelen gür sesini, annenin meyveli pastayı tırtıklayan somurtkan ağabeyini ve Charlie’nin de şaklabanlık yaparak annesini güldürüşünü hatırlıyordu. Ama anılarında küçük bir kız yoktu.

Bristow, yine sanki Strike yüksek sesle düşünmüş gibi, “Lula’yla tanışmış olamazsın,” diye devam etti. “Annemler onu Charlie öldükten sonra evlat edindi. Bize geldiğinde dört yaşındaydı ve bir iki yıldır yetimhaneydi. Ben on beşime geliyordum. Hâlâ kapının önünde durduğumu ve babamın onu kucağında eve taşıdığını hatırlıyorum. Başında kırmızı örgü bir bere vardı. Annem hâlâ saklar.”

John Bristow aniden, kendisinden hiç beklenmeyecek bir samimiyetle gözyaşlarına boğuldu. Başını ellerine gömmüş, iki büklüm olmuş hıçkıra hıçkıra ağlıyor, titriyor, yaşlar ve sümükler parmaklarının arasındaki boşluklardan dışarı taşıyordu. Ne zaman kendini kontrol altına alacakmış gibi görünse yeni bir ağlama krizi başlıyordu.

“Tanrım, özür dilerim, çok özür dilerim…”

Hıçkırık ile öksürük arası sesler çıkarıp soluklarını düzenlemeye çalışarak işlemeli mendilini gözlüğünün altına soktu ve kendini toparlamaya çalıştı.

O anda kapı açıldı ve Robin elinde tepsiyle içeri girdi. Omuzları kalkıp inen, bütün vücudu hıçkırıklarla sarsılan Bristow başını sesin geldiği yöne çevirdi. Strike, kapı aralığından yeniden bekleme salonundaki kadını gördü. Kadın da kaşlarını çatmış, elindeki Daily Express gazetesinin üzerinden ona bakıyordu.

Robin, Strike’ın hayatında ilk kez gördüğü iki fincanı, küçük sütlüğü, şeker kâsesini ve bir tabak da çikolatalı bisküviyi masaya bıraktı ve teşekkürleri, yüzünde profesyonel bir gülümsemeyle kabul edip çıkmaya hazırlandı.

“Bir saniye Sandra,” dedi Strike. “Acaba bize…”

Masasından bir kâğıt parçası alıp dizinin üstüne kaydırdı. Bristow hıçkırığı andıran boğuk sesler çıkarmayı sürdürürken ona belli etmeden olabildiğince okunaklı bir şekilde şunları yazdı:

Lütfen Google’da Lula Landry’ye bak. Evlat edinilmiş mi, edinilmişse kim tarafından öğren. Ne yaptığını dışarıdaki kadına belli etme. (Burada ne işi var?) Soruların yanıtlarını kâğıda yazıp ne bulduğuna dair tek kelime etmeden bana getir.

Strike, kâğıt parçasını Robin’e uzattı. Genç kadın herhangi bir şey söylemeden kendisine uzatılan kâğıdı alıp odadan çıktı.

Bristow kapı kapandığında, “Özür dilerim, çok özür dilerim,” diye inledi. “Bu… Ben genelde bu halde değilim. İşe döndüm, müşterilerle bile görüşebiliyorum, şimdi neden böyle…” Cümlesini tamamlayamayınca derin nefesler aldı. Gözleri pembeleşince iyiden iyiye albino tavşanlara benzemişti. Sağ dizi hâlâ hiç durmadan titriyordu.

Derin derin soluk almayı sürdürerek, “Korkunç günler geçiriyorum,” diye fısıldadı. “Önce Lula gitti… Ve şimdi annem de ölüyor…”

Çikolatalı bisküvilere bakmak bile Strike’ın ağzını sulandırıyordu çünkü kurt gibi açtı. Ama Bristow inleyip hıçkırırken ve gözlerini silerken atıştırmaya başlamanın empati yoksunluğu olarak görülebileceğini tahmin etti. Sokaktaki kazı çalışmasından gelen gürültüler devam ediyor, iş makinelerinin taramalı tüfek gürültüsünü andıran sesleri insanın beynine beynine vuruyordu.

“Lula öldükten sonra annem yaşama isteğini kaybetti. Kardeşimin ölümü onu yıktı. Kanseri gerilemişti ama şimdi yeniden nüksetti. Doktorlar yapabilecekleri bir şey olmadığını söylüyor. Demek istediğim, ikinci kez aynı şeyleri yaşıyor. Charlie öldüğünde de çökmüştü. Babam yeni bir çocuğun onu iyileştireceğini düşündü. Hep kızları olsun istemişlerdi. Yeniden kurulun onayını almaları kolay olmadı ama Lula melezdi ve onu evlat alacak birini bulmak kolay değildi. Bu sayede…” diye son bir hıçkırıkla cümlesini tamamladı. “Onu evlat edinmeyi başardılar.”

“Hep çok gü-güzel bir kızdı. Oxford Sokağı’nda annemle alışveriş ederken keşfedildi. Athena onunla anlaşma imzaladı, en prestijli ajanslardandır. On yedi yaşına geldiğinde profesyonel olarak mankenlik yapıyordu. Öldüğünde değeri neredeyse on milyondu. Bunları niye anlatıyorum bilmiyorum. Zaten biliyorsunuzdur. Herkes Lula’yla ilgili her şeyi bilir… onu tanıdıklarını zannediyorlardı.”

Ağır hareketlerle fincanını aldı. Elleri o kadar titriyordu ki kahve fincandan taşıp pahalı takım elbisesinin kusursuzca ütülenmiş pantolonuna döküldü.

“Benden istediğiniz tam olarak nedir?” diye sordu Strike.

Bristow zangır zangır titreyen fincanı masaya bırakıp ellerini sıkı sıkı birleştirdi.

“Kardeşimin intihar ettiğini söylüyorlar. Bense öyle olduğuna inanmıyorum.”

Strike televizyonda gördüğü kareleri hatırladı. Ambulansa yüklenirken çakan flaşlar yüzünden parlayıp kararan siyah ceset torbasının sedyeye konuluşu, hemen o an etrafına toplanan fotoğrafçılar, ışığı yanmayan dairelere çevrilen objektifler, siyah camlardan yansıyan beyaz flaşlar… Lula Landry’nin ölümü hakkında bilmek istediğinden veya öğrenmeyi umduğundan çok daha fazlasını biliyordu. Aynı şey İngiltere’de yaşayan ve haberleri izleyen herkes için geçerliydi. Bilgi yağmuruna tutulmuş, hikâyeyle ilgilenmeye zorlanmış ve daha ne olduğunu anlamadan öylesine yalan yanlış bilgilendirilmiş, bütün bulguları göz ardı eden aptalca teorilere körü körüne inandırılmışlardı ki iş mahkemeye kalsa jüri görevini yapmaya uygun tek bir kişi bile bulunamazdı.

“Yanılmıyorsam bir soruşturma yürütüldü.”

“Evet. Ama olaya atanan müfettiş daha ilk bakışta intihar olduğuna karar verdi. Özellikle de Lula’nın lityum kullandığını öğrenince. Göz ardı ettiği öyle detaylar var ki… Bir kısmı internette bile yazılıp çizildi.” Bristow parmağıyla Strike’ın boş masasını, normalde bir bilgisayarı görmeyi bekleyeceğiniz noktayı işaret etti.

Ofisin kapısı tıklatıldı ve yavaşça açıldı kapı. Robin içeri girip Strike’a ikiye katlanmış bir kâğıdı uzattıktan sonra geldiği gibi dışarı çıktı.

“Özür dilerim, bir saniye izin verir misiniz?” dedi Strike. “Bu mesajı bekliyordum.”

Bristow’un yazılanları kâğıdın arkasından görememesi için notu dizinin üstünde açıp okudu:

Lula Landry dört yaşındayken Sir Alec ve Leydi Yvette Bristow tarafından evlat edinilmiş. Lula Bristow olarak büyümüş ama mankenliğe başladığında annesinin kızlık soyadını almış. John adında avukat bir ağabeyi var. Dışarıda bekleyen kadın. Bay Bristow’un kız arkadaşı. Şirket sekreterlerinden. Lula ve John’un annelerinin dedesi tarafından kurulan Landry, May, Patterson hukuk firmasında çalışıyorlar. John Bristow’un şirketin internet sayfasındaki fotoğrafı karşınızdaki adama uyuyor.

Strike kâğıdı buruşturup ayağının dibindeki çöp kutusuna attı. Afallamıştı. John Bristow hayalperestin teki değildi ve dahası Strike’a o güne kadar gördüğü en girişken ve dilbilgisi en iyi sekreteri yollamışlardı.

“Özür dilerim, devam edin,” dedi Bristow’a. “Soruşturmadan bahsediyordunuz.”

“Evet,” dedi Bristow, ıslak mendiliyle burnunu silerken. “Lula’nın sorunları olduğunu inkâr etmiyorum. Doğrusunu söylemek gerekirse anneme çektirmediği kalmadı. Her şey babamızın ölümüyle aynı dönemde başladı. Muhtemelen hepsini biliyorsunuzdur, basın ne bulduysa yazmıştı… Kardeşim uyuşturucu kullandığı için okuldan atıldı, Londra’ya kaçtı ve annem onu bulduğunda uyuşturucu bağımlılarıyla yaşıyordu. Kullandığı maddeler akıl sağlığını iyice bozdu. Kavga gürültü yüzünden tedavi merkezinden atıldı. Bitmek bilmeyen melodramlar ve kavgalar yaşandı. Ama en nihayetinde kardeşimin bipolar bozukluğu olduğunu keşfettiler. Doğru ilaca başlandı ve o günden sonra ilaçlarını almayı bırakmadıkça durumu kötüleşmedi. Onu görseniz bir sorunu olduğuna inanmazdınız. Adli tıp doktoru bile ilaçlarını aldığını onayladı ve otopside de bu doğrulandı.

Ama polis ve adli tıp doktoru, Lula’nın geçmişte akli dengesiyle ilgili sorunlar yaşamış bir kızdan fazlası olduğunu göremiyor. Depresyona girdiğinde ısrarlılar ama bizzat ben Lula’nın depresyonda olmadığına sizi temin edebilirim. Ölümünden önceki sabah görüşmüştük. Hiçbir şeyi yoktu. Hayatı, özellikle de kariyeri iyiye gidiyordu. Daha yeni, iki yıl içinde beş milyon kazanmasını sağlayacak bir kontrat imzalamıştı. Benden kontrata bakmamı rica etti ve gerçekten sağlam bir anlaşmaydı. Tasarımcı, kardeşimin yakın bir dostuydu, adı Somé, sanırım bahsini duymuşsunuzdur? Lula aylar boyunca düzenli olarak çalışacaktı ve yakında Fas’a çekime gideceklerdi. Kardeşim seyahat etmeye bayılırdı. Görüyorsunuz ya, intihar etmesi için hiçbir neden yoktu.”

Strike nazikçe başını salladı ama içten içe anlatılanlardan etkilenmemişti. İntihar eden kişiler onun deneyimlerine göre yaşamayı planlamadıkları bir gelecekle ilgileniyormuş numarası yapmakta ustalardı. Landry’nin sabahki tozpembe, günlük güneşlik ruh hali rahatlıkla günün ilerleyen kısmında kararmış ve genç kadın ölmeden önce baş edemediği bir çaresizliğin pençesine düşmüş olabilirdi. Strike benzer durumlara pek çok kez şahit olmuştu. Kraliyet Nişancıları Birliği’ndeki teğmeni hatırlıyordu örneğin. Kime sorarsanız sorun hayat dolu olduğunu söyleyeceği adam, doğum günü kutlamasından sonraki gece yatağından kalkmış, ailesine polisi aramalarını ve garaja girmemelerini söyleyen bir not bırakmıştı. Garaj tavanına bağlanan ipin ucunda sallanan cesedi, notu görmediği için bisikletini almaya koşa koşa garaja giden on beş yaşındaki oğlu tarafından bulunmuştu.

“Hepsi bu da değil,” dedi Bristow. “Bir de deliller var. Taş gibi sağlam deliller. Örneğin Tansy Bestigui’nin ifadesi.”

“Üst kattan tartışma sesleri geldiğini söyleyen komşuyu mu kastediyorsunuz?”

“Kesinlikle! Lula balkondan düşmeden önce Bestigui bir adamın bağırdığını duymuş! Polis onun söylediklerini görmezden geldi. Şeyy… kadın kokain aldığı için ona inanmadılar. Ama bu ne duyduğunu bilmediği anlamına gelmiyor. Tansy bugün bile düşmeden hemen önce Lula’nın bir erkekle tartıştığına yemin ediyor. Yakın zamanda bu konuyu konuştuk çünkü boşanma davasıyla firmamız ilgileniyor. Gerekirse onu sizinle konuşmaya ikna edebileceğime eminim.”

Bristow gergin gözlerle Strike’ı izleyip tepkilerini okumaya çalışarak, “Bir de…” diye devam etti. “Güvenlik kamerası kayıtları var. Lula düşmeden yirmi dakika önce adamın teki Kentigern Gardens’a doğru yürüyor ve Lula öldükten sonra aynı adamın deliler gibi koşarak Kentigern Gardens’tan uzaklaştığını görüyoruz. Kim olduğu hiçbir zaman tespit edilemedi, izini bulmayı başaramadılar.”

Gizli bir hevesle detayları anlatmaya devam eden Bristow, ceketinin iç cebinden biraz buruşmuş, temiz bir zarf çıkarıp Strike’a uzattı.

“Her şeyi yazdım. Saatler ve olaylar. Hepsi burada. Yerli yerine oturduklarını göreceksiniz.”

Zarfın varlığı Strike’ın, Bristow’un değerlendirmelerine duyduğu güveni zerre kadar artırmadı. Daha önce de eline böyle şeyler tutuşturulmuştu. Yanlış yönlendirilmiş saplantıların çalakalem yazılmış meyveleri, zırva teorilerin at gözlülüğüyle yapılmış değerlendirmeleri, hayalî delilleri desteklemek için çarpıtılmış karmakarışık zaman çizelgeleri… Avukatın sol göz kapağı seğiriyordu. Dizi hiç durmadan kalkıp iniyor, zarfı tutan parmaklarıysa titriyordu.

Strike terazinin bir kefesine bu stres belirtilerini, diğer kefesine Bristow’un hiç şüphesiz özel yapım olan ayakkabılarını ve ne zaman kolunu kıpırdatsa ortaya çıkan solgun bileğindeki Vacheron Constantin saatini koyup birkaç saniye tarttı. Karşısındaki, ücretini ödeyebilecek bir adamdı. Belki de kapıya dayanan borçları arasından en acilinin bir taksitini ödemesine yetecek kadar Strike’ı idare ederdi. Yine de iç çekip vicdanına küfürler ederek şöyle dedi:

“Bay Bristow…”

“Bana John de.”

“John… Sana karşı dürüst olacağım. Bence paranı almam doğru olmaz.”

Zarfı uzatmaya devam eden Bristow’un bembeyaz boynunda ve saygın yüzünde kırmızı noktacıklar belirdi.

“Doğru olmaz derken ne demek istiyorsun?”

“Kardeşinin ölümü muhtemelen olabilecek en detaylı şekilde soruşturulmuştur. Milyonlarca insan ve dünya medyası polisin her hareketini izliyordu. Her zamankinin iki katı özen göstermişlerdir. İntiharı kabul etmenin kolay olmadığını biliyorum…”

“Kabul etmiyorum ve etmeyeceğim. Kardeşim intihar etmedi. Biri onu balkondan aşağı itti.”

Sokaktaki kazı çalışmasından gelen gürültüler aniden kesilince Bristow’un sesi büyük bir gürültüyle odada yankılandı. Onunki sabrının sınırına dayanmış sakin bir adamın öfkesiydi.

“Anlıyorum. Hem de gayet iyi anlıyorum. Sen de onlardansın, değil mi? Kendini psikolog zanneden tiplerden… Charlie’nin ölümü, babamın ölümü, Lula’nın ölümü ve ölüm döşeğindeki annem… Herkesi kaybettim ve sizin gibilere kalırsa psikolojik danışmanına ihtiyacım var, dedektife değil. Bunları şimdiye kadar yüzlerce kez duymadığımı mı sanıyorsun?”

Bristow ayağa kalktığında, tavşan dişlerine ve kızarıklıklarla kaplı tenine rağmen duruşu etkileyiciydi.

“Oldukça zengin bir adamım Strike. Açık konuşarak görgüsüzlük ettiğim için kusuruma bakma ama işte gerçekler bunlar. Babam bana yüklü bir miras bıraktı. Bu tür vakalar için ne kadar ödendiğini araştırdım, sana seve seve iki katını öderdim.”

Ücretinin iki katı… Strike’ın bir zamanlar dediğim dedik olan esneklikten uzak vicdanı, kaderin bitmek bilmeyen silleleriyle zayıf düşmüştü. Bu teklif de onu nakavt eden yumruk oldu. Zihni çoktan mutlu hayaller diyarında dolaşmaya başlamıştı. Bir ay çalışırsa hem geçici sekreterinin ücretini hem de geciktirdiği kiraları öderdi. İki ay ise yakasına yapışan alacaklılardan kurtulması demekti… Üç ay çalışırsa borç yükü iyice azalır, dört ayda…

Ancak John Bristow konuşmasına devam ederken sırtını dönüp kapının yolunu tutmuştu. Elini yumruk yaptığı için Strike’ın almayı reddettiği zarf avucunun içinde buruş buruş olmuştu.

“Charlie yüzünden seni tutmak istedim ama araştırmamı da yaptım. Bir budala değilim. Askerî polistin, özel araştırma birimindeydin, yanılıyor muyum? Madalya da almışsın. Ama ofisinden etkilendiğimi söyleyemem.” Bristow artık neredeyse bağırarak konuşuyordu. Strike bekleme salonundan gelen kadın seslerinin kesildiğinin farkına vardı. “Anlaşılan yanılmışım. Ayağına gelen işi geri çevirecek kadar cüretkârmışsın. Öyle olsun! Unut gitsin. Eminim bu işi kabul edecek birilerini bulabilirim. Zamanını aldığım için kusuruma bakma.”

4

Birkaç dakika boyunca iki erkeğin konuşması, ofisi bekleme salonundan ayıran duvarın diğer tarafından gittikçe artan bir netlikle duyuldu. Şimdiyse yol çalışmasının durmasını takip eden ani sessizlikte Bristow’un tüm söyledikleri açık ve net olarak anlaşılıyordu.

Robin sadece kendini eğlendirmek için bile olsa bu mutlu günde keyfinin yerinde olmasının da etkisiyle Strike’ın her zamanki sekreteri rolünü olabilecek en ikna edici şeklinde canlandırmayı denemiş ve Bristow’un kız arkadaşına olsa olsa yarım saattir özel dedektif için çalıştığını çaktırmamıştı. Bağırışlar başladığında da şaşkınlığını veya heyecanını ele verecek bütün ipuçlarını elinden geldiğince sakladı. Tartışmanın nedenini bilmiyordu ama içgüdüleri ona Bristow’un haklı olduğunu söylüyordu. Strike’ın işinin ve morarmış gözünün serserilere özgü bir çekiciliği olsa da kendisine karşı tavırları hiç kibar değildi ve sol göğsü de hâlâ acıyordu.

Bristow’un kız arkadaşı, erkeklerin sesleri sokaktan gelen gürültüleri bastırmaya başladığından beri kapalı kapıya bakıyordu. Koyu renk gür saçları 1930’ların film yıldızlarınınki gibi kısa kesilmişti ve aralarını almasa birleşip tek bir kaşa dönüşecek kadar gür olan kaşları yüzünden normalde öyle olmasa da kızgın görünebilirdi. Robin sıklıkla çiftlerin birbirlerine denk bir çekicilikleri olduğunu gözlemlerdi ama para gibi faktörler devreye girdiğinde kişi kendisinden çok daha güzel görünen bir sevgili edinebilirdi. Aslında kaliteli takım elbisesine ve prestijli şirketine dayanarak çok daha güzel birini bulabileceğine kanaat getirdiği Bristow’un, göründüğünden daha şefkatli ve sıcak biri olduğunu varsaydığı bu kızı seçmesini sevimli bulmuştu.

Robin, “Kahve istemediğine emin misin Alison?” diye sordu. Kadın kendisiyle konuşulmasına şaşırmış gibi etrafa bakındı. Sanki Robin’in orada olduğunu unutmuştu.

Genizden gelen, kulak okşayıcılığıyla şaşırtan bir ses tonuyla, “Hayır teşekkürler,” dedi ve “Öfkeleneceğini biliyordum,” diye de ekledi. Haklı çıkmaktan tuhaf bir zevk almış gibiydi. “Onu vazgeçirmeyi denedim ama beni dinlemedi. Anlaşılan sözde dedektif onu geri çevirdi. Aferin!”

Robin şaşırdığını belli etmiş olacak ki sabrı tükenmeye başlayan Alison konuşmayı sürdürdü. “John gerçekleri kabul etse çok daha iyi olur. Kardeşi intihar etti. Ailenin diğer üyeleri bu gerçekle barıştı, onun neden kabullenemediğini anlamıyorum.”

Kadının neden bahsettiğini bilmiyormuş gibi davranmak anlamsızdı. Lula Landry’ye ne olduğunu herkes biliyordu. Mankenin, havanın sıfırın altına düştüğü soğuk ocak gecesinde kendini ölümün kollarına bıraktığını duyduğunda Robin nerede olduğunu gayet iyi hatırlıyordu. Annesinin evinde, mutfak lavabosunun başındaydı. Haberi radyodan duymuş, şaşkınlıktan ufak bir çığlık atmış ve hafta sonu kalmaya gelen Matthew’a haber vermek için geceliğiyle mutfaktan dışarı fırlamıştı.

Hiç tanımadığınız birinin ölümü sizi nasıl böylesine etkilerdi? Robin, Lula Landry’nin güzelliğine hayrandı. Kendi soluk teninden ve saçlarının renginden hoşlanmazdı. Lula ise gizemli, ışıl ışıl, harika bir kemik yapısına sahip, ateşli bir kadındı.

“Öleli çok olmadı.”

Alison elindeki Daily Express’i sallayarak, “Üç ay,” dedi. “Bu herif işinde iyi midir?”

Alison’ın pek iyi durumda olmayan, döküntülüğü görmezden gelinemeyecek ufak ofisi süzüşündeki küçümseme Robin’in gözünden kaçmamıştı ve biraz önce internette bu kadının çalıştığı saray yavrusunu andıran mükemmel ofisi görmüştü. Bu yüzden verdiği yanıtın Strike’ı koruma arzusundan çok, kendine olan saygısını koruma ihtiyacından doğduğu söylenebilirdi.

“Evet,” diye karşılık verdi buz gibi bir sesle. “En iyilerdendir.”

Her gün Alison’ın hayal bile edemeyeceği gizemli ve karmaşık vakalarla uğraşan bir kadın edasıyla önündeki yavru kedi desenli pembe zarfı açtı.

Bu arada Strike ve Bristow içerideki odada birbirlerinin karşısına dikilmişti. Biri öfke doluydu, diğeri ise kendine olan saygısını kaybetmeksizin koşulları değiştirmenin bir yolunu arıyordu.

Yanakları öfkeden kızaran Bristow, “Beni iyi dinle Strike,” dedi. “Tek istediğim kardeşim için adalet, anlıyor musun?”

Bu çıkış, Strike için âdeta tanrıların bir lütfuydu. Adalet kelimesi kasvetli ofiste yankılanırken Strike’ın içi cız etti. Bristow, her şey küle döndüğünde Strike’ın derinlere gömdüğü gizemli alevi canlandırmayı başarmıştı. Acilen paraya ihtiyaç duyduğu doğruydu ama Bristow tüm çekincelerini bir tarafa bırakmasını sağlayacak daha iyi, daha kabul edilebilir bir gerekçe sunmuştu ona.

“Tamam. Anlıyorum. Söylediklerimde ciddiyim John, seni anlıyorum. Gelip otur lütfen. Hâlâ yardımımı istiyorsan elimden geleni yapacağım.”

Bristow öfkeyle onu süzdü. Şimdi yol çalışmasını yürüten işçilerin uzaktan gelen gürültüleri dışında ofiste ses yoktu.

“Acaba… Şey, eşin sanırım… Onun da içeri gelmesini ister misin?”

Hâlâ gergin olan Bristow elini kapının tokmağından çekmeden, “Hayır,” dedi. “Alison bunu yapmamı istemiyor. Aslında niçin benimle geldiğini dahi bilmiyorum. Herhalde beni geri çevireceğini ummuştur.”

“Lütfen, otur. Konuyu enine boyuna gözden geçirelim.”

Bristow tereddüt etti ve sonra biraz önce kalktığı koltuğa geri döndü.

Zaten zayıf düşen iradesinin pes etmesiyle otokontrolü devre dışı kalan Strike, çikolatalı bisküvilerden birini alıp bir lokmada midesine indirdi. Bisküviyi tek parça halinde ağzına tıkmıştı. Sonra masasının çekmecesinden kullanılmamış bir not defteri çıkardı, kapağını açtı, kalemine uzandı ve Bristow koltuğuna yerleşmeden önce tam zamanında bisküviyi yutmayı başardı.

Bristow’un sıkı sıkı parmaklarının arasında tuttuğu zarfı işaret ederek, “İsterseniz şunu alayım?” diye önerdi.

Avukat, güvenip güvenemeyeceğine emin olamasa da zarfı Strike’a teslim etti. İçindekileri Bristow’un önünde incelemek istemeyen dedektif, kibarca zarfa vurarak muhteviyatının artık araştırmanın kıymetli bir unsuru olduğunu vurguladı ama açmadan bir kenara bırakıp kalemini hazırladı.

“Bak John, kardeşinin öldüğü günkü olayların kabataslak bir özetini geçebilirsen bana gerçekten yardım etmiş olursun.”

Doğası gereği sistemli ve detaylı çalışan Strike, araştırmasını yaparken standartlarından taviz vermeyecek şekilde eğitilmişti. Buna göre önce şahitlerin kendilerine göre olayı anlatmalarına izin verilirdi. İfadelerine müdahale edilmezse önemsizmiş gibi görünen ama sıklıkla sonradan paha biçilmez delillere dönüşecek detaylar ve belirgin tutarsızlıklar ortaya çıkardı.

İlk izlenimler ve şahitlerin hatırladıkları belgelendikten sonra daha somut araştırmalara ve tek tek, hata payı bırakılmaksızın detayların, kişilerin, mekânların ve eşyaların kontrol edilmesine sıra gelirdi.

Bristow hararetine rağmen nereden başlayacağını bilemiyormuşçasına, “Ah!” dedi. “Bilmem ki… Bir bakalım…”

“Onu en son ne zaman gördün?” diye yardımcı olmayı denedi Strike.

“Sanırım ölümünden önceki sabah, evet. Biz… doğrusunu söylemek gerekirse kavga etmiştik ama şükürler olsun ki barışmışız.”

“Saat kaçtı?”

“Erken saatlerdi. Dokuz olmamıştı, ofise gidiyordum. Dokuza çeyrek kala olabilir.”

“Neden tartıştınız peki?”

“Erkek arkadaşı, Evan Duffield yüzünden. Yine birlikte olmaya başlamışlardı. Ailecek bu ilişkinin bittiğini düşünüp sevinmiştik. Rezil bir heriftir, uyuşturucu bağımlısıdır ve sürekli basına bilgi sızdırır. Lula’nın üzerindeki etkisi hayal bile edemeyeceğin kadar kötüydü. Ağır konuşmuş olabilirim, bunu… ancak şimdi anlıyorum. Lula’dan on bir yaş büyüğüm. Onu korumak istiyordum, nasıl olduğunu bilirsin. Patronluk tasladığımı düşünmüş olabilir. Sürekli onu anlamadığımı söylerdi.”

“Neyini anlamıyormuşsun?”

“Hiçbir şeyini. Bir sürü sorunu vardı. Evlat edinilmiş olmak, beyaz bir ailedeki tek melez olmak. Hayatın benim için daha kolay olduğunu söylerdi… Bilmiyorum. Belki de haklıydı.”

Gözyaşlarını bastırmak için gözlerini kırpıştırdı. “Tartışma aslında önceki gece telefonda ettiğimiz kavganın devamıydı. Duffield’a dönecek kadar aptal olmasına inanamıyordum. Ayrıldıkları için o kadar rahatlamıştık ki… Yani, kardeşimin uyuşturucuyla başını belaya soktuğu düşünülürse bir bağımlığıyla birlikte olması…” Bristow derin bir nefes aldı. “Söylediklerimin tek kelimesini bile dinlemedi. Hiç dinlemezdi. Bana öfkelendi. Ertesi sabah beni içeri almaması için kapıdaki güvenlik görevlisine talimat bırakmış. Neyse ki Wilson başını sallayıp geçmeme izin verdi.”

Strike da bu arada, kapı görevlisinin merhametine kalmak ne onur kinci, diye düşündü.

Zavallı Bristow, “Aslında yukarı çıkmazdım,” dedi. Boynundaki kırmızılıklar yeniden ortaya çıkmıştı. “Ama Somé kontratını kardeşime vermek için yanımda getirmiştim; imzalamadan önce kontrol etmemi istemişti… Böyle konularda çok titizdi. Her neyse, Lula kapıdaki görevlinin üst kata çıkmama izin vermesine hiç sevinmedi. Tekrar kavga ettik ama başladığı gibi bitti. Kardeşim sakinleşti. O zaman ziyaretinin, annemin hoşuna gidebileceğini söyledim. Annem hastaneden yeni taburcu olmuştu; histerektomi yapılmıştı. Lula vakit bulursa ayaküstü uğrayacağını söyledi, yolu o tarafa düşerse gidermiş. Ama kesin bir şey söylemedi, halletmesi gereken işler varmış.”

Bristow derin bir nefes aldı. Sağ dizi yeniden yukarı aşağı oynamaya başlamıştı. Kemikli ellerini sabunluyormuşçasına birbirine sürtüyordu.

“Hakkında kötü düşünmenizi istemem. Herkes onu bencil zannederdi ama ailenin en genç üyesiydi ve şımartılmıştı. Sonra hastalandı, doğal olarak ilgi odağına dönüştü ve derken kendini sıradışı bir hayatin içinde, etrafında pervane olan insanların ortasında buldu. Nereye gitse paparazziler peşindeydi. Onunkine normal bir hayat denemez.”

“Haklısın,” dedi Strike.

“Her neyse, Lula’ya annemin kendini ne kadar hasta ve berbat durumda hissettiğinden bahsettim ve o da bir ara onu görmeye gidebileceğini söyledi. Kardeşimin yanından ayrıldım. Alison’dan bazı dosyaları almak için büroya uğradım, o gün yalnız kalmasın diye annemin evinden çalışmak istiyordum. Lula’yı bir sonraki görüşüm de orada, annemin evinde oldu. Öğlene doğruydu. Lula, dayım gelene kadar yatak odasında annemle oturdu ve sonra da çıkmadan önce benimle vedalaşmak için işlerime gömüldüğüm çalışma odasına uğradı. Bana sarılışı…”

Bristow cümlesini tamamlayamadı. Bakışlarını yere çevirdi.

Strike, “Biraz daha kahve ister misin?” diye sordu. Bristow gözlerini yerden ayırmaksızın başını iki yana salladı. Strike, müşterisine kendini toparlama şansı vermek için tepsiyi alıp ofisten çıktı.

Kapıyı açtığında Bristow’un kız arkadaşı bakışlarını elindeki gazeteden ayırıp kaşlarını çatmıştı. “Konuşmanız bitti mi?” diye sordu.

Gülümsemeye zahmet etmeyen Strike, “Henüz bitmedi,” dedi. Robin’le konuştuğu sırada Alison’ın öfkeli bakışlarını üzerinde hissedebiliyordu.

“Bir fincan kahve daha alabilir miyim, şey…”

Robin ayağa kalktı ve cümlenin sonuna adının eklemesine gerek duymaksızın tepsiyi adamdan aldı.

Alison, Strike’ı, “On buçukta John’un büroda olması gerek,” diye bilgilendirdi. Başlangıçtakinden daha yüksek sesle konuşuyordu. “En fazla on dakika içinde çıkmalıyız.”

Strike, Bristow’un dua edermiş gibi ellerini birleştirip başını öne eğdiği küçük ofise dönmeden önce, “Aklımda tutarım,” diye yalan söyledi.

Strike koltuğuna geçerken avukat, “Çok özür dilerim,” diye mırıldandı. “Bunlardan bahsetmek hâlâ çok zor geliyor.”

Strike, “Sorun değil,” dedi ve yeniden not defterini eline aldı. “Demek Lula annenizi ziyarete geldi. Saat kaçtı?”

“On bire doğruydu. Sonrasında neler yaptığı soruşturmada ortaya çıktı. Şoförüne kendisini sevdiği butiklerden birine götürmesini söylemiş ve dairesine geri dönmüş. Evde tanıdığı bir makyözle randevusu varmış ve arkadaşı Ciara Porter da ona katılmış. Ciara Porter’ı görmüşsündür, o da manken. Sarışın. Melek olarak resmedildikleri fotoğrafı kaçırmış olmana imkân yok. Kanatlar ve el çantaları dışında çırılçıplaktılar. Somé, Lula öldükten sonra o fotoğrafı reklam kampanyasında kullandı. Herkes tam bir görgüsüzlük olduğunu düşündü.

Lula ve Ciara öğleden sonrayı Lula’nın dairesinde geçirmiş, birlikte akşam yemeği için dışarı çıkıp Duffield ve arkadaşlarıyla buluşmuşlar. Grupça Uzi adlı gece kulübüne gidilmiş. Çıkmaya hazırlandıklarında gece yarısını geçiyormuş.

Duffield ve Lula kötü bir kavgaya tutuşmuş herkesin gözü önünde. Duffield kardeşimi tartaklamış, orada kalmasını sağlamaya çalışmış ama Lula tek başına kulüpten ayrılmış. Olaydan sonra herkes kardeşimi Duffield’ın öldürdüğünü düşündü ama şahidi kapı gibi sağlamdı.”

Not almayı sürdüren Strike, “Uyuşturucu satıcısının şahitliği sayesinde aklanmıştı, değil mi?” diye sordu.

“Evet, aynen öyle oldu. Yani Lula biri yirmi geçe dairesine dönmüş. İçeri girerken fotoğrafını çekmişler. O fotoğrafı hatırlıyorsundur. Olaydan sonra her yerde yayınlandı.”

Strike gayet net hatırlıyordu. Dünyanın en sık fotoğrafı çekilen kadınlarından biriydi. Başı öne eğik, sırtı kambur, bakışları dalgın ve kollarını sıkı sıkı göğsünde kavuşturmuş, fotoğrafçılar göremesin diye de başını diğer tarafa çevirmiş… İntihar olduğu kesinleştiğinde fotoğrafa daha da gizemli anlamlar yüklenmişti. Ölümünden bir saatten kısa bir süre önce zengin ve güzel olan genç kadın, yıkılmışlığını kendisine tapan, onca zamandır flört ettiği kameralardan saklamaya çalışıyordu.

“Kapısının önünde her zaman fotoğrafçılar olur muydu?”

“Evet, özellikle Duffield’la çıktığını bildikleri gecelerde veya eve sarhoş döndüğünü fotoğraflamak istiyorlarsa. Ama o gece yalnızca onun için orada değillerdi. Aynı gece Amerikalı bir rapçi de o binada kalacakmış, Deeby Macc diye biri. Albüm şirketi kardeşimin evinin altındaki daireyi kiralamış ona. Fakat Deeby Macc orada hiç kalmamış, binanın etrafı polis kaynadığından otelde kalmak işine gelmiş. Anlatıldığı kadarıyla Uzi’den çıktığında Lula’nın arabasının peşine takılan fotoğrafçılar da Macc’i bekleyenlere katılınca binanın önü fotoğrafçı ordusuyla dolmuş. Çoğu kardeşim içeri girdikten kısa bir süre sonra dağılmış. Herhalde birileri Macc’in daha saatlerce gelmeyeceği haberini onlara uçurmuştu.

O gece hava çok soğuktu. Kar yağıyordu. Sıcaklık sıfırın altındaydı. Herkes gittiği için kardeşim düşerken sokak boşmuş.”

Bristow gözlerini kırpıştırıp soğuyan kahvesinden bir yudum daha aldı. Strike, Lula Landry balkondan düşmeden önce sokaktan ayrılan paparazzileri gözünde canlandırdı. Landry’nin kendini ölümün kucağına bırakışının fotoğrafının kaça gideceğini düşünsene, dedi kendi kendine. Muhtemelen emekli olmaya bile yeterdi.

“John, kız arkadaşın on buçukta bir yerlerde olman gerektiğini söyledi.”

“Efendim?” Bristow apar topar kolundaki pahalı saate baktı ve, “Aman Tanrım, ne kadar uzun süredir konuştuğumuzu fark etmemişim. Şimdi ne olacak?” diye sorduğunda ağır bir yükün altında eziliyormuş görünüyordu. “Notlarımı okuyacak mısın?”

“Evet, elbette,” dedi Strike. “Ön araştırmaları tamamladığımda, yani muhtemelen birkaç gün içinde seni arayacağım. O zaman sormak istediğim başka sorular da olacaktır.”

Bristow sersemlemiş bir halde ayağa kalkarken, “Pekâlâ,” dedi. “İşte kartvizitim. Nasıl ödeme yapmamı tercih edersin?”

“Bir aylık peşin iyi olurdu,” dedi Strike. Utanç dalgasının altında ezildiğini hissetse de Bristow’un bizzat kendisinin iki katı ödemeyi teklif ettiğini kendine hatırlatarak abartılı bir rakam söyledi ve büyük bir keyifle Bristow’un pazarlık dahi etmediğini gördü. Dahası kredi kartı kabul eder misin, diye sormamış, sonradan parayı getireceğine de söz vermemişti. Yalnızca çek defterini ve kalemini çıkarmıştı.

Strike şansını zorladığını bilerek, “Dörtte birinin nakit ödenmesi gerekiyor,” diye ekledi. Ve Bristow, “Ben de tam nakit tercih eder misin diye soracaktım…” dediğinde ve yazdığı çeke ek olarak elliliklerden oluşan bir desteyi sayıp masaya bıraktığında Strike o sabah ikinci kez kalpten gidecek gibi hissetti.

Robin, Strike’ın kahvesini getirmek için içeri girmek üzereyken ofisten çıktılar. Kapı açıldığında Bristow’un kız arkadaşı ayağa kalktı ve beklemekten ağaç olmuş birinin bilmiş edasıyla gazetesini katladı. Neredeyse Bristow kadar uzundu ve iri kemikliydi. Yüz ifadesi kendinden emin, elleriyse büyük ve erkeksiydi.

Strike’a, “Demek işi almayı kabul ettiniz?” diye sordu. Sanki kadın, zengin erkek arkadaşının sömürüldüğünü düşünmüş gibi bir izlenime kapılmıştı Dedektif. Üstelik haklıydı da.

“Evet, John’la çalışacağız,” diye karşılık verdi.

Kadın bütün kabalığıyla, “Demek öyle?” dedi. “Artık memnun olmuşsundur John.”

Avukat, sevgilisine gülümsedi. Kadın da iç çekip anlayışlı ama yorgun bir anne edasıyla adamın kolunu okşadı. John Bristow vedalaşmak için elini uzattı, ardından kız arkadaşıyla ofisten çıktı. Aşağı inerlerken metal merdivenlerde ayak seslerinin yankıları duyuldu.

5

Strike bilgisayarın başına oturan Robin’e döndü. Kahvesi, masanın üzerinde tasnif edilip dizilmiş mektupların yanına bırakılmıştı.

İlk yudumunu alırken, “Teşekkürler,” dedi. “Not için de… Neden geçici işlerde çalışıyorsun?”

Şüpheci gözlerle dedektifi süzen Robin, “Ne demek istiyorsunuz?” diye sordu.

“Düzgün yazıyor, noktalama işaretlerini doğru kullanıyorsun. Kafan çalışıyor. İnisiyatif kullanmasını biliyorsun… Fincanları ve tepsiyi nereden buldun? Ya kahveyi ve bisküvileri?”

“Hepsini Bay Crowdy’den ödünç aldım. Öğlene doğru geri getiririz dedim.”

“Bay kimden?”

“Alt katta oturan Bay Crowdy’den. Grafik tasarımcı.”

“Hepsini öylece ödünç mü verdi?”

Robin, “Evet,” dedi ve ardından kendini savunma ihtiyacı duydu. “Müşteriye kahve teklif ediyorsak kahve sunabilmemiz gerektiğini düşündüm.”

Biz diye konuşması Strike’ın moralini az da olsa düzeltti.

“Eh, Geçici Çözümler Ajansı’nın daha önce yolladıklarından daha beceriklisin, inan bana. Sana Sandra deyip durduğum için de özür dilerim, senden önceki kızdı o. İlk adın ne?”

“Robin.”

“Robin,” diye tekrarladı. “Hatırlaması kolay olacak.”

Batman ve sadık yardımcısına gönderme yapmayı düşündüyse de kızın suratının pembeye döndüğünü fark ettiğinde bu vasat espri aklına geldiği gibi aynı hızla uçup gitti. Bu masum kelimelerden çıkarılabilecek talihsiz anlamı çok geç fark etmişti. Döner koltuktaki Robin bakışlarını bilgisayara çevirdiği için Strike’ın tek görebildiği kızarmış bir yanaktı. O karşılıklı utanç anında ofis nefes alınamayacak kadar küçülmüş, duvarlar üzerlerine gelmeye başlamıştı.

Strike tek bir yudum aldığı kahveyi masaya bırakıp yengeçler gibi yan yan kapıya giderken, “Biraz şekerleme yapacağım,” dedi. Askıdaki paltoyu eline aldı. “Arayan olursa…”

“Bay Strike… çıkmadan önce bunu görmelisiniz.”

Yüzündeki kırmızılık geçmeyen Robin, bilgisayarın yanındaki yığından aldığı şeffaf dosyayı adama uzattı. Açık pembe renkli kâğıdı ve ona uygun bir zarfı da o dosyaya yerleştirmişti. Kızın parmağındaki nişan yüzüğü Strike’ın dikkatinden kaçmadı.

“Ölüm tehdidi,” dedi kız.

“Haa, evet,” dedi Strike. “Endişelenecek bir şey değil. Haftada bir gelir.”

“Ama…”

“Diş bileyen eski bir müşteri. Zararsızdır. O kâğıdı kullanarak kim olduğunu saklayabildiğini zannediyor.”

“İyi ama… polise bildirmeniz gerekmez mi?”

“Gülsünler diye mi?”

Robin, “Hiç komik değil, bu bir ölüm tehdidi!” dedi ve Strike ancak o zaman neden kızın mektubu ve zarfı dosyaya koyduğunu kavradı. Kızın iyi niyeti ve düşünceliliği hoşuna gitmişti.

“Diğerlerinin yanına koy,” dedi köşedeki dosya dolabını işaret ederek. “Beni öldürecek olsaydı çoktan harekete geçerdi. Oralarda bir yerlerde altı ay öncesinden kalma tehditler var. Ben yokken idare edebilecek misin?”

“İdare ederim,” dedi genç kadın. Kendinden emin ses tonu ve kimsenin yavru kedi resimli zarftan çıkan ölüm tehdidinden parmak izi almayacak olmasının verdiği aşikâr hayal kırıklığı Strike’ı eğlendirmişti.

“Gerekirse numaram üst çekmecedeki kartvizitte yazıyor.”

Ne çekmeceye ne de Strike’a bakan Robin, “Tamam,” dedi.

“İstediğin zaman öğle yemeğine çıkabilirsin. Masada bir yerlerde yedek anahtar olacaktı.”

“Tamam.”

“Öyleyse görüşmek üzere.”

Strike cam kapının yanı başındaki küçük tuvaletin eşiğine geldiğinde duraksadı. Böbreklerindeki baskı katlanılamaz boyutlara ulaşmıştı ama genç kadın, becerisi ve yeni patronu için duyduğu samimi endişe sayesinde düşünceli davranışlar görmeyi hak etmişti. Bara ulaşana kadar çişini tutmaya karar veren Strike merdivenin yolunu tuttu.

Dışarı çıktığında bir sigara yaktı, sola dönüp kapalı olan 12 Bar Cafe’nin önünden geçti, Denmark Meydanı’na çıkan iki tarafı rengârenk gitarlarla dolu vitrinler ve gösterişli afişlerle kaplı dar yokuşu çıkarak beynini zonklatan kazı çalışmalarının gürültüsünden uzaklaştı. Centre Point’e çıkan sokağın girişindeki yıkıntıların ve taş yığınlarının etrafından dolaşıp yolun karşısındaki Dominion Tiyatrosu’nun önünde duran kocaman, altın Freddie Mercury heykelinin yanından geçti. Başını öne eğip yumruğunu havaya kaldırmış rock yıldızı, pagan bir kaos tanrısını andırıyordu.

Yol çalışmalarının ve yıkıntıların arkasında Tottenham Barı’nın Viktorya Dönemi mimarisine göre yapılmış süslemeli duvarı göründü. Cebindeki şişkin para destesini parmakları arasında hissetmekten büyük bir zevk alan Strike, kapıları ittirip koyu renk ahşap ve pirinç işlemelerle kendini gösteren dingin Viktorya atmosferine adım attı. Buzlu camları, eskimiş deri koltukları, altın yaldızlı çerçevesiyle aynalı barı ve her taraftaki dikenli sarmaşık işlemeleriyle bu bar, harabeye dönmüş sokakla huzur verici bir tezat oluşturan güvenilir ve düzenli bir dünyanın varlığına işaret ediyordu. Strike bir bardak Doom Bar ısmarlayıp kendini tenha barın arka masalarından birine attı, bardağını tavan kubbesinin kirli camının altında kalan yüksek yuvarlak masaya bıraktı ve burnunun direğini kıracak kadar keskin çiş kokusu yayılan erkekler tuvaletinin yolunu tuttu.

On dakika sonra gözle görülür ölçüde rahatlayan Strike, birasının üçte birini devirmiş, yorgunluğu gittikçe güçlenen bir uyuşukluğa dönüşmüştü. Cornish birasının tadı ona evini ve huzuru, güven içinde olduğu günleri hatırlatıyordu. Tam karşısında, ellerinde güllerle dans eden Viktorya Dönemi’nden bir genç kızın solmuş, dev gibi resmi vardı. Dökülen yapraklar arasından baştan çıkarıcı bakışlar fırlatan kızın iri memeleri beyaz kumaşla örtülüydü. Adamın birasını koyduğu masa veya biraları dolduran at kuyruklu şişko herif bir kadına ne kadar benziyorsa çizimdeki kadın da gerçek bir kadına o kadar benziyordu.

Strike’ın aklı yeniden gerçekliği ve güzelliği şüphe götürmez Charlotte’a kaydı. Köşeye kıstırılmış bir tilki kadar tehlikeli, zeki, kimi zaman komik ve Strike’ın en eski dostunun tabiriyle “karmakarışık”. Bu sefer gerçekten de bitmiş miydi? Yorgunluğun vücudunu ele geçirmesine izin veren Strike, önceki geceden ve sabahki kavgadan sahneler hatırladı. Charlotte sonunda affedemeyeceği bir şey yapmıştı ve biranın verdiği uyuşukluğun etkisi geçtiğinde hiç şüphesiz kalbinde feci bir acı hissedecekti. Ama kalp acısından önce çok daha acil olan bazı sorunlar vardı: Charlotte’ın Holland Park Caddesi’ndeki pahalı ve şık dairesinde oturuyorlardı. Bu da Strike’ın artık evsiz olduğu anlamına geliyordu.

Bluey, lütfen yanıma taşın. Yalvarırım, sen de böylesinin daha makul olduğunu biliyorsun. İşlerin düzene girene dek para biriktirirsin, ben de sana bakarım. İyileşirken yalnız kalmamalısın. Bluey, budalalık etme…

Artık hiç kimse bir daha ona Bluey demeyecekti. Bluey ölmüştü.

Uzun ve fırtınalı ilişkileri boyunca çıkıp giden ilk kez Strike olmuştu. Önceki üç ayrılıklarında ilişkiyi bitirmeyi deneyen Charlotte’tı. Bu konuyu konuşmamışlardı, konuşmalarına gerek de yoktu. Çünkü Strike bir gün bu kadarının yettiğine karar verip çekip gidecek olursa ikisi de ayrılığın nihai olacağının farkındaydı. Bu, kadının acı dolu ve yıkıcı ancak kesin bir sona işaret etmeyen gidişleri gibi olmazdı.

Strike, Charlotte’ı iyi tanıyordu. Misilleme yapıp kendi canının yandığı kadar onun canını yakana, Strike’ı kendisini incittiği gibi incitene dek huzur bulmayacaktı. Sabah yaşananlar, ofisine kadar onun peşinden gelmesi, hiç şüphesiz ilerleyen aylarda, hatta yıllarda yaşanacakların aperatifiydi. Strike, intikamdan onun kadar zevk alan başka birini tanımamıştı.

Dedektif topallayarak bara gitti, ikinci birasını aldı ve yeniden iç karartan düşüncelere dalmak için masasına döndü. Charlotte’ı terk etmek onu çöküşün eşiğine getirmişti. Boğazına kadar borca batmıştı ve kendisi ile sokağa düşmek arasında duran tek şey John Bristow’du. Hatta Gillespie arayıp Strike’ın ofisi tutabilmek için aldığı borcu hemen ödemesini talep etse, Strike’ın sokakta uyumaktan başka seçeneği kalmazdı.

İşler nasıl gidiyor diye sormak için aramıştım Bay Strike, bu ayki ödemeniz henüz elimize geçmedi… Birkaç gün içinde yapılması mümkün olur mu?

Ve son olarak -hayatındaki başarısızlıklara bakmaya başladığına göre neden daha detaylı bir inceleme yapmasın ki?- yakın zamanda aldığı kilolar vardı. En az üç kilo almıştı ve kendini sadece şişman ve formdan düşmüş hissetmekle kalmıyordu. Bu kilolar şimdi masanın altındaki pirinç çubuğa yaslayıp dinlendirdiği takma bacağına fazladan ağırlık yüklenmesine yol açıyordu. Aldığı kilolar dengesini bozduğu için belli belirsiz topallamaya başlamıştı. Sabahın köründe omzunda çantayla Londra sokaklarında yaptığı uzun yürüyüş ona hiç iyi gelmemişti. İflasa sürüklendiğini bildiğinden en ucuz şekilde seyahat etmeye kararlıydı.

Üçüncü içkisini almak için bara gitti. Kubbenin altındaki masasına döndüğünde cep telefonunu çıkarıp Metropolitan polisindeki arkadaşını aradı. Sadece birkaç yıldır tanışıyorlardı ama dostlukları sıradışı koşullar altında pekişmişti.

Nasıl ona Bluey diyen tek kişi Charlotte ise müfettiş Richard Anstis de Strike’a “Mistik Bob” diyen tek kişiydi. Strike’ın ilk duyduğu kelimeler yine bunlar oldu.

Strike, Anstis’e, “Bir iyilik isteyecektim,” dedi.

“Söylemen yeter.”

“Lula Landry vakasına kim bakıyor?”

Anstis polislerin telefon numaralarını ararken Strike’a işinin, sağ bacağının ve nişanlısının nasıl olduğunu sordu. Strike her üçü hakkında da yalan söyledi.

“Duyduğuma sevindim,” dedi Anstis, sevinmiş görünerek. “Tamam, işte Wardle’ın numarası. Fena biri değildir; kibirlidir ama Carver’dansa onunla konuşman daha iyi. Carver pisliğin teki. Wardle’a senden bahsederim. İstersen hemen arayabilirim.”

Strike, duvardaki ahşap kutucuklara yerleştirilmiş turistlere yönelik broşürlerden birini alıp arkasındaki süvari resminin yanındaki boşluğa Wardle’ın telefon numarasını yazdı.

“Bize ne zaman geleceksin?” diye sordu Anstis. “Bir gece Charlotte’ı da getir.”

“Evet, harika olur. Müsait olunca seni ararım, şimdilerde çok meşgulüm.”

Telefonu kapattıktan sonra Strike bir süre derin düşüncelere daldı ve sonra Anstis’ten çok daha uzun süredir tanıdığı, hayatın tamamen zıt yöne sürüklediği bir arkadaşını aradı.

“Bir iyilik isteyecektim dostum,” dedi Strike. “Bana bazı bilgiler gerekli.”

“Hangi konuda?”

“Polisten bilgi almak için koz olarak kullanabileceğim bir şeyler gerek.”

Sohbet yirmi beş dakika sürdü, aralara gittikçe uzayan sessizlikler girdi ve bu verimli sessizliklerden birinin sonunda Strike, aynı süvari resminin altına yazdığı iki isme ve tahmini bir adrese, bir de aklıma kazıdığı ama yazmaya gerek duymadığı bir uyarıya kavuştu. Sohbet dostane kelimelerle sona erdiğinde artık açık açık esneyen Strike, Wardle’ın numarasını çevirdi. Karşı taraf telefonu hemen açtı. Yüksek sesle söylenmiş kısa bir kelime.

“Wardle.”

“Alo, merhaba ben Cormoran Strike ve…”

“Efendim?”

“Cormoran Strike,” dedi. “Adım bu.”

“Ha, evet,” dedi Wardle. “Anstis az önce aradı. Özel dedektiflik yapıyormuşsun. Lula Landry vakasıyla ilgilendiğini söyledi.”

Tavandaki vitrayı incelerken esnemesini güçlükle bastıran Strike, “Evet öyle,” dedi. Tavana bakmaya devam ettikçe resmedilen Dionysos ayini bir periler festivaline dönüştü: Bir Yaz Gecesi Rüyası, bir eşeğin kafasına ve insan vücuduna sahip bir adam. “Asıl istediğim dosyayı görmek.”

Wardle bir kahkaha patlattı.

“Hayatımı sana borçlu değilim, neden böyle bir şey yapayım?”

“Elimde ilgilenebileceğin bir bilgi var. Takas edebileceğimizi düşünmüştüm.”

Kısa bir sessizlik.

“Anladığım kadarıyla bu takası telefonda yapmak istemiyorsun.”

“Doğru anlamışsın,” dedi Strike. “İşten sonra iki tek atmayı sevdiğin bir bar var mı?”

Strike, Scotland Yard yakınlarındaki barın adını not aldı ve daha erken bir tarihte uzlaşamadıklarından bir hafta sonra buluşmayı kararlaştırıp telefonu kapattılar.

Eskiden böyle değildi. Birkaç yıl önce şahitlerin ve şüphelilerin işbirliğini talep edebilen Wardle gibi biriydi. Zamanı çalıştığı insanların çoğundan daha değerli olan, sorgulamaların nerede ve ne zaman yapılacağını, ne kadar süreceğini seçebilen biri… Tıpkı Wardle gibi o da üniforma giymezdi, etrafında resmî ve saygın bir havası vardı. Şimdi ise ütüsüz gömlekli, topal bir adamdı. Eski dostlarıyla pazarlık yaparak işi yürütüyor, bir zamanlar kendisi tarafından aranmayı lütuf sayan polislerle iş bağlamaya çalışıyordu.

Boşalan bardağından son bir yudum alan Strike yüksek sesle, “Pislik!” dedi. Bira boğazından yağ gibi kaydı. Bardağın dibinde bir parmak ya kalmış ya kalmamıştı.

Cep telefonu çaldı; ekrana baktığında ofisin numarasını gördü. Hiç şüphesiz Robin, Peter Gillespie’nin parasını istediğini haber vermek için arıyordu. Çağrının telesekretere düşmesini bekledi, bardağı başına dikti ve bardan çıktı.

Sokak aydınlık ve soğuktu. Kaldırımlar ise ıslak. Bulutlar güneşin önünden geçerken su birikintileri gümüş rengi ışıltılar saçıyordu. Strike dışarı çıkar çıkmaz bir sigara daha yaktı ve Tottenham’ın girişinde durup yoldaki çukurun etrafında koşturan işçileri izleyerek sigarasını içti. Bitirdiğinde geçici elemanının mesaisi bitene dek vakit öldürmek için Oxford Sokağı’nın yolunu tuttu. O zaman ofise dönüp huzurlu bir uyku çekebilecekti.

6

Robin, Strike’ın dönmeyeceğinden emin olmak için on dakika bekledikten sonra cep telefonuyla bir sürü görüşme yaptı. Arkadaşları nişanlandığı haberini ya heyecan dolu çığlıklar ya da kıskandıklarını ele veren yorumlarla karşıladılar. Her iki tepki de Robin’i aynı ölçüde memnun etti. Öğle yemeği saati geldiğinde kendine bir saat izin verdi, üç evlilik dergisi ve ofise götürmek için bir paket bisküvi aldı (bozuk para kutusu olarak etiketlenmiş bir teneke vardı ama içi boştu, Robin cebinden kırk iki sent ödeyerek de olsa komşudan aldığı bisküvileri iade etmeye karar verdi). Boş ofise dönüp kırk dakikasını buketleri ve gelinlikleri mutluluk içinde inceleyerek ve benliğini saran düğün heyecanının tadını çıkararak geçirdi.

Kendine verdiği öğle molası sona erdiğinde Robin, Bay Crowdy’nin fincanlarını ve tepsisini yıkayıp bisküvilerle beraber geri götürdü. Adamın ikinci karşılaşmalarında sohbeti ilerletmeye ne kadar hevesli olduğunu ve gözlerinin sürekli dudaklarından memelerine kaydığını fark eder etmez haftanın kalanında onunla karşılaşmaktan kaçınmaya karar verdi.

Strike hâlâ dönmemişti. Boş oturmak istemeyen Robin çekmeceleri düzenledi ve diğer geçici elemanların çöplerinden kurtuldu: İki tane boş çikolatalı süt kutusu, kime ait olduğu belirsiz telefon numaraları ve karalamalarla dolu kâğıt parçaları, tırnak törpüsü…

İlk kez o gün gördüğü eski moda metal ataçlarla dolu bir kutu ve üzerlerinde amblem olmasa da kurumsal havası olan çok sayıda küçük mavi not defteri vardı. Ofis dünyasını yakından tanıyan Robin, defterlerin ciddi bir şirketten araklanmış olabileceklerini düşündü.

Ofisin telefonu ara sıra çalıyordu. Yeni patronunun anlaşılan bir sürü adı vardı. Bir adam Oggy’yi, bir diğeri Maymun’u, ciddi, buz gibi sesle konuşan sonuncusuysa Bay Strike’ı sordu ve en kısa zamanda Peter Gillespie’yi aramasını söyledi. Robin her seferinde Strike’ı cep telefonundan aradı ama karşısına telesekreter çıktı. Bırakılan mesajları sırasıyla telesekreterde özetledi, arayanların adlarını ve telefonlarını yapışkanlı not kâğıtlarına yazıp Strike’ın ofisine gitti ve hepsini düzgün bir şekilde masaya yapıştırdı.

Sokaktaki kazı çalışması hız kesmeden aynı gürültüyle devam ediyordu. Saat ikiye doğru üst komşu hareketlendiğinde tavan çatırdamaya başladı. Bunun dışında Robin koca binada yapayalnız bile olabilirdi. Sonunda yalnızlık ve ne zaman sol eline baksa gördüğü yüzüğün verdiği, kalbinin küt küt atmasına neden olan saf coşku birleşti ve özgüveni artan genç kadın bir süreliğine kendisine emanet edilen küçük odayı temizleyip düzenlemeye başladı.

Robin kısa sürede dağınıklığına ve altüst olmuş havasına rağmen odanın düzenli ve tertipli karakterine uygun düşen yapısal bir düzeni olduğunu keşfedecekti. Kahverengi dosyalar (gereksiz ölçüde demodeydi, herkes artık şeffaf plastik dosyalara geçmişti) masanın arkasındaki raflara tarihlere göre dizilmiş, her birinin sırtına el yazısıyla seri numarası yazılmıştı. Dosyalardan birini açtığında ataçların, sayfaları dosyaya iliştirmekte kullanıldığını gördü. Dosyadaki bilgiler kafa karıştırıcı, okunması güç bir el yazısıyla yazılmıştı. Bu polislerin çalışma şekli olmalıydı; yoksa Strike eskiden bir polis miydi?

Robin, Strike’ın bahsettiği pembe kâğıdı ölüm tehdidi yığınını dosya dolabının orta çekmecesinde, gizlilik anlaşmalarının yanında buldu. Boş anlaşma metinlerinden birini alıp okudu; oldukça sadeydi. İmzayı atan tarafların çalışırken öğrendikleri isim ve bilgilerden bahsetmelerini veya bu bilgiler üzerine konuşmalarını engellemek üzere düzenlenmişti. Bir an bu konuyu düşünen Robin evraklardan birini imzalayıp tarih attı ve Strike’ın ofisine götürüp onun da noktalı yerleri doldurabilmesi için masasına bıraktı. Tek taraflı da olsa gizlilik yemini etmek, ofise cam kapıdan içeri baktığında var olduğuna inandığı ama Strike’ın yanlışlıkla çarpıp onu düşmekten kurtarışıyla kaybolan gizemi hatta ihtişamı geri kazandırdı.

Anlaşma metnini Strike’ın masasına bıraktıktan sonra dosya dolabının yanına bırakılmış spor çantayı gördü. Çantanın fermuarı tam kapanmadığı için aralıktan dedektifin kirli gömleğinin kenarı, çalar saati ve sabun kutusu görünüyordu. Robin yanlışlıkla utanç verici ve mahrem bir şeye şahit olmuşçasına çabucak iç ve dış ofisi ayıran kapıyı kapattı. Sabah binadan çıkarken gördüğü koyu renk saçlı güzel kadını ve Strike’ın yaralarını bir araya getirince… Şimdi geri dönüp baktığında, çarpıştıklarında dedektifin kadının peşinden gitmeye hazırlandığını anlıyordu. Evlenmek üzere olmanın verdiği neşenin de etkisiyle Robin aşk hayatı kendisininkinden şanssız olan herkese acıma eğilimindeydi. Tabii kıyasladığında, cennet diye niteleyebileceği hayatından aldığı karşı konulmaz zevk, acı hissine kapılmasına ne kadar izin verirse…

Saat beşte patronu hâlâ dönmeyince Robin eve gidebileceğine karar verdi. Kendi kendine mırıldanarak zaman çizelgesini doldurdu, trençkotunun düğmelerini iliklerken şarkı söylemeye bile başlamıştı. Ardından ofisin kapısını kilitledi, yedek anahtarı posta kutusuna attı ve adımlarına dikkat ederek metal merdivenden aşağı inip evinin ve Matthew’un yolunu tuttu.

7

Strike öğleden sonra London Union Üniversitesi’ne uğramış, resepsiyonun önünden kararlı adımlarla ve asık bir suratla geçmek ona, yolu kesilmeden veya öğrenci kartı var mı diye sorulmadan duşlara ulaşma fırsatı vermişti. Kafeteryada bozulmaya yüz tutmuş jambonlu dürüm ve çikolatalı gofret yemişti. Sonrasında yorgunluktan boş boş bakmaya başlamış gözlerle aylak aylak dolaştı, Bristow’dan aldığı parayla, yatağını ve evini kaybettiği için ihtiyaç duyduğu birkaç parça eşyayı almak üzere indirimdeki dükkânlara uğradı ve aralarda bol bol sigara içti. Akşama doğru arka tarafına büyükçe koliler dizilmiş İtalyan lokantalarından birine kapağı attı, bara oturdu ve neden vakit öldürmek zorunda olduğunu unutana kadar kafayı çekti.

Ofise döndüğünde saat sekize geliyordu. Ona kalırsa bu vakitler Londra’nın en güzel saatleriydi. Mesai saatleri bitmişti ve şehri süsleyen barların vitrinleri mücevher gibi parlıyordu. Sokaklar canlanmış ve tarihî binaların zamana meydan okuyan duvarları sokak lambalarının ışığında tehditkâr olmaktan çıkıp güven verici bir havaya bürünmüştü. Strike kucağında uyku tulumuyla Oxford Sokağı’nda topallarken rüya gibi bir sesle, senin gibileri çok gördük, diye mırıldanıyorlardı. Bu yaşlı şehir iç içe yaşayan yedi buçuk milyon insana, çarpan yedi buçuk milyon kalbe ev sahipliği yapıyordu ve pek çokları Strike’dan çok daha beter acılar içindeydi. Gökyüzü çivit mavisine dönerken temkinli adımlarla, kapanan dükkânların önünden geçen Strike o dinginlikte ve belirsizlikte aradığı huzuru buldu.

Uyku tulumunu metal merdivenden ikinci kata çıkarmak tam bir işkenceydi ve üzerinde adının yazdığı kapıya ulaştığında sağ bacağına feci ağrılar saplanmıştı. Bir anlığına kapıya yaslandı ve ağırlığını sol ayağına verip nefesinin camı buğulandırmasını izledi.

“Seni adi şişko!” dedi yüksek sesle. “İşi bitmiş bir dinozorsun sen!”

Alnının terini silip kapının kilidini açtı ve aldığı eşyaları kapının eşiğine yığdı. İç ofise geçtiğinde masayı kenara ittirip yer yatağını ve uyku tulumunu açarak yatağını hazırladı. Kırık dökük su ısıtıcıyı cam kapının dışındaki lavaboda musluk suyuyla doldurdu.

Akşam yemeği Pot Noodle marka hazır erişteydi; askerdeyken yanında taşıdığı kumanyaları hatırlattığı için seçmişti onu. Beyninin derinliklerinde, çabuk hazırlanan yemekler ile üstünkörü uyunan geçici yerler arasında birtakım çağrışımlar oluştu ve eli daha o farkına bile varmadan erişteye uzandı. Isıtıcıdaki su ısındığında hazır erişteye ekledi ve üniversitenin kafeteryasından aldığı plastik çatalla ısıtılmış makarnayı yedi. Ofis koltuğuna oturmuş neredeyse tamamen boşalan sokağa ve yolun sonundaki sokak lambalarının ışığında siluetleri seçilen arabalara bakıyor, iki kat alttaki 12 Bar Cafe’den gelen kararlı bas notalarını dinliyordu.

Daha kötü yerlerde de uyuduğu olmuştu. Örneğin Angola’daki kat otoparkının taş zemininde veya çadır kurup kamp yaptıkları bombalanmış metal fabrikasında. Sabahları iş yüzünden öksürerek uyanırlardı. En kötüsü ise kendisi sekiz, üvey kız kardeşi altı yaşındayken annesinin onları sürüklediği Norfolk Belediye Yatakhanesi’ydi. Aylarca yattığı hastane yataklarının rahatlıktan uzak dünyasını, (yine annesiyle kaldıkları) sayısız gecekonduyu ve ordu talimlerinde kamp yaptıkları dondurucu ormanları hatırladı. Gece lambasının ışığında ne kadar sıradan ve rahatsız görünürse görünsün onlarla kıyaslandığında uyku tulumu büyük bir lüks sayılırdı.

İhtiyaçlarını gidermek için alışveriş yapmak ve temel gereksinimlerini belirlemek Strike’ı, yapılması gerekeni yaptığı, emirleri sorgulamadığı veya durumdan asla şikâyet etmediği o bildik asker kafasına geri döndürmüştü. Hazır erişte kutusunu attı, lambayı yakıp Robin’in günün çoğunu geçirdiği masanın başına oturdu.

Yeni dosyanın ilk parçalarını bir araya getirirken -dosya kabı, boş sayfa ve ataç, Bristow’la görüşmesini not aldığı defter, Tottenham broşürü, Bristow’un kartviziti- çekmecelerin düzenlendiğinin, bilgisayar ekranının tozunun alındığının, boş bardakların ve ıvır zıvırların yokluğunun farkına vardı. Bir de etraftan hafif bir temizlik malzemesi kokusu geliyordu. Meraklanıp bozuk para kumbarasını açtı ve orada Robin’in geniş yuvarlak harflerden oluşan düzgün el yazısıyla yazdığı notu gördü. Strike’a, çikolatalı bisküvi için kendisine kırk iki sent borçlandığını hatırlatıyordu. Strike, Bristow’un verdiği paradan kırk sterlin çıkarıp kumbaraya koydu ve sonra ancak akıl etmiş gibi kırk iki sentlik bozuk parayı banknotların üstüne bıraktı.

Ardından Robin’in en üst çekmeceye dizdiği tükenmez kalemlerden birini alıp akıcı ve hızlı bir el yazısıyla tarih atarak işe başladı. Bristow’la görüşmesinin notlarını çıkarıp ayrıca dosyaya iliştirdi, şimdiye kadar neler yaptığını Anstis ve Wardle’a açtığı telefonlar da dahil olmak üzere not aldı ve telefon numaralarını ekledi (ama diğer arkadaşının, koz olarak kullanabileceği isimler ve adresler veren kişinin bilgileri dosyaya konulmadı).

Strike son olarak rafın en sağındaki yerine kaldırmadan önce dosyaya bir seri numarası atadı. Rakamları, dosyanın sırtına yazdığı “Lula Landry’nin Beklenmedik Ölümü” başlığının yanına eklemişti.

Artık en nihayetinde sıra Bristow’a göre polisin atladığı ölümcül ipuçlarını içeren zarfı açmaya gelmişti. Avukatın el yazısı düzgün ve akıcıydı, harfler geriye yatıktı ve belli ki kalemi bastırarak yazıyordu. Tıpkı Bristow’un vaat ettiği gibi dosya, “kaçak” adını verdiği bir adamın eylemleriyle ilgiliydi.

Kaçak, uzun boylu bir siyahiydi. Islington’dan West End’e giden gece otobüsünün kamerasının çektiği fotoğrafta atkıyla örttüğü yüzü görünmüyordu. Otobüse Lula Landry ölmeden elli dakika önce binmişti. Bir sonraki fotoğrafı Mayfair’de şehir kameraları tarafından çekilmişti. Adam saat 01:39’da Landry’nin evine doğru yürüyordu. Kameranın önünde duraksamış ve görüş alanından çıkmadan önce elindeki kâğıdı incelemişti. (Elinden geleni yapmaya çalışan Bristow, Bir adresi mi arıyordu? Yol tarifine mi bakıyordu? diye not almıştı.)

Kısa bir süre sonra aynı şehir kamerasından alınan görüntülerde Kaçak’ın koşa koşa, geldiği yöne doğru döndüğü görülüyordu. 02:12’de kameranın önünden geçip gözden kaybolmuştu. İkinci bir siyahi daha koşuyor, gözcü olabilir mi? Araba çalarken sorun yaşamış olabilirler mi? Aynı sıralarda araba alarmı duyulmuş, diye yazmıştı Bristow.

Son olarak Kaçak’a çok benzeyen bir siyahinin kilometrelerce ötedeki Gray’s Inn yakınlarındaki sokaklardan birinde yürürken çekilmiş şehir güvenlik kamerası kaydı vardı. Landry’nin öldüğü sabahın ilerleyen saatleriydi. Yüzü hâlâ saklı, diye not düşmüştü Bristow.

Strike gözlerini ovuşturmak için duraksadı ve bir gözünün yaralı olduğunu unuttuğu için bunu yapar yapmaz irkildi. Başı dönüyordu ve gerçek yorgunluğun sembolü olan asabiyet aşamasına geçmişti. Homurtuyu andıran uzun bir iç çekişten sonra elinde kendi notlarını yazmaya hazırlandığı kalemle Bristow’un yorumlarını gözden geçirdi.

Bristow kanunları, kendisine süslü kartviziti temin eden hukuk bürosunun sınırları içinde duygusuz ve objektif bir gözle ele alsa da zarfın içindekiler Strike’ın ilk izlenimlerini doğrular nitelikteydi: Müşterisi, kardeşinin ölümünü saplantı haline getirmişti ve anlaşılan hayatı bu saplantının etrafında dönüyordu. Bristow’un Kaçakla ilgili takıntısı nereden kaynaklanırsa kaynaklansın (Belki içten içe şehirde bir katilin dolaşmasından korkuyordu; siyahilerin suçlu olduğuna inanma eğilimindeydi veya belki daha derinde özel gerekçeleri vardı) polisin Kaçak’ı ve (muhtemelen gözcü veya otomobil hırsızı olan) ortağını araştırmamış olması düşünülemezdi. Herhalde onu şüpheli listesinden çıkarmak için iyi bir nedenleri vardı.

Uzun uzun esneyen Strike, Bristow’un notlarının ikinci sayfasına geçti.

01.45’te, o gece binadan sorumlu olan güvenlik görevlisi Derrick Wilson, fenalaşıp yaklaşık on beş dakika kalacağı arkadaki tuvalete gitti. Yani, Lula’nın ölümünden önceki on beş dakika binanın girişini kontrol eden kimse yoktu ve herhangi biri görünmeksizin rahatlıkla içeri girip çıkabilirdi. Wilson, Lula düştükten sonra, Tansy Bestigui’nin çığlıklarını duyunca tuvaletten çıktı.

Alderbrook ile Bellamy köşesindeki güvenlik kamerasının önünden 01:39’da geçen Kaçak’ın, Kentigern Gardens on sekiz numaraya ulaşacağı zaman dilimiyle güvenlik görevlisinin lobiyi boş bıraktığı süre birbirini tutuyor.

Şakaklarını ovuşturan Strike, “İyi ama binanın kapısından içeri bakıp güvenlik görevlisinin tuvalette olduğunu nasıl anladı?” diye mırıldandı.

Derrick Wilson’la konuştum, seve seve görüşmeyi kabul etti.

Eminim ona da para vermişsindir, diye düşündü Strike ve adamın yorumunun altına güvenlik görevlisinin telefon numarasını yazdı.

Kendi notlarını eklemeyi planlayarak eline aldığı kalemi kenara bırakıp doğrudan Bristow’un yorumlarını dosyaya ataçladı. Ardından masa lambasını kapatıp topallayarak girişteki tuvalete işemeye gitti. Çatlak lavaboda dişlerini fırçaladıktan sonra cam kapıyı kilitledi, çalar saati kurdu ve soyundu.

Sokak lambasının donuk ışığında takma bacağının bağlarını çözdü. Böylece hiç geçmeyen sızı biraz olsun azaldı. Bir tür minder görevi görerek acıya engel olması gereken ama zamanla işlevsizleşen jelatin tabakayı yerinden çıkardı. Protez bacağı şarja taktığı telefonun yanına bıraktı, birkaç manevra yapıp uyku tulumuna ulaştı ve ellerini kafasının altında birleştirip tavanı seyretti. Tam da korktuğu şey olmuştu; vücudu yorgundu ama beynini zonklatan düşünceleri yok edecek kadar da değil… Eski hastalığı nüksetmiş ona işkence ediyor, Strike’ı dibe çekiyordu.

Charlotte şimdi ne yapıyordur?

Dün gece sanki paralel bir evrende, Londra’nın en makbul mahallelerinin birindeki güzel dairede, onu gören bütün erkeklerin Strike’a saklayamadıkları bir kıskançlıkla baktıkları çekici bir kadınla yaşıyordu.

“Niçin yanıma taşınmıyorsun? Tanrı aşkına Bluey, böylesi daha mantıklı değil mi? Neden olmasın?”

Strike bunun daha ilk andan hata olduğunu biliyordu. Önceden de denemiş ve her seferinde bir öncekinden daha ciddi sorunlarla yüzleşmişlerdi.

“Nişanlıyız, niçin benimle oturmuyorsun?”

Strike bacağını kaybedip değiştiğinde Charlotte da onu kaybetme korkusuyla değişmişti. Kadının sözleri bunu ispatlıyordu.

“Yüzük istemez. Saçmalama Bluey! İşini kurarken bütün birikimine ihtiyacın olacak.”

Strike gözlerini kapattı. Bu sabahtan sonra geri dönüş yoktu. Kadın ciddiye alınması gereken bir konuda büyük bir yalan söylemişti ama adamın aklı sürekli aynı şeylere gidiyor, çok büyük bir hesap hatası yapmış olmaktan korkuyordu. Ne kadar acı verdiğine aldırmamaya çalışarak denklemi yeniden kurdu: Sürekli değişen tarihler, Charlotte’ın eczacıya veya doktora görünmeyi reddetmesi, durumu netleştirme yönündeki tüm taleplere öfkeyle karşılık vermesi ve sonra aniden gerçek olduğuna dair en ufak bir delil bulunmayan durumun birdenbire sona erdiğini açıklaması… İki artı iki dört ediyordu. Diğer bütün şüphe uyandırıcı detaylar, yıllar içinde zor da olsa öğrendiği Charlotte’ın yalan söyleme takıntısı, provoke etme, sürekli karşısındakinin sevgisini test etme ihtiyacı da eklendiğinde sonuç aşikârdı.

“Beni soruşturmaya nasıl cüret edersin! Bana lanet bir uyuşturucu bağımlısıymışım gibi muamele edemezsin! Ben çözmen gereken bir vaka değilim. Güya beni seviyorsun ama böyle bir konuda sözüme güvenmiyorsun…”

Maalesef söylediği yalanlar Charlotte’ın kişiliğinin kumaşına, hayatına öylesine işlemişti ki onunla yaşamak ve onu sevmek yavaş yavaş yalanlar içinde boğulmaya dönüşmüştü. Her seferinde gerçekleri öğrenmek ve gerçek dünyadan kopmamak için kadınla mücadele etmesi gerekmeye başlamıştı. Nasıl olmuştu da küçük yaşlardan itibaren içinde araştırma hevesi olan, her şeyden emin olmak, en basit tutarsızlıklardaki gerçek kırıntılarını dahi bulmak isteyen Strike bu kadar uzun süre nefes alır gibi yalanlar savuran bir kadına delice âşık olmuştu?

“Bitti,” dedi kendi kendine. “Bitmeliydi.”

Ama Anstis’e bunu söylemek istememişti ve şimdilik başkalarına söyleyebileceğini de sanmıyordu. Londra’nın her tarafında onu evlerinde seve seve ağırlayacak, misafir odalarını ve buzdolaplarını açacak, teselli ve yardım etmeye hevesli dostları vardı. Ne var ki o rahat yatakların ve ev yemeklerinin bedeli, Charlotte’la yaptıkları kavganın en kötü detaylarını dostlarının kız arkadaşlarına ve onların abartılı acımalarına sunmaktı. Çocuklar temiz pijamalarını giyip yatağa yattıklarında mutfak masasının başına oturup onlara olanları açmak zorunda kalacaktı. Strike bunun yerine kasvetli yalnızlığı, hazır erişteyi ve uyku tulumunu tercih etmişti.

İki buçuk yıl önce bacağından kopan bölümü hâlâ hissedebiliyordu. Orada, uyku tulumunun içindeydi ve sanki denese, var olmayan ayak parmaklarını esnetebilecek gibi oluyordu. Çok yorgun olmasına rağmen uykuya dalması zaman aldı ve uyumayı başardığında Charlotte bütün güzelliği ve zehriyle gördüğü rüyalarda belirip kaybolmaya devam etti.

1

Lula Landry’nin ölümüyle ilgili yazılıp çizilen tonlarca makaleye ve yapılan onca televizyon programına rağmen asıl soru ender olarak dile getirildi: Bu bizi neden ilgilendiriyor?

Çok güzel bir kız olduğu doğru. Dana Gibson, New Yorker gazetesine, şarkılarıyla denizcileri kendilerine çeken mitolojik sirenleri çizdiğinden beri güzel kızlar erkeklerin gazete almasına, dolayısıyla gazete satışlarının artmasına yardımcı olmuştur.

Üstelik Lula Landry siyahiydi, daha doğrusu nefes kesen bir melezdi. Ve bir siyahinin kapak kızı olabilmesinin yalnızca dış görünüşle ilgilenen bir endüstrinin ilerlediğinin göstergesi olduğu bize sürekli pompalandı. (Merak ediyorum, acaba bunun nedeni bu sezon sütlü kahvenin ‘moda’ olması mı? Landry’nin ölümüyle endüstride siyahi kadınların etkisinin arttığını mı göreceğiz? Onun başarısı sayesinde kadın güzelliğiyle ilgili imgeler değişti mi? Artık siyah Barbie’ler beyaz Barbie’lerden daha mı çok satıyor?)

Landry’yi etten kemikten bir insan olarak gören ailesi bunca ilgiden rahatsız olmuştur sanırım, inanın kalbim onlarla. Oysa bizlerin olup bitenleri okuyan, izleyen halk olarak onların aksine abartılı hareketlerimizi aklayacak bir bahanemiz yok. Matemimizde samimi değiliz. Genç kadınlar her gün ölüyor, trajik ölümlerin (yani doğal olmayan ölümlerin) haddi hesabı yok: Araba kazaları, aşırı doz, ara sıra Landry ve benzerleri üzerinden idealize edilen vücutlara kavuşmak için kendilerini açlıktan öldürmeyi deneyenler… Gazetenin sayfasını çevirip sıradan yüzlerini hayatımızdan çıkarırken bir saniyeden fazla zamanımızı ayırıyor muyuz onlara?”

Robin kahvesinden bir yudum aldı ve öksürüp boğazını temizlemek için okumaya ara verdi.

“Fazla ileri gitmiş, kaba bir makale,” diye mırıldandı Strike.

Robin’in masasının kenarına oturmuş, açık dosyaya tek tek numaralandırdığı ve arkalarına neye dair olduklarını not aldığı fotoğrafları iliştiriyordu. Robin, bilgisayarının ekranına baktı ve kaldığı yerden yüksek sesle okumaya devam etti.

Yoğun ilgimizin, hatta yasımızın altında merakımız yatıyor. Kendini ölümün kucağına bıraktığı ana kadar on binlerce kadın Landry’nin yerinde olmak için canlarını bile verirdi. Genç kadının mahvolmuş cesedi kaldırıldıktan sonra gözü yaşlı genç kızlar Landry’nin 4,5 milyon sterlinlik çatı katı dairesinin balkonunun altına çiçekler bıraktılar. Peki, manken olmaya heveslenen gençlerden bir tanesi bile Lula Landry’nin yükselişi ve ölümcül düşüşüyle biten hikâyesinden ibret aldı mı, şan şöhretin peşinde koşmayı bıraktı mı?

“Geç bunları!” dedi Strike. “Ona diyorum, sana değil,” diye ekledi hemen ardından. “Makaleyi yazan kesin bir kadındır, haksız mıyım?”

“Evet, Melanie Telford diye biri.” Robin, patronu orta yaşlı sarışın kadının vesikalık fotoğrafını görebilsin diye yazıyı yukarı kaydırdı. “Devamını atlamamı ister misiniz?”

“Hayır, hayır devam et.”

Robin boğazını temizlemek için öksürdükten sonra okumayı sürdürdü.

Yanıt elbette ki hayır. “Mankenliğe heveslenenlerin yılmadığından bahsediyor.”

“O kadarını anlamıştım.”

“Tamam. Neyse…” Emmeline Pankhurst kadın hakları savaşını vereli yüz yıl oldu. Oysa ergenlikten yeni çıkmış günümüz genç kadınlarının başlıca hedefi, dergilerde gördükleri kâğıt bebeklerin arasına girmek, uydurma maceralarla ruhsal bozukluklarını ve yaşadığı stresi gizleyen, sonunda da dayanamayıp kendini üçüncü kat balkonundan atan boş kafalı bir yaratığa dönüşmek. Her şey görünüşten ibaret: Moda tasarımcısı Guy Somé, basını genç kadının atlarken kendi elbiselerinden birini giydiği konusunda bilgilendirmekte ne kadar da hızlı davrandı! Landry öldükten yirmi dört saat sonra tükenen bir elbise… Lula Landry’nin yaratıcıyla Somé elbisesi içinde buluşmayı seçmesinden daha iyi bir reklam olabilir mi?

Hayır, yasını tuttuğumuz genç bir kadının ölümü değil, o bizim için Dana’nın kaleminin yarattığı Gibson kızlarından daha gerçek değildi. Bizler kırmızı halılarda ve ünlüleri anlatan dergilerde gördüğümüz bir sembolün sönüşünün yasını tutuyoruz. Onun imajını kullanarak bize nice giysiler, çantalar satıldı ve ölümüyle beraber şan ve şöhretin ne kadar boş ve sabun köpüğü kadar uçucu olduğu ortaya çıktı. Kendimize karşı dürüst olursak asıl özlediğimizin, kendini dağıtmaktan hoşlanan tığ gibi ince bir kızın eğlenceli garipliklerle ve uyuşturucu dolu şamatalı hayatının, süslü giysilerinin ve bir ayrılıp bir birleştiği tehlikeli erkek arkadaşının çizgi romanları andıran hikâyesinin artık tadına bakamayacak olmamızdır.

Landry’nin cenazesi, ünlüleri sömüren bütün cemiyet dergileri tarafından meşhur birinin düğünüymüş gibi kapaktan verildi ve bu dergilerin yayıncıları şüphesiz onun eksikliğini herkesten çok hissedecek. Gözyaşları içindeki pek çok ünlüye objektifler aracılığıyla bakmamıza izin verildi ama ailesine o koca sayfalarda ufacık bir kare ayrılmıştı. Ne yazık ki o dergileri hak edecek kadar fotojenik değildiler.

Buna rağmen yas tutanlardan birinin anlattıkları gerçekten kalbime dokundu. Muhabir olduğunu anlamadığı bir adamın sorusuna karşılık olarak Landry’yle uyuşturucu bağımlılığından kurtulmak için gittiği klinikte tanıştığını ve yakın arkadaş olduklarını söylemiş. Onunla vedalaşmak için arka sıralardan birine oturup tören bittiğinde geldiği gibi sessizce çekip gitmiş. O kız yolları Landry’yle kesişen diğerlerinin aksine hikâyesini satmadı. Bu olay, gerçek Lula Landry’yle ilgili insanın yüreğini sızlatan ipuçları veriyor ve onun sıradan bir kızda içten bir sevgi uyandırabildiğini gösteriyor. Kalanlarımıza gelince…

“Uyuşturucu bağımlıları kliniğinden onu tanıyan sıradan kızın bir adı var mıymış?” diye araya girdi Strike.

Robin sessizce makaleyi taradı.

“Hayır.”

Strike aceleyle tıraş edildiği belli olan çenesini kaşıdı.

“Bristow bana bir klinikten bahsetmedi.”

Robin döner koltuğunu patronuna çevirirken, “Önemli olabileceğini mi düşünüyorsunuz?” diye sordu.

“Landry’yi gece kulüplerinden değil de terapiden tanıyan biriyle konuşmak faydalı olabilir.”

Strike, kıza yaptıracak başka bir iş bulamadığı için Robin’den, Landry hakkında internette çıkan makaleleri kontrol etmesini istemişti. Robin, çoktan güvenlik görevlisi Derrick Wilson’ı aramış ve Strike’a cuma sabahı Brixton’daki Phoenix kafede bir görüşme ayarlamıştı. Günün postası iki reklam broşürü ve ihtarnameden ibaretti. Arayan soran olmamış ve genç kadın ofiste alfabetik sıraya dizilebilecek, dosyalanabilecek, şekline ve rengine göre düzenlenebilecek ne varsa düzenlemişti.

Genç kadının önceki günkü Google becerisinden ilham alan Strike onu özünde boş bir işle görevlendirmişti. Robin yaklaşık yarım saattir Landry ve iş arkadaşlarıyla ilgili eski makaleleri ve yorumları okuyordu. Strike ise elindeki diğer vakanın dosyasına ilgili fişleri, telefon faturalarını ve fotoğrafları yerleştiriyordu.

“Kız hakkında başka neler bulabileceğime bakayım mı?” diye sordu Robin.

Aklı başka yerde olan Strike, “Evet,” dedi. Takım elbiseli, şişmanca, kafası kel bir adam ile daracık kot giymiş, gençliğinin zirvesindeki kızıl saçlı kadının fotoğrafına bakıyordu. Takım elbiseli adam Geoffrey Hook’tu ama yanındaki kızıl saçlı kadının Geoffrey Hook’un karısı olma ihtimali yoktu. Strike fotoğrafı, Bristow gelmeden önce tek müşterisi olan Bayan Hook’un dosyasına kaldırıp 12 numara olarak etiketlerken Robin dikkatini yeniden bilgisayara verdi.

Genç kadının kısa tırnaklarının tuşlara çarpışının sesi ve fotoğraflara tıkladığını gösteren klik sesi dışında bir süre içerisi sessizdi. Strike’ın arkasında kalan iç ofisin kapısı uyku tulumunu ve orada yaşadığını ele veren diğer ipuçlarını gizlemek amacıyla kapatılmıştı. Ofisin havası Strike’ın, Robin gelmeden önce her tarafa sıktığı ucuz oda spreyinin yapay limon kokusu yüzünden ağırlaşmıştı. Masanın diğer tarafına oturma kararından, Robin’in herhangi bir cinsel ima çıkarmamasını garantilemek için Strike oturmadan hemen önce kızın nişan yüzüğünü yeni fark etmiş gibi yapmış ve sonra beş dakika boyunca nişanlısıyla ilgili mesafeli ama kibar bir sohbete girişmişti. Nişanlısının adı Matthew’du ve mesleğe yeni adım atmış bir muhasebeciydi. Robin’in, Matthew’la yaşamak için önceki ay Yorkshire’dan Londra’ya taşındığını ve gerçek bir işe girene dek para kazanmak için Geçici Çözümler Ajansı’na kaydolduğunu öğrendi.

“Tedavi merkezinde tanıştığı kızın bu fotoğrafların birinde olabileceğini mi düşünüyorsunuz?” diye sordu Robin bir süre sonra.

Açtığı sayfa eşit ebatlarda fotoğraflarla doluydu. Her birinde bir veya daha fazla koyu renk giysili insan vardı ve hepsi soldan sağa, cenazeye doğru gidiyordu. Trafik bariyerleri ve toplanan insanların bulanık yüzleri fotoğrafların arka planını oluşturuyordu.

En etkileyici kare çok uzun boylu, altın sarısı saçlarını atkuyruğu yapmış, kafası siyah tüller ve tüylerle süslenmiş bembeyaz tenli bir kıza aitti. Strike bir bakışta onu tanıdı, kim olsa tanırdı. Ciara Porter, Lula’nın hayatının son gününün büyük bölümünü geçirdiği mankendi ve Landry’nin kariyerindeki en meşhur fotoğraflarından birinde birlikte poz verdiği arkadaşıydı. Porter, Lula’nın tabutuna doğru yürürken her zamankinden güzel görünüyordu. Keder ona yakışmıştı. İncecik kolundan tutup ona destek olan ya da sırtını sıvazlayan bir elin fotoğraf karesinde görülmediği düşünülürse muhtemelen törene yalnız gelmişti.

Porter’ın fotoğrafının yanında ikinci bir fotoğraf vardı, altında da film yapımcısı Freddie Bestigui ve eşi Tansy yazıyordu. Bestigui boğayı andıran kaslı bir adamdı; bacakları kısa, göğsü geniş, boynu kalındı. Gri saçları kısa kesilmişti. Yüzünün derisi sarkmıştı, göz torbaları şişkindi ve her yanında benler vardı. Koca burnu da dışarı fırlamış bir tümörü andırıyordu. Bunlara rağmen siyah paltosu ve koluna taktığı gencecik, bir deri bir kemik eşiyle havalı bir tipti. Tansy’nin gerçekte nasıl göründüğüyle ilgili bir şey söylemek imkânsızdı çünkü yakasını yukarı kaldırdığı kürk mantosu ve dev güneş gözlükleri onu gizliyordu.

En üst sıradaki fotoğrafların sonuncusu moda tasarımcısı Guy Somé’ye aitti. İddialı bir tasarımı olan lacivert frak giymiş ince yapılı bir siyahiydi. Başını öne eğmişti ve ışık siyah üzerine öyle bir açıyla vurmuştu ki suratından ne düşündüğünü anlamak imkânsızdı ama kulağındaki küpenin üç iri pırlantası flaşların ışığında yıldızlar gibi parıldamıştı. Kendi efsanelerine sahip olmayı hak etmemiş, gözü yaşlı bir grup insan onunla aynı karede fotoğraflansa da Porter gibi onun da eşlikçisi yoktu.

Strike koltuğunu ekrana yaklaştırdı ama Robin’le arasındaki yarım metrelik mesafeyi korumaya özen gösterdi. Altına isim yazılmamış yüzlerden biri de yüzünün yarısı fotoğrafın dışında kalan John Bristow’du. Ama ince üst dudağı ve tavşan dişlerinden kim olduğu anında anlaşılıyordu. Kolunu beyaz saçlı bir kadının beline dolamıştı. Yıkılmış görünen kadının yüzü bembeyaz ve hüzünlüydü, acısının çıplaklığı insanı derinden etkiliyordu. Arkalarında uzun boylu, içinde bulunduğu ortamı küçümsediği izlenimi veren mağrur duruşlu biri vardı.

“Yazıda bahsedilen sıradan kıza benzeyebilecek kimseyi görmüyorum,” dedi Robin. Üzgün ifadeli, en ciddi ifadelerini takınmış şan şöhret sahibi güzel insanların daha fazla fotoğrafına bakabilmek için ekranı aşağı kaydırırdı. “Ah, bak… Evan Duffield.”

Siyah tişört, siyah kot pantolon ve ordudakilerin giydiği montlara benzeyen siyah bir parka giymişti. Saçları da siyahtı. Yüzü çıkıntılarla ve göçüklerle dolu engebeli bir araziyi andırıyordu ve buz mavisi gözlerini doğrudan objektife dikmişti. Ona eşlik eden iki kişiden uzun olsa da onlarla kıyaslandığında daha kırılgan görünüyordu. Biri takım elbiseli iri yarı bir tipti ve diğeri elini, yolu açmak istercesine öne uzatmış, ağzı açık halde fotoğraflanmış, sinirli görünen yaşlıca bir kadındı. Üçlünün hali Strike’a, hastalanan çocuklarını partiden alan anne ve babaları anımsattı. Duffield’in bütün hüznüne, hülyalı bakışlarına ve dalgın havasına rağmen evden çıkmadan önce gözlerine kalem çekmeyi ihmal etmemiş olması Strike’ın dikkatinden kaçmadı.

“Şu çiçeklere bak!”

Ekran aşağı inerken Duffield’in resmi yukarıda kaybolup gitti. Robin fare imlecini Strike’ın önce kalp zannettiği sonradan bir meleğin beyaz güllerden yapılmış iki kanadını temsil ettiğini anladığı devasa çiçek düzenlemesinin fotoğrafına kaydırdı. Bir sonraki kareyse çiçeklere iliştirilen kartvizitin yakın plan çekimiydi.

“Huzur içinde yat melek Lula. Deeby Macc,” diye yüksek sesle okudu Robin.

“Deeby Macc mi? Rapçi mi? Yani tanışıyorlar mıymış?”

“Hayır, hiç sanmıyorum fakat onun kızın binasında bir daire tuttuğundan bahsediliyordu. Bir iki şarkısında galiba Lula’nın bahsi geçmişti. Paparazziler aynı binada kalacağını duyunca heyecanlanmıştı.”

“Bakıyorum da bu konuda çok bilgilisin.”

Robin cenazede çekilen fotoğrafları taramayı sürdürürken, “Şey, bilirsiniz işte, dergileri okumuştum,” diye kaçamak bir yanıt verdi.

“Deeby ne biçim bir isim?” diye düşündü Strike, yüksek sesle.

“Adlarının baş harflerinden geliyor. Aslında D.B.” diye açıkladı Robin. “Gerçek adı Daryl Brandon Macdonald.”

“O halde rap de dinliyoruz…”

Bütün dikkatini ekrana vermeyi sürdüren Robin, “Hayır,” dedi. “Ama böyle detayları hatırlarım.”

Robin tıklayıp o sayfadaki fotoğrafları kapattı ve arama kutucuğuna yeni bir şeyler yazdı. Strike da dikkatini diğer vakasının fotoğraflarına verdi. Bir sonraki karede Bay Geoffrey Hook, kızıl saçlı kadını öpüyordu ve eli de kadının daracık kotla ortaya çıkan kalçalarındaydı. Ealing Broadway metro istasyonunun önündeydiler.

“Bakın, Youtube’da kısa bir video var,” dedi Robin. “Deeby Macc vefatının ardından Lula’dan bahsediyor.”

Strike koltuğunu o yöne doğru birkaç adım kaydırırken, “İzleyelim,” dedi. Sonra yeniden düşündü ve koltuğu bir adım geri aldı.

6x8 santimlik karlı bir görüntü canlandı. Kapüşonlu kazak giymiş, iri kıyım bir siyahi kapkara deri koltuğuna gömülüp yumruklarını göğsünde birleştirmişti. Kim olduğu görünmeyen bir gazeteciye bakıyordu. Saçları sıfıra vurulmuştu ve gözünde güneş gözlüğü vardı.

Aksanından İngiliz olduğu anlaşılan gazeteci, “Peki, Lula Landry’nin intiharı?” diye sordu.

“Boktan bir durum dostum, hem de ne boktan!” diye yanıtladı Deeby elini dazlak kafasında gezdirirken. Sesi yumuşak ve buğulu, biraz da peltekti. “Başarılı olanlara bunu yaparlar: Peşine düşerler ve seni paramparça ederler. Kıskançlık insanlara bunu yaptırır. Lula intihar ettiyse bile onu balkondan aşağı atan o adi paparazzilerdi. Huzur içinde yatsın. Şimdi gittiği yerde aradığı huzuru bulmuştur.”

“Londra’ya gelişiniz için sarsıcı bir karşılama,” dedi gazeteci. “Malum, hayran olduğunuz kadın pencerenizin önünden aşağı düştü.”

Deeby Macc hemen cevap vermedi. Kıpırdamadan durdu ve koyu renk gözlük camlarının arkasından gazeteciyi süzdü. Sonra şöyle dedi: “Orada değildim, biri orada olduğumu mu iddia etti?”

Gazetecinin ne kadar gerildiğini belli eden bir hıçkırık sesi duyuldu ve zavallıcık bunu kahkahaya dönüştürmeyi denediyse de pek beceremedi.

“Tanrım, hayır, kesinlikle hayır. Böyle bir iddiamız…”

Deeby başını çevirip kameranın arkasında kalan birine seslendi.

“Avukatlarımı da getirmeli miydim?”

Gazeteci dalkavukça bir kahkaha attı. Deeby hâlâ gülümsemiyordu. Gazeteciye çevirdiği bakışları buz gibiydi.

Eli kolu birbirine dolaşan gazeteci, “Deeby Macc,” diye röportajı bitirdi. “Zaman ayırdığınız için teşekkürler.”

Beyaz bir el, kameranın önünden müzisyene doğru uzandı. Deeby ona yumruğunu kaldırarak karşılık verdi. Beyaz elin sahibi de hemen uyum sağladı ve yumruk tokuşturdular. Ekranda görünmeyen biri ucuz bir kahkaha attı ve kayıt sona erdi.

Strike koltuğunu eski yerine kaydırırken, “Onu balkondan aşağı atan o adi paparazzilerdi,” diye tekrarladı. “Değişik bir bakış açısı.”

Pantolonunun cebince titreyen telefonunu çıkardı. Charlotte’ın adını ve yeni bir mesaj geldiğini görmek vücudunu adrenalinle doldurduysa da köşeye sıkıştırılmış bir canavar gibi iç çekmekle yetindi.

Eşyalarını almak istiyorsan cuma sabahı 9’dan 12’ye kadar dışarıda olacağım.

“Efendim?”

Kendisi mesaja bakarken sanki Robin bir şeyler söylemişti.

“Öz annesiyle ilgili çok korkunç bir makale var dedim.”

“Tamam, oku bakalım.”

Telefonunu cebine koydu. Koca kafasını yeniden Bayan Hook’un dosyasına çevirdi ama bir türlü dikkatini önündeki işe veremiyordu. Sanki kafatasına dev bir çan yerleştirilmişti ve düşünceler yankılanıp birbirine çarpıyordu.

Demek Charlotte mesafeli davranmak gibi sinsi bir yöntem seçmişti. Olgun davranıyormuş gibi görünüp sakinmiş numarası yapıyordu. Sonu gelmeyen karmaşık düellolarını yeni bir seviyeye, daha önce hiç ulaşmadıkları veya denemedikleri bir noktaya taşımıştı. Şimdi yetişkin gibi davranalım. Charlotte, Strike’ın daireye gelmesini bekleyip sırtına bir bıçak saplayabilir veya Strike yatak odasına girdiğinde kadını bilekleri kesilmiş, pıhtılaşmış bir kan gölü içinde şöminenin önünde yatarken bulabilirdi.

Makaleyi okumaya devam eden Robin’in sesi arka planda çalışıp duran bir elektrik süpürgesinin monoton gürültüsü gibiydi. Strike biraz çaba harcayarak da olsa dikkatini yeniden ona verdi.

…Para ödemeye hazır bütün paparazzilere genç bir siyahiyle yaşadığı aşkın hikâyesini sattı. Gerçi eski komşularının hatırladığı kadarıyla Marlene Higson’ın geçmişinin hiçbir romantik yanı yoktu.

‘O evde kirli işler dönerdi’ diyor, Landry’ye hamile olduğu dönemde Higson’ın üst katında oturan Vivian Cranfield. ‘Günün her saatinde ve geceleri evine erkekler girip çıkardı. Bebeğin babasının kim olduğunu bilmiyordu, herhangi biri olabilirdi. O bebeği hiç istemedi, zavallıcığın koridorda oturup ağladığı günü hâlâ hatırlıyorum. Yapayalnızdı, annesi olan Higson denen kadınsa müşteriyle ilgileniyordu. Tulum giydirilmiş ufacık bir şeydi, daha yürüyemiyordu… Birileri Sosyal Hizmetleri aramış olmalı. Geç bile kalmışlardı. O kızın başına gelen en iyi şeydi evlat edinilmek.’

Bu gerçekleri duymak, hiç şüphesiz uzun yıllar önce kaybettiği annesiyle yeniden bir araya gelişini basına uzun uzadıya anlatan Landry’yi şoke edecek… “Evet, böyle yazmışlar,” diye açıkladı Robin. “Lula ölmeden hemen önce.”

Strike elindeki dosyayı aniden kapatıp, “Peki,” dedi. “Bir yürüyüşe çıkmaya ne dersin?”

2

Kameralar direğin tepesine dikilmişti ve her biri ayakkabı kutusu görünümlü, duygusuz ve kötücül kara gözlere benziyordu. O sokaktakiler zıt yönlere doğrultulmuştu; yayalar ve arabalarla hıncahınç dolu Alderbrook Yolu’nu çekiyorlardı. Yolun iki tarafında mağazalar, barlar ve kafeler vardı. İki katlı otobüsler de otobüs yolundan vızır vızır geçip duruyordu.

Strike, Alderbrook’a sırtını dönerken, “Bristow’un Kaçak’ı burada kameraya yakalanmış,” diye gözlemini dile getirdi. Amacı Mayfair Mahallesi’nin merkezine çıkan, iki tarafı büyük malikânelerle kaplı Bellamy Yolu’nu incelemekti. “Kaçak, genç kadın düştükten on iki dakika sonra buradan geçmiş… Kentigern Gardens’dan uzaklaşmanın en kestirme yolu bu. Gece otobüsleri buradan geçer. Taksi bulabilme ihtimali de yüksektir. Gerçi az önce bir kadını öldürmüşsen bu pek akıllıca bir hamle sayılmaz.”

Strike kafasını yeniden yıpranmış yol haritasına gömdü. Turist sanılmaya aldırıyormuş gibi görünmüyordu. Ne kadar iri yarı olduğu düşünülürse onu turist zannetseler de fark etmez, diye geçirdi aklından Robin.

Geçici işlerde çalıştığı kısa kariyerinde Robin’den sekreterlik kontratının kapsamının dışında kalan pek çok görevi yerine getirmesi istenmişti ve bu yüzden Strike yürüyüşe çıkmayı önerdiğinde biraz gerildiği söylenebilirdi. Ancak Strike’ın flört etmekle ilgilenmediğini keşfettiğinde rahatladı. Sokaklarda yaptıkları uzun yürüyüş neredeyse tam bir sessizlik içinde geçmiş, düşüncelere dalmış gibi görünen Strike ara sıra haritasına danışmaktan başka bir eylemde bulunmamıştı.

Ne var ki Alderbrook Yolu’na vardıklarında şöyle demişti:

“Herhangi bir şey görürsen veya aklına benim dikkatimden kaçan bir şey gelirse söylemekten çekinme, olur mu?”

Bütün bunların heyecan verici olduğu söylenebilirdi. Robin, gözlem yeteneğiyle gurur duyardı ve çocukluğundan beri içinde büyüttüğü dedektiflik sevdası da bu yeteneğinden beslenmişti. Zeki bakışlarını sokağın iki ucunda dolaştırdı ve havanın sıfırın altına düştüğü karlı bir gecede, gecenin ikisinde, birinin orada ne aradığını hayal etmeye çalıştı.

Robin henüz bir şey düşünemeden Strike, “Bu tarafa,” dedi. Bellamy Yolu’na saptılar. Yol hafifçe sola kıvrıldı. Önlerinde beyaz mermer basamaklar, iki taraflarında kısa demir parmaklıklar ve saksılara yerleştirilmiş bodur bitkilerin yer aldığı simsiyah kapıları olan, birbirinin aynısı altmış ev boyunca yürümeyi sürdürdüler. Ara sıra mermer aslanlarla veya evlerin ve şirketlerin adlarının yazıldığı pirinç plakalarla karşılaşıyorlardı. Üst kat pencerelerinden avizelerin ışıltısı görülüyor ve yer yer aralık bırakılmış kapılar cilalı parkeleri, altın varaklı çerçevelerdeki yağlı boya resimleri ve Gregoryen merdivenleri gözler önüne seriyordu. Strike yürürken Robin’in sabahki internet araştırması sayesinde öğrendiği detayları o ana kadar kendisine verilen bilgilerle kıyasladı. Tam da Strike’ın şüphelendiği gibi Bristow, polisin Kaçak’ı ve suç ortağını bulmaya çalışmadığını söylerken dürüst davranmamıştı. İnternetteki sayısız makale arasında bahsi geçen adamın ortaya çıkması için yapılan çağrılar da vardı ama görünüşe göre hiçbirinden sonuç alınamamıştı.

Bristow’un iddialarının aksine Strike, polisin beceriksizliğini veya olası bir cinayet şüphelisinin araştırılmadığını gösteren herhangi bir ipucuna rastlamamıştı. İki adam kaçarken aniden çalan araba alarmı polisle konuşmaktaki isteksizliklerini açıklamak için iyi bir nedendi. Dahası Strike, Bristow’un belediye kameralarının çekim kaliteleriyle ilgili bilgisi olup olmadığını bilmese de kim olduğu asla anlaşılamayacak siyah beyaz bulanık fotoğraflara bakıp durmanın verdiği can sıkıntısı hususunda yeteri kadar tecrübeliydi.

Ayrıca Bristow’un ne toplantılarında ne de notlarında kız kardeşinin dairesinden toplanan DNA delillerinden bahsetmediğine dikkat etti. Polisin, Kaçak ve arkadaşını soruşturmanın dışında tutmasında dairede yabancı bir DNA bulunmamasının önemli rol oynadığından şüpheleniyordu. Strike, komplo teorilerine kendilerini kaptıran insanların DNA delillerini ellerinin tersiyle ittirme heveslerini, delillerin bozulduğundan ve gerçeklerin örtbas edildiğinden bahsetmeyi sevdiklerini bilirdi. Görmek istediklerini görür, işlerine gelmeyen ispatlanabilir gerçeklere gözlerini kaparlardı.

Ancak sabahki Google araştırması Bristow’un Kaçak takıntısına da makul bir açıklama getirmişti. Kız kardeşi biyolojik anne babasını araştırıyordu ve basının sansasyon yaratmak için hikâyeyi abarttığını varsaysanız bile Lula Landry’nin izini sürmeyi başardığı anne kaypak bir tipti. Hiç şüphesiz Robin’in internetten okudukları gibi gerçekleri keşfetmek sadece Lula Landry için değil, onu evlat edinen aile için de hoş olmamıştı. Bristow’un dengesizliğinin kaynağı (Strike, müşterisinin dengeli bir adam izlenimi yarattığını söyleyemezdi) hayatın kıyak geçtiği Lula’nın artık şansını zorladığına inanması mıydı? Lula nereden geldiğiyle ilgili sırları açığa çıkarmaya çalışırken belayı kendine çekip uyuyan yılanı uyandırmış, öldürülmesine sebep olacak olaylar zincirini mi tetiklemişti? Kızın öldüğü gece civarda bir siyahinin görülmesi ağabeyini bu yüzden mi o kadar huzursuz etmişti?

Strike ve Robin, zengin muhitin kalbine doğru yürüdüler ve sonunda Kentigern Gardens’ın köşesine vardılar. Bellamy Yolu gibi bu mahalleden de kendinden başkasını önemsemeyen bir zenginliğin insana tepeden bakan enerjisi yayılıyordu. Evler çok katlı, kırmızı tuğla yapılardı. Her kattaki pencerelerin üstüne işlemeli üçgen alınlıklar yerleştirilmişti ve ufak taş balkonlar Geç Viktorya Dönemi mimarisinin seçkin örnekleriydiler. Kapıların iki yanındaki sütunlar ve taşıdıkları kemerler beyaz mermerdendi. Siyah kapılara çıkan üçer basamak da aynı tip beyaz mermerden yapılmıştı. Mahalleyi temiz, düzenli ve bakımlı tutmak için hiçbir masraftan kaçınılmamıştı. Sokağa park etmiş arabaların sayısı yok denecek kadar azdı. Ufak bir tabela bu ayrıcalığa erişmek için özel bir izne gerek olduğunu açıklıyordu.

Artık önünde ne polis şeridi ne de gazeteci güruhu olan 18 numaralı ev, diğer evlerin arasında kaybolmuş, mahallenin dokusuna karışıp her zamanki zarif kimliksizliğine geri dönmüştü.

“En üst kattaki balkondan düşmüş,” dedi Strike. “Yaklaşık on iki metre.”

O, binanın fiyakalı ön cephesini süzerken Robin ilk üç katın balkonlarının Fransız balkon da denilen dar balkonlardan olduğuna dikkat etti. Yerden tavana uzanan pencereler ile balkon demirleri arasında en fazla bir adımlık mesafe vardı.

Strike gözlerini kısıp en üst katın balkonuna bakarken Robin’e, “Mesele şu ki…” dedi. “O yükseklikten birini aşağı itmek ölmesini garantilemez.”

Robin, “Ne? Emin misiniz?” diye itiraz edecek oldu. Üst kat balkonundan yola uzanan sert düşüşü gözünde canlandırmaya çalıştı.

“İnanması zor ama gerçek. Bir ayımı geçirdiğim hastanedeki İskoçyalı oda arkadaşım bu yükseklikte bir binadan aşağı düşmüştü. Bacakları ve kalça kemiği ezilmişti, iç kanaması vardı ama hayattaydı.”

Robin, Strike’ın neden bir ayını hastanede geçirdiğini merak ederek ona baktı. Ama dedektif bu bakıştan fark etmedi, gözlerini kısmış pür dikkat ön kapıyı inceliyordu.

Strike düğmeleri olan metal kutuyu işaret ederek, “Şifreli kapı,” diye mırıldandı. “Kapıda da kamera var. Bristow kameradan söz etmedi, belki de yenidir.”

Birkaç dakikasını kaleyi andıran, akıl almaz ölçüde pahalı yapının kırmızı kiremitlerine bakıp kafasından çeşitli teorileri test ederek geçirdi. Niçin Lula Landry orada yaşamayı seçmişti? Sakin, geleneksel, kibirli Kentigern Gardens daha farklı bir sınıftan gelen zenginlerin yaşam alanıydı: Rus ve Arap oligarklar, zamanlarını şehir ve yazlık evler arasında gidip gelerek geçiren holding yöneticileri, sanat eseri koleksiyonları arasında ağır ağır çürüyen zengin kız kuruları… Robin’in sabah okuduğu bütün makalelerde ise dinamik, yaratıcı bir kalabalığın parçası olan, balo salonlarından çok sokağın tarzını benimsemiş insanlarla dolaşan bir kız anlatılıyordu. Bu ev bahsi geçen tarife uyan yirmi üç yaşındaki bir kız için garip bir seçimdi.

“İyi korunan bir yere benziyor, değil mi?” diye sordu Robin.

“Öyle, üstelik paparazzi tehlikesi olmadığı halde böyle.”

Strike 23 numaranın siyah demirlerine yaslanıp 18 numaraya baktı. Landry’nin evinin pencereleri alt kattaki pencerelerden daha büyüktü ve daha geniş olan balkonu diğer iki balkonun aksine saksı bitkileri ve çiçeklerle dekore edilmemişti. Dedektif cebinden bir paket sigara çıkarıp birini Robin’e uzattı ancak genç kadın başını iki yana salladı. Strike’ı ofiste sigara içerken görmediği için şaşırmıştı. Sigarasını yakıp derin bir nefes alan adam gözlerini kapıya dikti:

“Bristow olay gecesi birinin kimse tarafından fark edilmeden içeri girip çıktığına inanıyor.”

Binaya gizlice girmenin imkânsız olduğuna çoktan kanaat getiren Robin, Strike’ın bu teoriyi küçümseyen yorumlar yapacağını düşünmüş ancak yanılmıştı.

“Eğer haklıysa önceden planlanmış bir eylemmiş,” dedi Strike, gözlerini kapıdan ayırmadan. “Hem de çok iyi planlanmış. Kimse sadece ve sadece şansının yardımıyla paparazzileri, kapının şifresini, güvenlik görevlisini, dairenin muhtemelen kilitli olan kapısını aşıp aynı şekilde kimselere görünmeden dışarı çıkamaz. Sorun şu ki bu tür bir planlama cinayetin baştan savmalığına uymuyor.”

Robin dedektifin seçtiği kelimeleri fazlasıyla duygusuz buldu.

Strike kızın aklından geçenleri olanmışçasına, “Birini balkondan itmek anlık bir eylemdir,” dedi. “Kan beynine sıçramıştır, öfkeden gözü dönmüştür.”

Robin’in arkadaşlığını son derece tatminkâr ve huzur verici bulmuştu. Yalnızca her kelimesini büyük bir dikkatle dinlediği ve sessizliklerini bölmediği için değil, aynı zamanda üçüncü parmağındaki safir yüzük kesin bir dur işareti olduğu için de bu hoşuna gitmişti. Buraya kadar, ilerisi yok, diyordu yüzük. Böylesi de kesinlikle Strike’a uyuyordu. Abartıya kaçmaksızın dilediği gibi hava atmakta özgürdü. İşindeki becerisini sergilemek zevk aldığı az sayıdaki şeyden biriydi.

“Peki, ya katil o gece zaten içerideyse?”

“Çok daha mantıklı,” dedi Strike. Robin kendiyle gurur duydu. “Eğer katil zaten içerideyse seçeneklerimiz belli: güvenlik görevlisi, üst kattaki Bestigui ailesinden biri veya ikisi, o da değilse kimsenin haberi olmadan, önceden binaya saklanmış kimliği belirsiz biri. Şimdi, katil Bestiguilerden biri veya Wilson ise içeri girip çıkma sorunu ortadan kalkar. Tek yapacakları cinayeti işledikten sonra olmaları gereken yere dönmektir. Kızın yaralı kurtulması ve olanları anlatması riski de vardı ama onlardan biri kızı öldürmüşse, cinayetin önceden planlanmamış olması ihtimali daha güçlü. Ani bir öfke patlamasıyla kontrolünü kaybeden birinin kızı ittiği anlamına geliyor bu.”

Strike sigarasını içip binanın ön tarafını incelemeyi sürdürdü, özellikle de birinci katın pencereleri ile üçüncü kattakiler arasında kalan bölümü. Film yapımcısı Freddie Bestigui’yi düşünüyordu. Robin’in internetten okuduklarına bakılırsa Bestigui, Lula Landry iki kat yukarıdaki balkonundan düştüğünde mışıl mışıl uyuyordu. Güvenlik alarmlarını Bestigui’nin karısının çalıştırmış olması ve kocası yataktan kalkıp yanına geldiğinde katilin hâlâ üst katta olduğunda ısrar etmesi en azından kocasının suçlu olmadığına inandığını gösteriyordu. Yine de Freddie Bestigui, ölümü esnasında Lula’nın en yakınındaki erkekti. Strike’ın tecrübelerine göre amatörler cinayet nedenine kafayı takar, profesyonellerin listesinin en üstündeyse cinayetin nasıl bir yolla gerçekleştiği yatardı.

Robin ise farkında olmasa da sözleriyle sıradan bir sivil olduğunu hatırlatıyordu: “İyi ama neden biri gecenin köründe onunla kavga etsin? Komşularıyla geçinemediğine dair hiçbir bulguya rastlandı mı? Hayır. Ayrıca Tansy Bestigui’nin bunu yapmasına imkân yok, haksız mıyım? Lula’yı balkondan iten kendisi olsa niçin alt kata koşup güvenlik görevlisine haber versin?”

Strike hemen karşılık vermedi, kendi düşüncelerine dalmış gibiydi. Ancak belli bir süre geçtikten sonra Robin’i yanıtladı.

“Bristow kız kardeşi içeri girdikten, fotoğrafçılar sokaktan ayrıldıktan sonraki on beş dakikaya, güvenlik görevlisinin rahatsızlanıp masasını terk ettiği zaman dilimine kafayı takmıştı. Bu sürede lobiden geçmek mümkün. İyi ama binanın dışındaki biri Wilson’un görev yerinden ayrıldığını nereden bilebilir? Ön kapı camdan değil ki.”

Robin, “Buna ek olarak ön kapının kodunu bilmeleri gerekirdi,” diye araya girdi. Bunu söylediği için zekâsıyla gurur duymuştu.

“İnsanlar dikkatsizdir. Güvenlik görevlileri tarafından düzenli aralıklarla değiştirilmezse istenmeyen pek çok kişi o kodu öğrenebilir. Sokağın sonuna bir bakalım.”

Kentigern Gardens’ın bitimine kadar konuşmadan yürüdüler. Dar bir sokak kavis çizerek Landry’ninkinin de aralarında yer aldığı evlerin arkasına dolanıyordu. Arka sokağa Hizmetli Yolu adının verildiğini görmek Strike’ı neşelendirdi. İyi aydınlatılmış taş yol, bir arabanın geçebileceği genişlikteydi ve iki taraftan yüksek, pürüzsüz duvarlarla çevrelendiğinden saklanacak hiçbir yer yoktu. Yolun sonunda, yanındaki duvara ÖZEL MÜLK tabelası iliştirilmiş elektrikli garaj kapıları vardı. Anlaşılan burası Kentigern Gardens sakinlerinin yer altı otoparkının girişiydi.

Strike kabataslak bir hesap yaptığında 18 numaranın arkasına denk geldiğini fark etti, sıçrayıp duvarın üstüne tutundu ve yan yana dirilmiş arka bahçeleri görmek için yukarı tırmandı. Biçilmiş çimenleriyle bakımlı bahçelerin ve o bahçelerin ait olduğu evlerin arasında bodrum katına inen karanlık merdivenler vardı. Eve arkadan tırmanmak isteyen biri, Strike’ın fikrini sorarsanız, ya merdiven getirmeli ya da yanına sağlam ipler alıp tırmanmasına yardım edecek bir partner bulmalıydı.

Duvardan aşağı atlayıp takma bacağı üstüne düştüğünde acıyla inledi.

Robin endişelendiğini belli eden bir ses çıkarınca, “Bir şeyim yok,” dedi. Genç kadın dedektifin topalladığını fark etmiş, bileğini burkmuş olabileceğini düşünmüştü.

Çakıl taşları üzerinde yürümek zorunda kalmak düşüşten sonra çektiği acı için kesinlikle en iyi tedavi değildi. Takma bacağının bilek kısmının esnek olmayan yapısı girintili çıkıntılı yüzeylerde hareket etmesini güçleştiriyordu. Strike pişmanlık içinde kendine duvarın tepesine çıkmanın gerçekten gerekli olup olmadığını sordu. Robin güzel bir kız olabilirdi ama yeni terk ettiği Charlotte’ın eline su dökemezdi.

3

“Dedektif olduğuna emin misin? Çünkü bu saydıklarını neredeyse herkes yapabilir. İnsanları Google’da aratmak marifet değil.”

Matthew huysuz bir müşteriyle ve yeni patronuyla yaptığı tatmin edici olmaktan uzak sohbetle geçen uzun bir günün ardından her zamankinden asabiydi. Nişanlısının başka bir erkeğe naif ve yersiz bir hayranlık duyması sabrının sınırlarını zorluyordu.

“Kimseyi Google’da aratmadı,” dedi Robin. “Google’a bakan bendim. O başka bir vakayı araştırıyordu.”

“Duyduklarımdan hoşlanmadım. Üstelik adamın ofiste uyuduğunu söyledin Robin. Sence de bunda bir bit yeniği yok mu?”

“Sana sevgilisinden yeni ayrıldığından bahsettim.”

“Eminim öyledir,” dedi Matthew.

Robin nişanlısının tabağını kendisininkinin üstüne koyup öfkeli adımlarla mutfağa gitti. Matthew’a kızgındı ve Strike da canını sıkmıştı. O gün internette Lula Landry’nin izini sürmekten zevk almıştı ama şimdi Matthew’un gözünden baktığında Strike’ın kendisine vakit öldürmesi için anlamsız bir iş verdiğini görebiliyordu.

“Dinle, hiçbir şey iddia ettiğim yok,” dedi Matthew, mutfağın kapısından. “Ama tuhaf birine benziyor. Ayrıca öğleden sonraki sevimli yürüyüşünüze ne demeli?”

“Sevimli bir yürüyüş değildi Matt, birlikte olay yerini… müşterimizin bir şey olduğuna inandığı yeri görmeye gittik.”

“Robin, bunu kahrolası bir polisiyeye çevirmene gerek yok,” diyen Matthew kahkahayı bastı.

Kız başını çevirip nişanlısına bakarak, “Gizlilik anlaşması imzaladım,” dedi. “Sana vakadan bahsedemem.”

“Vakaymış, ne vakası?”

Matthew yeniden kısa, küçümseyici bir kahkaha attı.

Robin küçük mutfağı turlayıp malzemeleri yerlerine kaldırdı, dolap kapaklarını çarptı. Bir süre onun mutfakta deli danalar gibi dolaşan siluetini izleyen Matthew kabalık ettiğini anladı. Yemek artıklarını çöpe dökerken arkasından nişanlısına yaklaştı, kollarını vücuduna doladı, yüzünü boynuna gömdü ve Strike’ın yanlışlıkla yaralayıp morarmasına neden olduğu memesini okşadı. Zaten Matthew’un, dedektife objektif gözle bakmasını imkânsız kılan da o olaydı. Robin’in bal rengi saçlarının arasından kulağına gönlünü alacak sözler mırıldandı ama genç kadın nişanlısını itip tabakları lavaboya götürdü.

Duyduğu sözler Robin’e kişiliğine saldırılmış gibi gelmişti. Aslında Strike internette bulduğu şeylerle ilgilenmiş gibi davranmış, inisiyatif kullandığı ve becerikli olduğu için minnettarlığını dile getirmişti.

Robin soğuk suyu açarken Matthew, “Gelecek hafta kaç tane ciddi iş görüşmen var?” diye sordu.

Suyun gürültüsünde sesini duyurabilmek için Robin, “Üç!” diye bağırdı ve en üstteki tabağı sertçe ovalamaya başladı.

Musluğu kapatmadan önce Matthew’un mutfaktan çıkıp salona dönmesini bekledi ve ancak o anda dondurulmuş bezelye parçasının, nişan yüzüğünün kenarına takıldığı gözüne ilişti.

4

Strike cuma sabahı Charlotte’ın dairesine vardığında saat dokuz buçuktu. Şöyle bir düşünmüş ve dokuzu geçirirse kendisi gelmeden önce kadının evden uzaklaşmak için yarım saati olacağını hesaplamıştı. Elbette içeride kendisine pusu kurmamış, gerçekten gitmeyi planlamışsa.

Geniş sokağın iki tarafındaki görkemli ve zarif beyaz malikâneler, haşmetli ağaçlar, 1950’lerden kalma kasap dükkânı, üst orta sınıftan insanlarla kaynayan kafeler ve şık restoranlar Strike’a her zaman sahte gelmiş, bir tür dekoratif unsur gibi görünmüştü. Belki hiçbir zaman dile getirmese de içten içe baştan beri oraya ait olmadığını biliyordu.

Ön kapının kilidini açana kadar Charlotte’la karşılaşmayı beklemişti. Ama eşikten içeri adımını attığı anda evin boş olduğunu anladı. Evde kimsenin oturmadığı odaların kayıtsızlığını yansıtan bir sessizlik vardı ve adımlarının koridordan geçerken çıkardığı sesler bile oraya ait olmadıkları hemen anlaşılan, fazla gürültülü, evin doğasına aykırı seslerdi.

Salonun ortasında dört koli vardı. Kapakları içindekileri inceleyebilmesi için açık bırakılmıştı. Strike’ın ucuz ve pratik olduğu için seçtiği eşyaları bitpazarındaki mallar gibi üst üste yığılmıştı. Alttakilere bakmak için en üsttekilerden birkaçını kaldırdı ama eşyalarından hiçbiri parçalanmış, yırtılmış veya boyaya bulanmış gibi görünmüyordu. Onun yaşındaki insanların evlerinde bulaşık makineleri bulunur, genellikle arabaları, televizyonları, mobilyaları, bahçeleri, dağ bisikletleri ve çim biçme makineleri olurdu. Strike’ın ise dört kutu süprüntüsü ve benzersiz hatıralarından başka bir şeyi yoktu.

Ortasında durduğu sessiz odanın her köşesinden özgüven ve zevk akıyordu. Ten rengi ile pembe arası mat duvarlar, antika halı, kararmış ahşap mobilyalar ve ağzına kadar dolu bir kitaplık. Pazar gecesinden bu yana değişen tek şey kanepenin yanındaki cam masanın üstüydü. Önceden orada Charlotte ile St. Mawes plajında kahkahalar atarken çekilmiş bir fotoğrafları vardı. Şimdi ise aynı gümüş çerçeveden o fotoğraf çıkarılmış, yerine Charlotte’ın pis pis sırıtan babasının stüdyoda çekilmiş siyah beyaz portresi konmuştu.

Şöminenin üstünde Charlotte’ın on sekiz yaşındayken yapılmış yağlı boya resmi asılıydı. Koyu renk saçların çerçevelediği, Floransa resim geleneğindeki melekleri andıran güzel bir yüz… Charlotte’ın çocuklarını ölümsüzleştirmek için ressam tutmaktan kaçınmayacak bir ailesi vardı. Strike’ın tamamen yabancısı olduğu bir sınıfa aitti. Dedektif, kadının çevresini düşman topraklarını keşfeder gibi keşfetmişti. Charlotte’tan, benzerini o güne kadar görmediğini servetlerinin de mutsuzluk ve vahşiliklerle kol kola yürüyebileceğini öğrenmişti. Kadının ailesi bütün kibar tavırlarına, gösterişlerine, zarafetlerine, becerilerine ve birikimlerine rağmen Strike’ın ailesinden bile tuhaftı, hatta deliydi. Charlotte’la ilk tanıştıklarında bu benzerlik güçlü bir bağ kurmalarını sağlamıştı.

Portreye bakarken garip bir düşünce belirdi aklında. Resmin yapılma nedeni o andı; bir gün iri ela gözleri Strike’ın gidişini izleyebilsin diye oraya o asılmıştı. Charlotte, on sekiz yaşındaki baş döndürücü halinin gözleri önünde boş dairede dolaşmasının ona neler hissettireceğini tahmin etmiş miydi? Resmin, kendisinin fiziksel varlığından daha güçlü bir etki bırakacağını hesaplamış mıydı?

Strike dönüp diğer odaları dolaştı ama Charlotte yapılacak bir iş bırakmamıştı. Strike’tan geriye kalan ne varsa, diş ipinden asker çizmelerine kadar toplanıp kolilere tıkmıştı. Özel bir ilgiyle incelediği yatak odası kararmış tahtaları, beyaz perdeleri ve zarif komodiniyle aynı şekilde karşılık verdi ona; derli toplu ve sakin. Yataktan da tıpkı şöminenin üstündeki portre gibi kendine özgü bir enerji yayılıyordu. Burada yaşadıklarını ve bir daha asla yaşayamayacaklarını hatırla!

Dört koliyi birer birer dışarı taşıdı. Son seferinde kapısını kilitlemekle meşgul olan ukala yan komşusuyla burun buruna geldi. Adam yakasını yukarı kaldırdığı ragbi gömleklerinden giymişti. Ne zaman karşılaşsalar Charlotte’ın en soğuk esprilerine bile katıla katıla gülerdi.

“Bahar temizliği mi?” diye sordu adam.

Strike, Charlotte’ın kapısını adamın suratına kapadı.

Evin anahtarlarını anahtarlığından çıkarıp holdeki aynanın önüne, yarım ay şeklindeki masaya, kokulu otlarla dolu kâsenin yanına bıraktı. Aynadan Strike’a bakan yüz yıpranmış, kirli bir yüzdü. Sağ gözü hâlâ şişti ve sararıp morarmıştı. On yedi yıl öncesinden bir ses boşluğun içinden ona seslendi: “Senin gibi pis bir kurbağa nasıl oldu da böyle bir kızı tavlamayı başardı Strike?” Ve o an, bir daha asla görmeyeceği holde öylece dururken bu gerçek kendisine de her zamankinden inanılmaz geldi.

Son bir delilik anı. Kalp atışları arasındaki bir saniyelik boşluk. Beş gün önce kadının peşinden gitmeye yeltenmesine yol açan bir dürtüye benziyordu bu. Bu dürtüye göre orada kalacaktı, kadının dönmesini bekleyecek, mükemmel yüzünü avuçlarının arasına alıp “yeniden deneyelim” diyecekti.

Ama sayısız kez denemişlerdi. Yeniden ve yeniden ve yeniden… Her zaman ayrılığın verdiği hasret sona erdiğinde geçmiş, çirkin yüzünü göstermeye hazırlanır, sil baştan inşa etmeye çalıştıkları geleceği yıkmak için gölgelerin arasına saklanıp beklerdi.

Kapıyı çekip evden çıktı. Çokbilmiş komşu ortalıkta yoktu. Kolileri kaldırıma taşıyıp siyah taksilerden birinin geçmesini bekledi.

5

Strike, Robin’in son işgününde ofise geç geleceğini açıklamış, ona yedek anahtarı verip kendi başına içeri girmesini söylemişti.

“Son” kelimesini umursamazca söylemesi Robin’i incitmişti. Bu yaklaşım, ne kadar iyi anlaşırlarsa anlaşsınlar, Robin ofisi ne kadar iyi düzenlerse düzenlesin, cam kapının dışındaki iğrenç tuvaleti ne kadar iyi temizlerse temizlesin, girişteki zile yapıştırılmış uyduruk kâğıdı çıkarıp plastik hazneye daktiloyla yazılmış şirket adını yerleştirmek için (bunu halletmek kızın yarım saatini almış ve iki tırnağına mal olmuştu) ne kadar uğraşmış olursa olsun belli bir mesafeyi koruyarak yürüttükleri ilişkilerinin, genç kızın zannettiği kadar özel olmadığının ispatıydı. Mesajları ne kadar iyi not alırsa alsın, Lula Landry’nin, varlığı şaibeli katiliyle ilgili detayları ne kadar zekice tartışırsa tartışsın Strike’ın kızdan kurtulacağı günleri saydığını gösteriyordu.

Strike’ın geçici bir sekretere parasının yetmeyeceği aşikârdı. Topu topu iki müşterisi vardı, evsizdi, (Matthew’un korkunç bir yozluk göstergesiymiş gibi hiç durmadan dile getirdiği üzere ofiste uyuyordu) ve Robin, elbette Strike’ın durduğu yerden bakıldığında kendisine para ödemeye devam etmesinin mantıklı olmadığını görebiliyordu. Yine de pazartesi gününü iple çekmiyordu. Kendisine yabancı, yeni bir ofise gidecekti (Geçici Çözümler Ajansı çoktan telefon numarasını ve adresi bildirmişti). Hiç şüphesiz düzgün, aydınlık, hareketli bir yere göndereceklerdi onu. Bu tür ofislerin çoğunda olduğu gibi her biri Robin için bir diğerinden daha az anlam ifade eden işlerle meşgul, dedikoducu kadınlarla dolu işyerlerinden birinde çalışmaya başlayacaktı. Robin katilin varlığına inanmıyor olabilirdi. Strike’ın da inanmadığını biliyordu ama birinin var olmadığını ispatlama süreci bile onu büyülüyordu.

Robin, bunu Matthew’a asla itiraf edemezdi ama o hafta yaptığı işleri gerçekten heyecan verici bulmuştu. Freddie Bestigui’nin yapım şirketi Best Films’i günde iki kere arayıp yapımcıyla görüşme talebinin sürekli reddedilmesi bile ona iş hayatında ender olarak tattığı bir özgüven hissettirmişti. Robin başkalarının aklının işleyişini incelemeye bayılıyordu. Ancak yaşadığı bir kaza üniversitedeki psikolojik eğitimini tamamlamasını engellemişti.

Saat on buçuk oldu. Strike hâlâ ofise dönmemişti. Ancak yüzünde endişeli gülümsemesi, üzerinde turuncu ceketi ve kafasında mor örgü beresiyle şişmanca bir kadın gelmişti. Gelen Bayan Hook’tu. Robin bu ismi biliyordu çünkü kadın Strike’ın iki müşterisinden biriydi. Robin, Bayan Hook’un masanın yanındaki eski püskü kanepeye yerleşmesini sağladıktan sonra ona bir fincan çay hazırladı. (Alt kattaki Bay Crowdy’nin askıntılık ettiğini söylediğinde Strike ucuz fincanlar ve bir paket de çay almıştı.)

Bayan Hook üçüncü kez kaynayan çayından ufak yudumlar alıyormuş gibi yaparken, “Erken geldiğimi biliyorum,” dedi. “Seni daha önce görmemiştim, yeni misin?”

“Geçici çalışanım.”

Robin’in yanıtını dinlemeyen Bayan Hook, “Herhalde kocam yüzünden geldiğimi tahmin etmişsindir,” dedi. “Sürekli benim gibi kadınlar görüyor olmalısın. Kötü de olsa gerçeği öğrenmek isteyenler… Yıllarca tereddüt ettim. Ama bilmek daha iyi, değil mi? Bilmek daha iyi. Cormoran’ı burada bulacağımı sanmıştım. Başka bir iş için dışarı mı çıktı?”

Robin, “Öyle,” dedi. Aslında Strike’ın gizemli özel hayatıyla ilgili bir iş için dışarıda olduğundan şüphelense de geç kalacağını söyleyişinde garip bir ketumluk hissetmişti.

“Babasının kim olduğunu biliyor musunuz?” diye sordu Bayan Hook.

“Hayır, bilmiyorum,” dedi Robin kadıncağızın, kocasının babasından söz ettiğini sanmıştı.

Bayan Hook etkileyici bir tonlamayla, “Jonny Rokeby,” dedi.

“Jonny Rokeby…”

Bir an için Robin’in nefesi kesilir gibi oldu. Bayan Hook’un, Strike’ı kastettiğini anladı ve o anda Strike’ın iri yarı gövdesi cam kapının dışında belirdi. Adamın kucağında büyükçe bir şey taşıdığını görebiliyordu.

“Bir saniye izninizi isteyeceğim Bayan Hook,” dedi.

Kolinin kenarından başını uzattığında Robin’in cam kapıdan çıkıp kapıyı arkasından kapattığını gören Strike, “Ne oldu?” diye sordu.

Robin, “Bayan Hook geldi,” diye fısıldadı.

“Lanet olsun, bir saat erken gelmiş!”

“Biliyorum. Onu içeri almadan önce… şey, ofisini toplamak isteyebilirsin.”

Strike koliyi metal basamağa bıraktı ve, “Diğer kolileri sokaktan yukarı taşımam gerek,” dedi.

“Yardım edeyim mi?”

“Hayır, içeri dönüp onu oyala. Çanak çömlek dersi alıyor ve kocasının muhasebecileriyle yattığına inanıyor.”

Koliyi cam kapının kenarına bırakan Strike topallayarak basamakları indi.

Jonny Rokeby mi? Gerçek olabilir miydi?

Robin masasının başına geçerken Bayan Hook’a, “Yoldaymış, birazdan gelir,” dedi. Çok ilgileniyormuş gibi davranmaya özen göstererek devam etti: “Bay Strike, çömlekçilikle ilgilendiğinizi söyledi. Her zaman denemek istemişimdir.”

Robin beş dakika boyunca çömlekçiliğin erdemlerini anlatıp ders veren genç adamın ne kadar tatlı, anlayışlı olduğunu dinledi. Derken cam kapı açıldı ve Strike içeri girdi. Kolilerden eser yoktu ve kendisini selamlamak için ayağa kalkan Bayan Hook’a kibarca gülümsüyordu.

“Ah, Cormoran gözüne ne oldu?” diye sordu kadın. “Biri sana yumruk mu attı yoksa?”

“Hayır,” dedi Strike. “Bir saniye izin verirseniz Bayan Hook, gidip dosyanızı alayım.”

“Erken geldiğimi biliyorum Cormoran, çok özür dilerim… Ama dün gece gözüme uyku girmedi.”

“Bayan Hook, izin verin de fincanınızı alayım,” diyen Robin, Strike içeri girerken büyük bir başarıyla müşterinin kapının aralığından uyku tulumunu, yer yatağını ve su ısıtıcısını görmesini engelledi.

Birkaç dakika sonra Strike yapay limon kokuları yayarak dışarı çıktı ve Bayan Hook, Robin’e şaşkın şaşkın baktıktan sonra dedektifin peşinden ofise girdi. Kapı arkalarından kapandı.

Robin yeniden kalkıp masasının başına geçti. Sabah haberlerini çoktan okumuştu. Döner koltuğunda sağa sola döndü; ardından bilgisayarın başına geçip Vikipedi’yi açtı. Derken parmaklarının ne yaptığının farkında değilmiş gibi garip bir dalgınlık içinde iki kelimeyi tuşladı: Rokeby Strike.

Vikipedi makalesi, kırk yıldır ününden hiçbir şey kaybetmeyen ve bir bakışta tanınan adamın siyah beyaz fotoğrafıyla hemen karşısında belirdi. Yakışıklı bir yüzü ve karikatürlerden fırlamış gibi görünen çılgın bakışlı gözleri vardı. Sol gözü seğirdiği için yarı kapalı çıkmıştı. Ağzı bir karış açık, yüzü ter içindeydi ve mikrofona doğru eğildiği halde saçları arkaya savrulmuştu.

Jonathan Leonard “Jonny” Rokeby, doğum tarihi 1 Ağustos 1948, yetmişlerin rock grubu The Deadbeats’in solisti, Rock & Roll Ünlüler Duvarının üyesi olan müzisyenlerden. Sayısız Grammy ödülü kazanmıştır…

Strike ona hiç benzemiyordu; ufacık bir benzerlik varsa bile o da Strike’ın her zaman kaymış görünen gözleriydi.

Robin alt satırlara kaydı:

… 1975’te Hold It Back albümüyle Platin Plak ödülü kazandı. Amerika’da gişe rekorları kıran turnesi, Los Angeles’taki uyuşturucu baskını ve yeni gitaristleri David Carr’ın tutuklanışı…

Özel Hayatı bölümüne gelene kadar aşağı inmeyi sürdürdü.

Rokeby üç defa evlendi. Konservatuvardan tanıdığı kız arkadaşı Shirley Mullens’le (1969-1973), Maimie adında bir kızları oldu. İkinci evliliğini manken, oyuncu ve insan hakları savunucusu Carla Astolfi’yle yaptı (1975-1979) ve iki kızları oldu: televizyon sunucusu Gabriella Rokeby ve mücevher tasarımcısı Daniella Rokeby. 1981 yılından günümüze dek devam eden son evliliğini film yapımcısı Jenny Graham ile gerçekleştirdi ve bu evlilikten de Edward ve Al adlarında iki oğulları oldu. Rokeby’nin oyuncu Lindsey Fanthrope ile ilişkisinden Prudence Donleavy ve grubun hayranlarından Leda Strike ile ilişkisinden Cormoran Strike adında bir oğlu daha bulunmaktadır.

İçerideki ofisten kulakları tırmalayan bir çığlık duyuldu. Robin ayağa fırlayınca tekerlekli koltuk kayarak uzaklaştı. Çığlık tizleşip güçlendi. Robin, Strike’ın ofisinin kapısını açmak için o yöne koştu.

Turuncu mantosu ve mor beresi içinde, saksı kırılmış da çiçekler üzerine yapışmış gibi görünen bir kot pantolon giymiş olan Bayan Hook, kendini Strike’ın kollarına atmış göğsünü yumrukluyor, bir yandan da çaydanlıkta kaynayan suyu andıran sesler çıkarıyordu. Tek notalı çığlık, kadıncağız boğulmamak için nefes alma ihtiyacı duyana kadar devam etti.

Strike’ı, kadını ittirme zorunluluğundan kurtarmak isteyen Robin, “Bayan Hook!” diye bağırdı ve müşteriyi kolundan tutup geriye doğru çekti. Ne var ki Bayan Hook göründüğünden daha güçlüydü ve nefes almak için duraksadığı bir anda, başka seçeneği kalmayan Strike her iki bileğinden tutup onu durdurana kadar dedektifi yumruklamayı sürdürdü.

Bunun üzerine Bayan Hook, adamın elinden kurtulup köpekler gibi uluyarak kendini Robin’in kollarına attı. Hıçkıra hıçkıra ağlayan kadının sırtını nazikçe sıvazlayan Robin ufak dokunuşlarla onu yönlendirerek Strike’ın ofisinden çıkardı.

Kadını şefkatle kanepeye oturturken, “Her şey yolunda Bayan Hook, her şey yolunda,” dedi. “Durun da size bir çay hazırlayayım, her şey yoluna girecek.”

Kapının eşiğinde duran Strike bütün resmiyetiyle, “Çok üzgünüm Bayan Hook,” dedi. “Bunu öğrenmenin kolay bir yolu yoktur.”

“O-onun Valerie olduğunu düşünmüştüm.” Bayan Hook hıçkıra hıçkıra ağlıyordu. Yüzünü ellerinin arasına gömmüş, gıcırdayan kanepede ileri geri sallanıyordu. “O-onun Valerie olduğunu düşünmüştüm, ö-öz kız kardeşim değil.”

Afallayan Robin, “Ben gidip çayı getireyim,” diye fısıldadı.

Jonny Rokeby’nin biyografisini bilgisayarın ekranında açık bıraktığını hatırladığında elinde su ısıtıcısıyla kapıdan çıkmak üzereydi. Krizin ortasında sayfayı kapamak için geri dönmesi garip kaçardı. Bu yüzden alelacele dışarı çıkıp Bayan Hook’la uğraşan Strike’ın ekrana dikkat etmeyeceğini umdu.

Bayan Hook’un ikinci çayını bitirip Robin’in girişteki tuvaletten azat ettiği tuvalet kâğıdı rulosunun yarısını gözyaşları ve sümükleriyle tüketmesi yaklaşık kırk dakika sürdü. En nihayetinde elinde suç delili fotoğraflar ile yer ve zamanların detaylı listesiyle ofisten ayrıldığında hâlâ güçlükle nefes alıyor, gözyaşlarını siliyordu.

Strike, kadıncağız sokağın diğer ucunda gözden kaybolana kadar bekledikten sonra neşeli bir melodi mırıldanarak Robin’e ve kendine kızın masasının başında birlikte keyif içinde yiyecekleri birer sandviç almak için dışarı çıktı.

Bu, çalışmaya başladıklarından beri yaptığı ilk arkadaş canlısı jestti ve Robin, dedektifin bunu yakında kendisinden kurtulacağını bilmenin sevinciyle yaptığına emindi.

“Öğleden sonra Derrick Wilson’la görüşmeye gideceğimi söylemiş miydim?” diye sordu.

“İshal olan güvenlik görevlisiyle mi?” dedi Robin.

“Evet.”

“Geri döndüğümde çıkmış olursun, bu yüzden mesai belgeni ofisten ayrılmadan imzalarım. Ayrıca sana da teşekkür…”

Strike cümleyi tamamlamak yerine artık boş olan kanepeyi işaret etti.

“Ah, hiç önemli değil. Zavallı kadın…”

“Evet. Ne olursa olsun deliller artık elinde. Bilmeni isterim ki bu hafta yaptığın her şey için sana müteşekkirim.”

Robin büyük bir alçakgönüllülükle, “İşimi yaptım,” dedi.

“Eğer bir sekretere param yetseydi… Ama yakın zamanda semirmiş domuzlardan birinin asistanı olarak iyi bir maaşa kavuşacağını tahmin ediyorum.”

Robin bunu iltifat olarak mı kabul etsin yoksa alınsın mı bilemedi.

“O tür bir işin peşinde değilim,” dedi.

Sessizlik uzadıkça uzadı.

Strike’ın içinde ufak çaplı bir fırtına kopuyordu. Bir sonraki hafta Robin’in masasını boş görme fikri iç karartıcıydı. Talepkâr olmayan havası, hoş tabiatı ve becerikliliği Strike’ı rahatlatıyordu. Ancak zengin, histerik Viktorya Dönemi asilzadeleri gibi yalnızca arkadaşlığından hoşlandığı için onu yanında tutması son derece zavallıca ve cep yakan bir eylem olmaz mıydı? Geçici Çözümler Ajansı, ısrarla komisyon istemesiyle bilinirdi. Yani Robin bütçesinin yetmeyeceği bir lükstü. Babasıyla ilgili soru sormamış olması (Strike bilgisayarın ekranındaki Jonny Rokeby Vikipedi sayfasını görmüştü) sıradışı bir iradenin göstergesi olduğundan kızdan daha da etkilenmesini sağlamıştı. Ve bu, yeni tanıştığı kişilerle ilgili dikkat ettiği noktalardan biriydi. Yine de bütün bunlar hayatın acı gerçeklerini değiştirmiyordu. Kızın gitmesi gerekmekteydi.

Buna rağmen kendini on bir yaşındayken Trevaylor Ormanı’nda yılan yakalamayı başardığı ve yengesi Joan’la uzun, yakarışlarla dolu tartışmalara girdiği (Yalvarırım bende kalsın… lütfen…) zamanki gibi hissediyordu.

Robin’in mesai çizelgesini imzalayıp sandviçinin ambalajını ve boş su şişesini masanın altındaki çöp kutusuna attıktan sonra, “Gitsem iyi olur,” dedi. “Her şey için teşekkürler Robin. İş görüşmelerin için de iyi şanslar.”

Strike paltosunu askıdan alıp cam kapıdan dışarı çıktı.

Merdivenin üst basamağına ulaştığında, tam da kızı az kalsın öldürüp sonra da kurtardığı noktada, donup kaldı. Ona kal deme arzusu kurt gibi içini kemiriyordu.

Arkasındaki cam kapı gümleyerek açıldı. Dönüp baktığında Robin kıpkırmızı olmuş bir suratla karşısına dikilmişti.

Senli benli konuşmaya başlayan genç kadın, “Bak,” dedi. “Aramızda anlaşabiliriz. Geçici Çözümler Ajansı’ın aradan çıkarırız, bana doğrudan ödeme yaparsın.”

Adam tereddüt etti.

“Geçici eleman sağlayan şirketler bundan hoşlanmaz. Bir daha sana iş bulmazlar.”

“Bir önemi yok. Önümüzdeki hafta kalıcı pozisyonlar için üç görüşmem var. Eğer izin kullanıp o görüşmelere gitmem sorun olmazsa…”

Strike, “Hiç sorun değil,” deyiverdi.

“O zaman bir iki hafta daha kalabilirim.”

Kısa bir duraksama oldu. Strike mantık, içgüdüler ve arzularla kısa ama sıkı bir kavgaya tutuştu ancak sonunda yenildi.

“Tamam, öyle olsun. Eh, bu durumda rica etsem Freddie Bestigui’ye ulaşmayı denemeye devam eder misin?”

Sevinçten havalara uçtuğunu son derece profesyonelce saklamayı başaran Robin, “Evet, elbette,” dedi.

“Öyleyse pazartesi görüşürüz.”

Strike ilk defa genç kadına gülümsemeye cesaret etmişti. Muhtemelen kendine kızmış olması gerekirdi ama binadan çıkıp o soğuk Londra öğleden sonrasına adım attığında hissettiği şey pişmanlıktan çok, onu şaşırtan yepyeni bir iyimserlikti.

6

Strike bir keresinde gençliğinde gittiği okulları saymayı denemiş ve birkaçını unuttuğundan şüphelenmekle birlikte on yedi sayısına ulaşmıştı. Brixton’daki günleri de saymıyordu. Annesinin kaçak olarak yaşadığı Atlantic Yolu’ndaki evde, üvey kardeşiyle kaldıkları iki aylık dönemde aldığı eğitimi bu uzun listeye eklememişti. Annesinin kendine Shumma diyen, o zamanki beyaz reggae müzisyeni erkek arkadaşı, okul sisteminin ataerkil değerleri ve materyalizmi genç beyinlere işlediğine inanıyor, üvey çocuklarının beyinlerinin kirlenmemesi gerektiğini düşünüyordu. O iki aylık ev eğitiminde Strike’ın öğrendiği başlıca ders ise esrarın hangi formda kullanılırsa kullanılsın insanı aptallaştırıp paranoyaklaştırabileceği olmuştu.

Derrick Wilson’la buluşacağı kafeye giderken yolu uzatıp Brixton çarşısından geçti. Kapalı reyonlardan gelen pis kokular, Afrika ve tropik iklimlerden getirilen yabancı meyve ve sebzelerle dolu tezgâhların renkli görüntüsü, helal et satan kasaplar, vitrinlerinde boncuklu buklelerin, örgülerin fotoğrafları ve sıra sıra dizilmiş plastik kafalara takılmış peruklarıyla kuaförler… Tüm bunlar Strike’ı yirmi altı yıl öncesine götürdü. O günlerde annesi ve Shumma kafayı bulmuş, karavanın pis minderlerinde yatıp çocuklara öğretilmesi gereken önemli ruhani kavramları tartışırdı. Strike da üvey kardeşi Lucy’yle birlikte Brixton sokaklarında boş boş dolaşmaktan başka bir şey yapmazdı.

Yedi yaşındaki Lucy, Batı Hint Adaları’ndan gelen kızların saçlarına özenirdi. Brixton’daki hayatlarını sona erdiren uzun St. Mawes seyahatinde, dayıları Ted ve yengeleri Joan, Morris Minör marka arabalarının arka koltuğunda otururken saçlarının boncuklar takılarak örülmesini ne kadar istediğini avazı çıktığı kadar haykırmıştı.

Yengeleri Joan bu saç tarzının hoş olduğu görüşüne hak verse de dikiz aynasından görünen çatık kaşları hiç de öyle düşünmediğini ele veriyordu. Joan çocukların önünde annelerini eleştirmemek için büyük çaba harcasa da geçen yıllarla beraber kendini tutma becerisi gittikçe azalmıştı.

Strike, dayısı Ted’in nerede oturduklarını nasıl öğrendiğini hiçbir zaman keşfedemedi. Tek bildiği, bir akşam Lucy’yle birlikte karavana döndüklerinde annelerinin iri kıyım ağabeyini odanın ortasına dikilmiş, burnu kanlar içindeki Shumma’yı tehdit ederken bulduklarıydı. İki gün geçmeden Strike ile Lucy, St. Mawes’a dönmüş, yıllardır gittikleri ilkokula tekrar yazılmış ve hiç ayrılmamış gibi eski arkadaşlarıyla kaldıkları yerden hayatlarına devam etmişlerdi. Leda’nın onları götürdüğü yerlere uyum sağlayabilmek için edindikleri aksandan da yavaş yavaş kurtulmuşlardı.

Derrick Wilson’ın, Robin’e verdiği ayrıntılı yol tarifine bakmaya ihtiyacı yoktu çünkü Coldharbour Yolu’ndaki Phoenix Kafe’yi eski günlerden biliyordu. Shumma ve annesi ara sıra onları o kafeye götürürdü. Kahverengiye boyanmış, ufacık, kulübeye benzeyen bu yerde Strike’ın annesi ve Shumma gibi vejetaryen değilseniz yumurta ve domuz pastırmasının büyük porsiyonlarda sunulduğu leziz kahvaltılar edebilir, kan kırmızı çaydan istediğiniz kadar içebilirdiniz.

Mekân tam olarak Strike’ın hatırladığı gibiydi. Yapay ahşap formika masaları yansıtan aynalı duvarları, koyu kırmızı ve beyaz leş gibi parkeleri, küflü duvar kâğıdıyla kaplanmış kirli beyaz tavanıyla samimi, kuytu ve salaştı. Kısa saçlı, kulaklarında sallanan turuncu plastik küpeler takmış orta yaşlı ve tıknaz garson, Strike’ın geçebilmesi için kenara çekildi.

Batı Hint Adaları’ndan geldiği belli olan iri yapılı bir adam tek başına masalardan birine oturmuş, Pukka Pies[2] eşantiyonu plastik saatin altında The Sun gazetesini okuyordu.

“Derrick?”

“Evet… Sen Strike mısın?”

Strike, güvenlik görevlisi Wilson’ın iri, kuru elini sıkıp bir sandalye çekti. Ayağa kalkmasa da Wilson’ın kendi boylarında olacağını tahmin etti. Adamın kazağının kollarına bakılırsa kaslarının hatırı sayılırdı ama vücudu yağ toplamaya başlamıştı. Saçları kısa kesilmişti ve sinekkaydı tıraş olmuştu. Onun için badem gözlü denebilirdi. Strike arka duvardaki tahtada yazan yemeklerden birini ısmarladı. 4,75 sterlini de müşterisine fatura edebileceğini düşünerek keyiflendi.

“İyi seçim, buranın Cockney yemekleri harikadır,” dedi Wilson.

Londra aksanına Karayipler’in tınısı sızmıştı. Wilson’ın sesi genizden, sakin ve ölçülü geliyordu. Strike, güvenlik görevlisi üniforması içinde adamın son derece güvenilir bir duruşu olacağına kanaat getirdi.

“Görüşmeyi kabul ettiğin için teşekkür ederim. John Bristow, kız kardeşinin ölümüyle ilgili soruşturmanın sonuçlarından memnun kalmamış, delilleri gözden geçirmem için beni tuttu.”

“Haberim var,” dedi Wilson.

Strike, “Benimle görüşmen için sana ne kadar verdi?” diye soruverdi.

Wilson gözlerini kırpıştırdıktan sonra diyaframından gelen yarı suçlu bir kahkahayla karşılık verdi.

“Çuvalla para ödedi,” dedi. “Adam kendini böyle iyi hissedecekse ne önemi var? Bir şey değişmeyecek. Kız kendini öldürdü. Sen yine de sorularını sor, bence bir mahsuru yok.”

Bunu söyledikten sonra gazetesini kapattı. Ön sayfada gözlerinin altı torba torba olmuş, yorgunluktan ölecekmiş gibi duran Gordon Brown’ın fotoğrafı vardı.

Strike not defterini açıp tabağının yanına bırakırken, “Polisle bütün detayların üzerinden geçmişsiniz,” dedi. “Ancak o gece neler olduğunu ilk ağızdan duymayı tercih ederim.”

“Tamam, mesele değil. Kieran Kolovas-Jones da gelebilir,” diye ekledi Wilson.

Belli ki Strike’ın kimden bahsettiğini bilmesini bekliyordu.

“Kim?” diye sordu Strike.

“Kieran Kolovas-Jones. Lula’nın her zamanki şoförü. O da seninle konuşmak istiyor.”

“Tamam, harika!” dedi Strike. “Ne zaman burada olur?”

“Bilmiyorum. İşe çıktı. Gelebilirse gelecek.”

Garson çay fincanını bıraktı. Strike teşekkür ederken kaleminin arkasını masanın üzerinde tıklatıyordu. Ve daha bir şey soramadan, Wilson konuya balıklama daldı.

“Eski askermişsin, Bay Bristow öyle dedi.”

“Evet,” dedi Strike.

Çayını yudumlayan Wilson, “Yeğenim Afganistan’da,” dedi. “Helmand bölgesinde.”

“Hangi birlikte?”

“Keşif birliğinde,” dedi Wilson.

“Ne kadardır orada?”

“Dört ay. Annesinin gözüne bir damla uyku girmiyor. Sen nasıl oldu da ayrıldın?”

Strike genellikle tercih etmediği bir dürüstlükle, “Bacağım havaya uçtu,” dedi.

Bu, gerçek hikâyenin ufak bir bölümü olsa da bir yabancıya yapılabilecek en basit açıklamaydı. Orduda kalabilirdi; onu ellerinde tutmak işlerine gelirdi ama ayağını ve baldırını kaybetmek son birkaç yıldır meylettiği kararı vermesini hızlandırmıştı. Geri dönüşü olmayan noktaya yaklaştığını biliyordu ve o noktayı geçtiğinde bir daha sivil hayata uyum sağlayabileceğinden şüpheliydi. Ordudan ayrılmazsa bir daha bunu düşünmenin bile fazlasıyla zahmetli olacağını kavramıştı. Ordu yıllar içinde insanı yontar, en basit alışkanlığı dahi şekillendirilirdi. Askerliğin gelgitli yapısına uyum sağlamak zamanla mümkün olabiliyordu. Fakat Strike hiçbir zaman kendini tamamen bu işe kaptırmamış, daha doğrusu kaptırmadan önce ayrılmayı seçmişti. Her şeye rağmen, bacağını kaybetse de orduyu sevgiyle hatırlıyordu. Keşke Charlotte’ı da aynı saf şefkatle hatırlayabilseydi.

Wilson, Strike’ın açıklamasına hafif bir baş hareketiyle karşılık verdi ve genizden gelen sesiyle, “Zor,” dedi.

“Başkalarına kıyasla ucuz kurtuldum.”

“Evet. Yeğenimin müfrezesindeki bir adam iki hafta önce havaya uçmuş.”

Wilson çayını yudumladı.

Kalemini hazırlayan Strike, “Lula Landry’yle aranız nasıldı?” diye sordu. “Onu sık görür müydün?”

“Sadece masamın önünden geçtiğinde konuşurduk. Her zaman ‘iyi günler’, ‘lütfen’ ve ‘teşekkürler’ derdi. O zengin pisliklerin çoğu buna tenezzül etmez. En uzun sohbetimiz Jamaika hakkındaydı. Oradaki bir işi kabul etmeyi düşünüyordu ve nerede kalabileceğini, oraların nasıl olduğunu sormuştu. Yeğenim Jason için doğum günü hediyesi olarak imzalı fotoğrafını almıştım. Kartpostallardan birini imzalatıp Afganistan’a yolladım. Ölümünden üç hafta önceydi. O günden sonra yeğenimin adını hiç unutmadı, ne zaman karşılaşsak Jason’ı sordu. Sırf bunun için bile onu severdim. Bilirsin işte. Uzun yıllardır güvenlik işindeyim; çoğu kişi silahlı saldırı olsa senden vücudunu siper etmeni bekler ama adını hatırlamaya bile zahmet etmez. Ama o iyi bir kızdı.”

Strike’ın yemeği geldiğinde dumanı tütüyordu. Tepeleme dolu tabağa bakıp gözlerine ziyafet çektikleri bir sessizliği paylaştılar. Ağzı sulanan Strike çatalı ve bıçağı eline alırken yeni sorusunu sordu:

“Lula’nın öldüğü gece neler olduğunu sırasıyla anlatabilir misin? Dışarı çıktığında saat kaçtı?”

Güvenlik görevlisi düşüncelere dalarken kazağının kolunu sıvayıp bileğini kaşıdı. Haçlardan ve harflerden oluşan dövmeler Strike’ın dikkatini çekti.

“Gittiğinde saat yediye geliyordu. Arkadaşı Ciara Porter’laydı. Onlar çıkarken Bay Bestigui’nin geldiğini hatırlıyorum. Lula’ya bir şeyler söylediği için aklımda kalmış. Ne dediğini duymadım ama kızın hoşuna gitmediği suratından belliydi.”

“Nasıl bir ifade vardı suratında?”

“Alınmış gibiydi,” dedi Wilson. “Sonra ekranda ikisinin, yani Lula ve Porter’ın arabaya bindiğini gördüm. Kapının önünü gösteren bir kameramız da var. Masadaki ekranlardan birine bağlı. Bu sayede içeri girmek için zile kimin bastığını görebiliyoruz.”

“Görüntüleri kaydediyor musunuz? Kasedi görebilir miyim?”

Wilson başını iki yana salladı.

“Bay Bestigui kapıda o tür bir güvenlik istememiş. Kayıt yok. İlk mülk sahibidir, daha binanın inşaatı tamamlanmadan dairesini satın almış. Bu yüzden bütün düzenlemelerde onun dediği olmuş.”

“Yani kamera aslında sadece gözetleme deliğinin ileri teknoloji versiyonu öyle mi?”

Wilson başını evet anlamında salladı. Sol gözünün altından elmacık kemiğine uzanan belirsiz bir yara izi vardı.

“Evet. Neyse, kızların arabaya bindiklerini gördüm. O gece arabayı Kieran, yani bizimle buluşmaya gelecek adam kullanmıyordu. Kieran’ı, Deeby Macc’i almaya yollamışlar.”

“O gece Lula’nın şoförü kimdi?”

“Execars Şirketi’nden Mick diye biri. Önceden de Lula’nın şoförlüğünü yapmıştı. Giderlerken fotoğrafçıların arabanın çevresine toplandığını gördüm. Bütün hafta pusudalardı çünkü Lula’nın, Evan Duffield’la yeniden bir araya geldiğini duymuşlardı.”

“Lula ile Ciara çıktığında Bestigui ne yaptı?”

“Benden kendisine gelen mektupları alıp üst kattaki dairesine gitti.”

Strike her lokmayı ağzına attıktan sonra not almak için çatalını bırakıyordu.

“Sonrasında gelen giden oldu mu?”

“Evet, yemek şirketinden geldiler. Bestiguilerin dairesine gittiler, o gece misafirleri vardı. Saat sekize doğru ise Amerikalı bir çift gelip bir numaralı daireye çıktı. Sonrasında, neredeyse gece yarısına kadar gelen giden olmadı. Lula bir buçukta evine dönene kadar başka kimseyi görmedim.

Dışarıda paparazzilerin ona bağırdıklarını duydum. Kalabalık iyice büyümüştü. Bir kısmı gece kulübünden çıkarken kızın peşine takılmış. Bir de zaten pusu kurup Deeby Macc’in gelmesini bekleyenler vardı. Adamın yanına doğru gelebileceğini duymuşlar. Lula zile bastı ve onu içeri aldım.”

“Kapının şifresini kendisi girmedi mi?”

“Paparazziler etrafındayken bunu asla yapmazdı. Çabucak içeri girmek istedi. Bağırıyor, onu itip kakıyorlardı.”

“Yeraltı otoparkını kullansa onlarla karşılaşmaktan kurtulmaz mıydı?”

“Evet, arabayı Kieran’ın kullandığı zamanlarda bazen öyle yapardı, ona garajın elektronik kapısının kumandasını vermişti. Fakat Mick’in kumandası yoktu, bu yüzden ön kapıyı kullanmak zorundaydı. Ona iyi günler dedikten sonra kar yağıyor mu diye sordum çünkü saçında kar taneleri vardı. Daracık mini elbisesi içinde bir civciv gibi tir tir titriyordu. Havanın çok soğuk olduğuyla ilgili bir şeyler söyledi. Daha sonra, ‘Keşke defolup gitseler, bütün gece kapının önünde mi kalacaklar?’ dedi. Paparazzileri kastediyordu. Geç kalan Deeby Macc’i beklediklerini söyledim. Öfkelenmiş gibiydi. Ardından asansöre binip dairesine çıktı.”

“Öfkeli mi görünüyordu?”

“Evet, hem de nasıl.”

“İntihar edecek kadar öfkeli miydi?”

“Hayır, birinin canına okuyacak kadar öfkeliydi,” dedi Wilson.

“Sonra ne oldu?”

“Sonra arka tarafa gitmem gerekti. Bağırsaklarım bozulmuştu. Tuvalete gitmeliydim. Acildi işte, anlarsın ya. Karnı ağrıdığı için o gün izin alan Robson’ın rahatsızlığına ben de yakalanmışım. En fazla on beş dakika yerimde değildim. Yapabileceğim bir şey yoktu. Hiç bu kadar kötü olmamıştım.

Bağrışmalar duyulduğunda hâlâ tuvaletteydim. Hayır hayır, bir saniye, ilk önce pat sesini duydum. Güçlüydü ama uzaktan geliyordu, sonradan ne olduğunu anladım, cesedin (Lula’nın demek istiyorum) düşerken çıkardığı ses olmalıydı. Sonra bağrışmalar başladı ve gittikçe şiddetlendi. Birinin merdivenden indiğini duydum. O zaman pantolonumu çekip koşa koşa lobiye gittim. Tir tir titreyip çığlıklar atan Bayan Bestigui’yi gördüm. İç çamaşırlarıylaydı ve delirmiş gibi davranıyordu. ‘Lula öldü,’ dedi. Dairesindeki bir erkek onu balkondan aşağı itmiş.

Bayan Bestigui’ye olduğu yerde kalmasını söyledim. Kapıya koştum. Lula gerçekten de oradaydı. Yolun ortasında yüzü karlara gömülmüş halde yatıyordu.”

Wilson çayından bir yudum alıp kocaman elinde tuttuğu fincanla oynamayı sürdürürken şöyle dedi:

“Başının yarısı ezilmişti. Karda kan izleri vardı. Boynunun kırıldığı anlaşılıyordu ve bir de… bilirsin işte.”

İnsan beyninin başka hiçbir şeyle karıştırılamayacak şekerimsi kokusu Strike’ın burnuna gelir gibi oldu. Pek çok kez almıştı o kokuyu. Unutulacak şey değildi.

“Koşarak içeri döndüm,” diye devam etti Wilson. “Bestiguilerin ikisi de lobideydi. Adam, karısını üst kata çıkıp giyinmeye ikna etmeye çalışıyor, kadın da hâlâ haykırıyordu. Onlara polisi aramalarını ve katilin asansörü kullanarak aşağı inmesi ihtimaline karşılık gözlerini o taraftan ayırmamalarını söyledim. Arka odadan maymuncuğu alıp üst kata koştum. Merdivende kimse yoktu. Lula’nın dairesinin kapısının kilidini açtım…”

“Korunmak için yanına herhangi bir şey almak aklına gelmedi mi?” diye araya girdi Strike. “Madem orada birini bulacağını, az önce kızcağızı öldürmüş olan kişiyi görebileceğini düşünüyordun…”

Uzun bir sessizlik oluştu, o ana kadarki en uzun boşluk buydu.

“Herhangi bir şeye ihtiyacım olacağını düşünmedim,” dedi Wilson. “Onu rahatça alt edebileceğimi varsaydım.”

“O derken?”

“Duffield,” dedi Wilson alçak sesle. “Yukarıdakinin Duffield olduğunu düşünmüştüm.”

“Niçin?”

“Ben tuvaletteyken içeri girdiğini varsaydım. Kapının şifresini biliyordu. Üst kata çıkmıştır, kız da onu içeri almıştır dedim. Daha önce de kavga ettiklerine, adamın öfkelendiğine şahit olmuştum. Evet, kızı onun ittiğini düşündüm. Üst kata çıktığımda daire boştu. Bütün odaları kontrol ettim ama kimseyle karşılaşmadım. Dolapları bile açıp baktım. Salonun pencereleri sonuna kadar açılmıştı. O gece hava buz gibiydi. Pencereleri kapatmadım, hiçbir şeye dokunmadım. Girdiğim gibi çıkıp asansörün düğmesine bastım. Kapılar hemen açıldı, asansör hâlâ o kattaydı ve boştu. Koşa koşa aşağı indim. Ben kapılarının önünden geçerken Bestiguiler dairelerindeydi, seslerini duyabiliyordum. Kadın hâlâ çığlık atıyor, adam da kadını azarlıyordu. Polisi arayıp aramadıklarını bilmiyorum. Lobideki masadan telefonumu alıp binanın önüne çıktım ve Lula’nın yanına döndüm. Sanırım onu orada öylece yapayalnız bırakmak istemedim. Geleceklerine emin olmak için sokağa çıktığımda polisi arayacaktım ama daha ilk tuşa basamadan sirenleri duydum. Olay yerine çok çabuk geldiler.”

“Bestiguilerden biri polisi aramış yanılmıyorsam.”

“Evet, adam aramış. Siyah beyaz arabalarıyla iki devriye polisi geldi.”

“Pekâlâ,” dedi Strike. “Bir noktaya açıklık getirmek istiyorum, Bayan Bestigui üst kattan bir erkeğin sesinin geldiğini söylediğinde ona inandın mı?”

“Kesinlikle.”

“Niçin?”

Wilson kaşlarını hafifçe çattı, düşünüyordu. Bakışları Strike’ın sağ omzunun arkasında kalan sokağa kaymıştı.

Strike, “Bayan Bestigui o sırada herhangi bir detay vermiş miydi?” diye sordu. “Adamı duyduğunda ne yapıyormuş örneğin? Ya da gecenin ikisinde niye uyanık olduğunu açıklayacak bir şey söylemiş miydi?”

“Hayır,” dedi Wilson. “Bana herhangi bir açıklama yapmadı. Fakat hareketlerinden her şey anlaşılıyordu. Sanki sinir krizi geçiriyordu. Islak köpekler gibi titriyordu. ‘Yukarıda biri var, Lula’yı aşağı attı,’ deyip duruyordu. Gerçekten korkmuştu. Ancak yukarıda kimsecikler yoktu, çocuklarımın hayatı üzerine yemin ederim. Daire, asansör ve merdiven boştu. Ama orada bir adam varsa nereye kayboldu bilemiyorum.”

Aklı yeniden karanlık, karlı sokağa ve parçalanmış cesede giden Strike, “Polisler geldi dedin…” diye söze girdi. “Sonra ne oldu?”

“Bayan Bestigui penceresinden polis arabasını görünce sabahlığıyla hemen aşağı indi. Kocası da peşinden koşuyordu. Kadın sokağa fırlayıp karların arasına daldı ve polislere binada katil var diye bağırmaya başladı. Bütün dairelerin ışıkları birer birer yanıyordu. Pencerelerde yüzler belirdi. Sokağın yarısı uyanmıştı. İnsanlar kaldırıma çıktı. Polislerden biri cesedin yanında kaldı ve telsizle destek istedi. Diğeri de bizimle, yani benimle ve Bestiguilerle binaya girdi. Onlara dairelerine gidip beklemelerini söyledi ve sonra da binayı gezdirmemi istedi. Tekrar üst kata çıktık. Lula’nın kapısını açtım, daireyi polise gösterdim ve açık camı işaret ettim. Her yanı kontrol etti. Hâlâ Lula’nın katında olan asansöre baktık ve merdivenleri kullanarak alt kata indik. Ortadaki daireyi sordu, bendeki anahtarla kapıyı açtım.

İçerisi karanlıktı ve girdiğimizde alarm çaldı. Henüz elektrik düğmesini bulmama ya da alarm kontrol paneline gitmeme fırsat kalmadan polis içeri daldı ve holdeki masaya çarpıp büyük gül vazosunu devirdi. Vazo paramparça oldu, cam kırıkları, sular ve çiçekler yere saçıldı. Sonradan bu yüzden bir sürü kavga gürültü koptu… Daireyi kontrol ettik. Odalar ve dolaplar boştu. Pencereler kapalıydı ve içeriden sürgülenmişti. Lobiye döndük.

Bu arada sivil polisler de gelmişti. Bodrumdaki spor salonunun, havuzun ve otoparkın anahtarını istediler. Aralarından biri Bayan Bestigui’nin ifadesini almak için üst kata çıktı. Diğeri binanın önünde durmuş daha fazla destek gönderilmesi için karakolla görüşüyordu çünkü sokak komşularla dolmuştu ve kimileri oldukları yerde dikilip telefonla konuşuyor, diğerleri fotoğraf çekiyordu. Devriye polisler insanları evlerine dönmeye ikna etmeyi deniyordu. Şiddetli bir kar fırtınası vardı. Olay yeri ekibi geldiğinde cesedin üstüne çadır kurdular. Gazeteciler de hemen hemen aynı zamanda geldi. Polisler sokağın ortasına güvenlik şeridi çekip arabalarıyla yolu kapadı.”

Strike ölümdekileri silip süpürmüştü. Tabağı bir kenara ittirdi, ikisi için yeniden çay ısmarladı ve kalemini eline aldı.

“On sekiz numarada kaç kişi çalışıyor?”

“Üç güvenlik görevlisi var. Ben, Colin McLeod ve Ian Robson. Vardiyalı çalışırız, birimiz her zaman görev başındadır ve yirmi dört saat güvenlik vardır. O gece izin gecemdi ama Robson dörde doğru beni arayıp midesini bozduğunu ve kendini kötü hissettiğini söyledi. Ben de bir sonraki vardiyaya da kalırım dedim. Önceki ay ailevi birkaç işimi halletmem için benimle yer değiştirmişti. Ona borçluydum yani. Yoksa kapıdaki ben olmamalıydım.”

Bunları söyleyen Wilson bir süre konuşmadan oturdu ve orada bir başkası olsa olayların nasıl gelişebileceğini hayal etti.

“Diğer güvenlik görevlileri de Lula’yla iyi geçinir miydi?”

“Evet, sorsan benim söylediklerimi söyler, iyi kızdı derler.”

“Binada başka kimse çalışıyor mu?”

“Polonyalı temizlikçiler var. İkisinin de İngilizcesi çok kötü. Onlardan pek bir şey öğrenemezsin.”

Strike, Aldershot’a yaptığı son ziyaretlerden birinde yürüttüğü not defterine bir şeyler karalarken Wilson’ın ifadesi dikkate değer ölçüde başarılı, diye düşündü. Detaylı, net ve sağlam gözlemlere dayandırılmış. Pek az insan kendilerine sorulan soruları cevaplar, çok daha azı sorulan soruları cevaplarken tüm detayları kapsayacak şekilde ifade vermeyi başarırdı. İnsanlar genellikle kendilerini sorgulayan kişiye tam olarak istenen bilgiyi sunmayı beceremezdi. Strike travma yaşamış insanların anılarını deşmeye, tarihî eser arayan arkeologlar gibi kalıntıların arasını araştırmaya alışkındı. Serserilerin kendisine güvenmesini sağlar, göz korkutmanın işe yarayacağı kişilere kabadayılık taslar, tehlikeli olanlara olta atar ve kurnazlara da tuzak kurardı. Ancak John Bristow’un muhtemel paranoyası yüzünden gereksiz yere vaktini aldığı Wilson’la konuşurken bu becerilerin hiçbirini kullanması gerekmemişti.

Her şeye rağmen Strike işini düzgün yapmak ve hiçbir detayı atlamamak konusunda takıntılıydı. Görüşmeyi atlayıp, iç çamaşırlarıyla uyku tulumuna girip bir sigara yaktıktan sonra bütün gününü yan gelip yatarak geçirmek aklına bile gelmezdi. Hem eğitimi hem de eğilimleri bunu gerektirdiğinden, ayrıca müşterisine ve kendine olan saygısı yüzünden ordudakilerin hem saygı duyduğu hem nefret ettiği o meşhur titizliğiyle sorgulamasını sürdürdü.

“Şimdilik ölümü bir tarafa bırakıp öncesinde yaşananların üzerinden geçebilir miyiz? Saat kaçta işe geldin?”

“Her zamanki gibi dokuzda. Görevi Colin’den devraldım.”

“Binaya girip çıkanların kaydını tutar mısınız?”

“Evet, apartman sakinleri dışında gelip giden herkes kaydedilir. Lobideki masada bunun için bir defter tutulur.”

“O gün kimlerin gelip gittiğini hatırlıyor musun?”

Wilson tereddüt etti.

Strike, “John Bristow o sabah kız kardeşim ziyarete gelmemiş miydi?” diye hatırlattı. “Galiba kız kardeşi onu içeri almamanı söylemiş.”

Rahatlamış görünen Wilson, “Demek size bunu anlattı ha?” diye sordu. “Evet, içeri alma demişti. Ancak adamın haline üzüldüm. Elinde kıza getirdiği kontrat vardı ve endişeliydi. Ben de çıkmasına izin verdim.”

“Hatırladığın kadarıyla binaya başka giren oldu mu?”

“Evet, Lechsinka çoktan gelmişti. Temizlikçilerden biridir. Her sabah yedide gelir. İşbaşı yaptığımda merdiveni paspaslıyordu. Güvenlik şirketinin alarmları kontrol etmesi için yolladığı herif gelene kadar başka kimse görünmedi. Altı ayda bir kontroller yapılır. Adam geldiğinde dokuzu kırk geçiyordu.”

“Güvenlik şirketinin yolladığı adam tanıdığın biri miydi?”

“Hayır, yeniydi. Çok gençti ama zaten her seferinde başka birini yollarlar. Bayan Bestigui ve Lula hâlâ dairelerindeydi, ben de onu orta kattaki daireye soktum. Kontrol panelinin yerini gösterdim. İşe koyuldu. Lula dışarı çıktığında hâlâ oradaydım, görevliye sigorta kutusunu ve acil düğmelerini gösteriyordum.”

“Kızın çıktığını gördün demek?”

“Evet, açık kapının önünden geçti.”

“Selam verdi mi?”

“Hayır.”

“Genelde selam verdiğini söylemiştin?”

“Beni fark ettiğini sanmıyorum. Acelesi vardı. Hasta annesini ziyarete gidiyordu.”

“Seninle konuşmadıysa bunu nereden biliyorsun?”

Suratı asılan Wilson, “Sonradan öğrendim,” dedi. “Şirketin yolladığı adama her şeyin yerini gösterdikten sonra aşağıya indim ve Bayan Bestigui çıktığında alarmı kontrol etmesi için görevliyi onların dairesine aldım. Yanında kalmama gerek yoktu. Alarmlar ve acil düğmeleri bütün dairelerde aynı yerdedir.”

“Bay Bestigui neredeydi?”

“Çoktan işe gitmişti. Her gün sekizde çıkar.”

Fosforlu sarı yelek giyip baret takmış üç adam kollarının altında katlanmış gazeteleri, ayaklarında kir içindeki işçi botlarıyla kafeye gelip yan masaya oturdu.

“Alarmları kontrole gelen adamla ilgilenmek için görev yerinden ayrıldığında lobi yaklaşık ne kadar boş kalmıştır?”

“Orta kata bakarken belki beş dakika sürmüş olabilir,” dedi Wilson. “Diğer dairelerde de en fazla on dakika.”

“Şirketin yolladığı adam ne zaman gitti peki?”

“Öğlene doğru. Tam saatini hatırlamıyorum.”

“Peki, gittiğine emin misin?”

“Evet, kesinlikle.”

“Başka gelen oldu mu?”

“Birkaç teslimat yapıldıysa da haftanın kalanıyla kıyaslandığında sakin bir gündü.”

“Önceki günlerde gelen giden çok muydu?”

“Deeby Macc, Los Angeles’tan geleceği için sürekli birileri uğruyordu. Müzik şirketinin adamları iki numaralı daireye girip çıkıyor, içerisinin hoşuna gidecek şekilde düzenlenmesini sağlıyor, buzdolabını falan dolduruyordu.”

“O gün hangi teslimatların yapıldığını hatırlıyor musun?”

“Macc ve Lula’ya paketler geldi. Macc’e gelen güllerden bahsetmiştim sana zaten. O kadar büyük bir buketti ki taşıması için çocuğa yardım ettim.” Wilson ebatlarını göstermek için koca ellerim iki yana açtı. “Dev gibi bir vazoya konulmuşlardı. Onları ikinci dairedeki masaya bıraktık. Sonradan kırılan vazo oydu.”

“Vazonun kırılmasının kavga gürültüye yol açtığını söylemiştin, tam olarak ne oldu?”

“Onları Deeby Macc’e, Bay Bestigui yollamıştı ve vazonun kırıldığını duyunca kıyameti kopardı. Deli gibi bağırıp çağırdı.”

“Ne zamandı?”

“Polisler hâlâ binadayken. Eşini sorgulamaya çalıştıklarında.”

“Bir kadın üst kattan düşüp ölmüş, adamın camının önünden aşağı uçmuş, Bestigui de biri yolladığı çiçekleri mahvetti diye mi öfkelendi yani?”

“Evet,” dedi Wilson omuz silkerek. “Öyle bir tiptir.”

“Bestigui, Deeby Macc’i tanıyor muymuş?”

Wilson yeniden omuz silkti.

“Peki Deeby Macc daireye hiç geldi mi?”

Wilson başını iki yana salladı.

“Bunca kargaşa yaşanınca otele yerleşmiş.”

“Güllerin iki numaralı daireye taşınmasına yardım ederken lobiyi ne kadar boş bıraktın?”

“Beş, en fazla on dakika. Sonrasında bütün gün masamın başındaydım.”

“Macc ve Lula’ya paket geldiğinden bahsettin.”

“Evet, tasarımcının birindendi. Paketleri dairelerine bırakması için Lechsinka’ya teslim ettim. Adama kıyafet, kıza da çanta yollanmıştı.”

“Ve bildiğin kadarıyla o gün binaya giren herkes dışarı çıktı, öyle mi?”

“Kesinlikle,” dedi Wilson. “Hepsi girişteki masada duran defterde kayıtlı.”

“Dış kapının şifresi ne sıklıkla değiştirilir?”

“Lula öldükten sonra değiştirildi çünkü araştırmaları bittiğinde polis kuvvetlerinin yarısı şifreyi öğrenmişti,” dedi Wilson. “Ama Lula’nın orada oturduğu üç ayda hiç değişmedi.”

“Eski şifrenin ne olduğunu bana söylemenin bir sakıncası var mı?”

“On dokuz altmış altı.”

“Herkesin şifreyi duyacağını mı düşündüler?”

“Evet,” dedi Wilson. “McLeod söylenip duruyordu. Değiştirilmesini istedi.”

“Lula ölmeden önce sence kaç kişi şifreyi biliyordu?”

“Fazla değil.”

“Kargocular, postacılar ya da gaz sayaçlarını okumaya gelen belediye görevlisi biliyor muydu mesela?”

“Saydıklarının hepsi içeri girebilmek için zili çalar ve kapı öyle açılır. Bina sakinleri de normalde şifreyi girmeye gerek duymaz çünkü kameradan onları görüp kapıyı açarız. Panelin yerleştirilmesinin yegâne sebebi, lobide görevli olmadığında bina sakinlerinin içeri sorunsuzca girebilmesi. Bazen arka tarafta olabiliyoruz veya üst kattaki birilerine yardım etmeye gidebiliyoruz.”

“Bütün dairelerin anahtarları farklı mı?”

“Evet, alarm kodları da farklı.”

“Lula’nın dairesinin alarmı açık mıydı?”

“Hayır.”

“Ya havuz ve spor salonu? Onların da alarmı var mı?”

“Hayır, anahtarla girilir. Binada oturan herkese dairelerinin anahtarlarıyla birlikte havuzun ve spor salonunun anahtarları verilir. Bir de yer altı otoparkına açılan kapının anahtarı. O kapının da alarmı var.”

“O gece açık mıydı?”

“Bilmiyorum, onu kontrol ettiklerinde yanlarında değildim. Alarmın açık olması gerekir. O sabah güvenlik şirketinin yolladığı adam hepsini kontrol etmişti.”

“Lula’nın öldüğü gece bütün kapılar kilitli miydi?”

Wilson tereddüt etti.

“Hepsi değil. Havuzun kapısı açıktı.”

“O gün kimse havuzu kullandı mı, biliyor musun?” “Kimsenin kullandığını hatırlamıyorum.”

“Sence ne kadardır açıktı?”

“Bilemem. Önceki gece Colin görevdeydi. Vardiya bitiminde kontrol etmesi gerekirdi.”

“Pekâla,” dedi Strike. “Önceden kavga ettiklerini işittiğin için Bayan Bestigui’nin duyduğu adamın Duffield olduğunu düşündüğünü söyledin. Kavga ne zaman gerçekleşti?”

“Ayrılmalarından kısa süre önce, ölümünden de yaklaşık iki ay önceydi. Lula, Duffield’ı daireden atmıştı. Duffield kapıyı yumruklayıp tekmeliyor, kırmayı deniyor, kıza küfürler savuruyordu. Onu dışarı atmak için üst kata çıktım.”

“Kaba kuvvet kullandın mı?”

“Gerek kalmadı. Beni görünce eşyalarını topladı. Kız adamın peşi sıra ceketini ve ayakkabılarını da dışarı atmıştı ve yanımdan geçip gitti. Belli ki kafayı bulmuştu. Gözbebekleri büyümüştü, terliyordu. Leş gibi bir tişört giymişti. Lula’nın onda ne bulduğunu hiçbir zaman anlamadım.”

“Ahh, işte Kieran da geldi,” dediğinde Wilson’ın sesindeki sıkıntı azaldı. “Lula’nın şoförü,” diye hatırlattı Strike’a.

7

Yirmi beş, yirmi altı yaşlarında bir adam küçük kafenin kapısından içeri girmek üzereydi. Kısa boylu ve cılızdı fakat son derece yakışıklıydı.

Kieran, “Selam Derrick,” dedi ve Wilson’ın yanındaki sandalyeye oturmadan önce şoför ve güvenlik görevlisi samimi bir şekilde el sıkışıp yumruk tokuşturdular.

Farklı ırkların gizemli karışımıyla ortaya çıkmış bir başyapıt olan Kieran Kolavas-Jones bronz tenliydi; elmacık kemikleri çıkık ve burun kemiği de hafifçe kavisliydi. Kapkara kirpikleri koyu kahverengini gözlerini ortaya çıkarıyordu ve düz saçlarını yüzünü ortaya çıkaracak şekilde arkaya taramıştı. Klasik bir gömlek tercihi yapmış, dikkat çekmeyecek bir kravatla görüntüsünü yumuşatmıştı. Bütün kıskançlıkların önüne geçmeyi ve karşısındaki erkeklerin kalkanları indirmelerini sağlamayı hedefliyormuş gibi kasıtlı bir alçakgönüllülükle gülümsüyordu.

“Araban nerede?” diye sordu Derrick.

“Electric Yolu’nda.” Kolovas-Jones başparmağıyla arka tarafı işaret etti. Elini Strike’a uzatırken de, “Yaklaşık yirmi dakikam var. Dörde kadar West End’e dönmeliyim. Nasılsınız?” diye ekledi. Dedektif kendisine uzatılan eli sıktı. “Ben Kieran Kolovas-Jones. Siz?”

“Cormoran Strike. Siz demene gerek yok. Bak Derrick, anlatmak istediğin…”

“Evet, evet,” diye atıldı Kolovas-Jones. “Gördüklerimin bir önemi var mı bilmiyorum, muhtemelen yoktur, ancak polis söyleyeceklerimi umursamadı ve ben de birilerine anlatmam gerektiğini düşündüm. Sorumluluğun benden gitmesi için. Şunu anlamalısın, amacım intihar olmadığını iddia etmek değil. Ama bazı şeylerin açıklığa kavuşturulmasını isterim.” Bunları söyledikten sonra adamın görüntüsü karşısında büyülenmiş gibi bakakalan orta yaşlı garsona, “Tatlım bir kahve lütfen,” dedi.

Strike, “Kafana takılan ne?” diye sordu Strike.

“Bak, şoförlüğünü her zaman ben yapardım.” Kolovas-Jones bu sözlerle hikâyesine başladığında Strike, adamın anlatacaklarını önceden prova ettiğini çözdü. “Her zaman beni tercih ederdi.”

“Çalıştığın şirketle anlaşması mı vardı?”

“Evet. Şey…”

“Bu işler bizden geçer,” dedi Derrick. “Bina sakinlerine verdiğimiz hizmetlerdendir. Biri araba çağırılmasını isterse Kieran’ın şirketi Execars’ı ararız.”

“Evet ama Lula her zaman özellikle beni isterdi,” diye ısrarla tekrarladı Kolovas-Jones.

“Yani onunla iyi anlaşıyordunuz.”

“Evet aramız iyiydi,” dedi Kolovas-Jones. “Biz… Bilirsin işte… Yakındık demiyorum ama yakın sayılırdık. Arkadaş gibiydik, ilişkimiz şoför-müşteri ilişkisinin ötesindeydi.”

“Öyle mi? Ne kadar ötesindeydi?”

“Hayır, öyle bir şey değil,” dedi Kolovas-Jones sırıtarak. “Kesinlikle öyle değil.”

Ama ima edilen düşüncenin şoförü rahatsız etmediği, bunun mümkün olabileceğine inandığı Strike’ın gözünden kaçmadı.

“Bir yıldır şoförlüğünü ben yapıyordum. Bolca sohbet ederdik. Çok ortak noktamız vardı. Bilirsin işte, geçmişlerimiz benziyordu.”

“Ne açıdan?”

“Meleziz,” dedi Kolovas-Jones. “Ben de parçalanmış bir aileden geliyorum, bu yüzden onu anlıyordum. Meşhur olduktan sonra çevresinde ona benzeyen kimse kalmamıştı. Doğru dürüst konuşabileceği kimsesi yoktu.”

“Melez olmak onun için bir sorun muydu?”

“Beyaz bir ailenin yetiştirdiği siyahi bir kızdan bahsediyoruz, kolay olduğunu mu sanıyorsun?”

“Çocukluğunuz da birbirine benziyor muydu?”

“Babam yarı Jamaikalı yarı İrlandalı, annem de İngiliz-Yunan kökenli. Lula beni kıskandığını söylerdi,” dedi omuzlarını dikleştirirken. “‘En azından nereden geldiğini biliyorsun, bir sürü kahrolası yerden olsan bile,’ demişti bir keresinde. Doğum günümdü.” Adamın sanki çok önemli olduğunu düşündüğü bu şeyler Strike’ı yeterince etkileyememişti. “Bana neredeyse dokuz yüz papel eden Guy Somé marka bir ceket verdi.”

Bu noktada tepki vermesi gerektiğini anlayan Strike başını sallarken Kolovas-Jones’un sırf birilerine Lula Landry’yle ne kadar yakın olduklarını anlatabilmek için gelip gelmediğini merak etti. Strike’ın tepkisinden tatmin olmuş görünen şoför anlatmayı sürdürdü:

“Tamam, ölümünden önceki sabah şoförlüğünü ben yaptım. Onu annesinin evine götürdüm. Mutsuzdu. Annesini ziyaret etmekten hoşlanmıyordu.”

“Niçin?”

“Annesi garip biriydi,” dedi Kolovas-Jones. “Bir keresinde ikisinin şoförlüğünü yapmıştım, sanırım annesinin doğum günüydü. Bayan Yvette gerçekten de çok sinir bozucuydu. İki lafından biri sevgili Lula, benim sevgili Lula’m oluyordu. Sürekli kızına sarılırdı. Tuhaf bir manzara tabii. Kızın çok üstüne düşüyordu. Her neyse, o güne dönersek, annesi hastaneden yeni taburcu olmuştu, zaten eğlenceli bir ziyaret olmayacağı belliydi. Annesini görmek için sabırsızlanmadığını söyleyebilirim. Onu ilk kez bu kadar sinirli gördüm. Sonra ona gece şoförlüğünü yapamayacağımı çünkü beni Deeby Macc’e verdiklerini açıkladım. Bu daha da asabını bozdu.”

“Neden?”

“Açıkladım ya, şoförlüğünü benim yapmamı istiyordu.” Kolovas-Jones bunu sanki Strike aptalca bir şey sormuş gibi söylemişti. “Paparazzilerden kurtulmasına ve başka işlerine de yardım ederim, mekânlara girip çıkacağı zaman korumalığını yaptığım bile oldu.”

Yüzünde belirip kaybolan bir anlık irkilme Wilson’ın, Kolovas-Jones’un korumalık yapmasıyla ilgili hislerini ele veriyordu.

“Başka bir şoförle yer değiştirip Macc yerine onun şoförlüğünü yapamaz mıydın?”

“Yapabilirdim ama istemedim,” diye itiraf etti Kolovas-Jones. Sonra, “Gerçek bir Deeby hayranıyımdır. Onunla tanışmak istedim. Lula’yı kızdıran da buydu, her neyse,” diye konuyu geçiştirdi.

“Onu annesinin evine götürdüm, bekledim ve sonra… Evet, şimdi asıl anlatmak istediğim bölüme geliyoruz; annesinin evinden çıktığında çok garipti. Onu hiç böyle görmemiştim. Suskundu, ağzını bıçak açmıyordu. Sanki şoktaydı. Derken benden kalem istedi ve mavi bir kâğıt parçasına bir şeyler karaladı. Benimle konuşmuyordu. Tek kelime etmedi. Yazıp durdu. Bu şekilde Vashti’ye gittik. Öğle yemeğinde arkadaşıyla orada buluşacaktı…”

“Vashti neresi? Hangi arkadaşıyla buluşacaktı?”

“Vashti bir dükkân. Onlar ‘butik’ sözcüğünü kullanıyorlar. İçinde kafesi de var. Popüler bir mekândır. Arkadaşı…” Kolovas-Jones parmaklarını çıtlatıp kaşlarını çattı. “Akıl sağlığı bozulup hastaneye kaldırıldığında tanıştığı kızdı. Kızın adı neydi? İkisini bir yerlere götürüp dururdum. Lanet olsun! Roby? Roxy? Raquelle? Evet, öyle bir şeylerdi. Hammersmith’te, St. Elmo pansiyonunda kalıyordu. Evi yoktu.

Her neyse, Lula dükkâna girdi. Annesine giderken bana öğle yemeğini arkadaşıyla yiyeceğini söylemişti ama on beş dakika bile geçmeden dışarı çıktı. Eve gidiyoruz, dedi. Sizce de bu garip değil mi? Üstelik Raquelle veya adı her neyse, birazdan aklıma gelir, onunla birlikte değildi. Normalde ne zaman buluşsalar Raquelle’i gideceği yere biz bırakırdık. Ayrıca mavi kâğıt parçası da gitmişti. Lula eve dönerken de benimle tek kelime konuşmadı.”

“Mavi kâğıttan polislere bahsettin mi?”

“Evet. Bir anlam ifade ettiğini düşünmüyorlar,” dedi Kolovas-Jones. “Alışveriş listesi falandır dediler.”

“Kâğıdın neye benzediğini hatırlıyor musun?”

“Maviydi. Konşimento gibi.”

Kolovas-Jones saatine baktı. “On dakikaya kaçmam gerek.”

“Lula’yı en son o zaman mı gördün?”

“Evet, onu son görüşümdü.” Tırnağının kenarını kemirdi.

“Öldüğü haberi geldiğinde ilk düşüncen neydi?”

Kolovas-Jones tırnağının kenarını kemirmeyi sürdürerek, “Bilmem,” dedi. “Şoktaydım. Böyle bir şey olmasını beklemiyordum, kim bekler ki? Saatler önce gördüğünüz birinin ölebileceğini düşünmezsiniz. Basın o gece kulüpte kavga ettikleri için katilin Duffield olduğunu iddia ediyordu. Doğrusunu söylemek gerekirse ben de öyle düşündüm. Pislik herif!”

“Onu tanıyorsun, değil mi?”

“Birkaç kere şoförlüklerini yapmıştım,” dedi Kolovas-Jones. Burnuna pis bir koku gelmişçesine burun delikleri genişlemiş, dudakları büzülmüştü.

“Hakkında ne düşünürdün?”

“Ne düşüneceğim, yeteneksiz bir serserinin teki.”

Derken Kolovas-Jones kendisinden beklenmeyecek bir ustalıkla Duffield’ın kişiliksiz, yayvan ses tonunu taklit etti: “Gece ona ihtiyacımız olacak mı Lules? Beklese daha iyi, ne dersin?” Kolovas-Jones öfkesini gizlemedi. “Hiçbir zaman doğrudan bana hitap etmezdi. Cahil, ayyaş, askıntı herifin tekiydi!”

Derrick o anda alçak sesle, “Kieran oyuncudur,” dedi.

“Şimdilik sadece ufak tefek rollerde oynadım,” dedi Kolovas-Jones. Ardından o güne kadar rol aldığı televizyon dizilerinin bir özetine girişti. Strike’ın düşüncesine göre bunu yaparak basit bir şoförden fazlası olarak görülme ihtiyacını, ün denilen o kestirilemez, tehlikeli ve sınıf atlatan niteliğe kavuşma arzusunu belli etmişti. Arabasının arka koltuğunda sürekli ünlüleri dolaştırdığı halde bir türlü üne kavuşamamak, bu niteliğin yolcularından ona bulaşmaması can sıkıcı ve belki de sinir bozucuydu.

“Kieran, Freddie Bestigui’nin seçmelerine de katılmıştı,” dedi Wilson. “Yanlış mı hatırlıyorum Kieran?”

Kolovas-Jones seçmelerin nasıl sonuçlandığını ele veren bir buruklukla, “Hayır, doğru hatırlıyorsun,” dedi.

“Şans nasıl kapıyı çaldı?” diye sordu Strike.

“Her zamanki yoldan,” dedi Kolovas-Jones ukala ukala. “Menajerim aracılığıyla.”

“Sonuçta bir şey çıkmadı mı?”

“Farklı bir yöne gitmeye karar verdiler. Rol senaryodan çıkarıldı.”

“Anladım. Demek o gece Deeby Macc’i aldın. Nereden, Heathrow’dan mı?”

Bu soruyla gündelik hayatın sıradan gerçekliğine geri dönen Kolovas-Jones, “Evet, beşinci terminalden,” dedi ve göz ucuyla saatine baktı. “İzninle, artık gitmeliyim.”

“Seninle arabana kadar yürümemin sakıncası var mı?” diye sordu Strike.

Wilson da onlarla yürümekten memnun olacağını belli etti. Strike masanın hesabını ödedi ve hep birlikte dışarı çıktılar. Kaldırıma adım attıklarında Strike yanındakilere sigara tuttu. Wilson istememiş, Kolovas-Jones bir sigara almıştı.

İki adım ötedeki Electric Yolu’nun köşesine gümüş rengi bir Mercedes park edilmişti.

Strike arabaya yaklaşırlarken Kolovas-Jones’a, “Havalimanında karşılaştıktan sonra Deeby’yi nereye bıraktın?” diye sordu.

“Gece kulübüne gitmek istedi, ben de onu Barrack’a götürdüm.”

“Oraya vardığınızda saat kaçtı?”

“Bilmiyorum. On bir buçuk ya da on ikiye çeyrek kala olabilir. Enerji doluydu. Eve gitmek istemediğini söyledi.”

“Neden Barrack?”

“Cuma geceleri Londra’daki en iyi hip-hop müzik Barrack’tadır.” Kolovas-Jones bunu alaycı bir gülümsemeyle, herkesin bildiği bir şeymiş gibi söylemişti. “Kulübü beğenmiş olacak ki çıktığında saat üçü geçiyordu.”

“Sonrasında onu Kentigern Gardens’a götürdün, orada da polislerle karşılaştınız, öyle mi?”

“Radyodan neler olduğuyla ilgili haberleri duymuştum,” dedi Kolovas-Jones. “Arabaya döndüğünde Deeby’ye söyledim. Yanındakiler telefonlarına sarılıp müzik şirketinin görevlilerini uyandırdılar ve yeni bir ayarlama yapılmasını istediler. Claridges’de bir süit tutuldu ve ben de Deeby’yi oraya götürdüm. Eve döndüğümde saat beşi geçmişti. Haberleri açıp Sky kanalından olanları izledim. Akıl alacak şey değil!”

“Deeby’nin saatlerce eve dönmeyeceğini on sekiz numaranın önüne toplanan paparazzilere kimin haber verdiğini merak ediyorum. Biri haber uçurmuş olmalı. Yoksa Lula düşmeden önce sokaktan ayrılmazlardı.”

“Öyle mi? Hiç bilmiyorum,” diyen Kolovas-Jones adımlarını hızlandırdı ve diğer ikisinden önce arabaya ulaşıp kilitleri açtı.

“Deeby Macc’in yanında bagajı yok muydu? Valizlerini de arabaya mı koymuştunuz?”

“Hayır, müzik şirketi günler önce bagajların transferini halletmişti. Uçaktan elinde tek bir valiz ve on güvenlik görevlisiyle indi.”

“Onu almak için gönderilen tek araba seninki değildi o halde, öyle mi?”

“Dört araç vardı ama Deeby benim arabamdaydı.”

“Gece kulübüne girdiğinde onu nerede bekledin?”

“Arabayı kenara çekip kulübün yakınlarında kaldım. Glasshouse Sokağı’nda.”

“Peki ya diğer üç araba? Birlikte miydiniz?”

“Londra’nın en işlek bölgesinde yan yana dört arabalık park yeri bulamazsın ahbap!” dedi Kolovas-Jones. “Diğerleri nereye park etmişti bilmiyorum.”

Şoför kapısını açık tutmayı sürdürerek önce Wilson’a, sonra yeniden Strike’a baktı.

“Bunların konuyla ne ilgisi var ki?” diye sordu.

“Bir müşteriyle çalıştığınızda işleri nasıl yürüttüğünüzü merak ettim,” dedi Strike.

Kolovas-Jones ani bir öfke patlamasıyla, “Adamı sıkıntıdan öldüren bir iştir,” dedi. “Nasıl olduğunu mu merak ediyorsun… Birinin şoförlüğünü yapmak, onu saatlerce beklemek demektir.”

“Lula’nın sana verdiği garaj kapısı kumandası hâlâ sende mi?” diye sordu Strike.

Kolovas-Jones anlamamış gibi, “Ne?” dedi. Ancak Strike, şoförün kendisini duyduğundan emindi. Artık düşmanca tavırlarını kontrol altında tutmayı bırakmıştı ve öfkesi sadece Strike’a değil, Kolovas-Jones’un oyunculuk yaptığını yüksek sesle dile getirdiğinden beri tek kelime etmeden konuşmaları dinleyen Wilson’a da yönelmişti.

“Kumanda hâlâ…”

“Evet, hâlâ bende. Bay Bestigui’nin şoförlüğünü yapıyorum ya…” dedi Kolovas-Jones. “Haydi, artık gitmem gerek. Görüşürüz Derrick.” Yarısını içtiği sigarasını sokağa atıp arabaya bindi.

Strike, “Başka bir detay, örneğin Lula’nın Vashti’de buluştuğu arkadaşının adını hatırlarsan beni arar mısın?” diye sordu ve kartvizitini Kolovas-Jones’a uzattı. Emniyet kemerini takan şoför ne olduğuna bakmaksızın kartı aldı.

“Geç kalıyorum.”

Wilson vedalaşmak için elini kaldırdı. Kolovas-Jones arabanın kapısını çarparak kapattı, aracı geri vitese taktı ve somurtarak geri geri arabayı park ettiği yerden çıkardı.

Wîlson araba uzaklaşırken, “Ünlülere düşkün tiplerdendir,” dedi. Bir bakıma genç adamın yerine özür diliyordu. “Lula Landry’nin şoförlüğünü yapmaya bayılırdı. Ünlü kişilerin şoförlüğünü kapmaya çalışır. İki yıldır Bestigui’nin ona bir rol vereceğini umuyor. Seçmelere katılıp rolü alamadığında çok öfkelenmişti.”

“Rol neydi?”

“Uyuşturucu satıcısı. Ama hangi filmdi hatırlamıyorum.”

Birlikte Brixton metro istasyonuna doğru yürüdüler. Mavi pilili etekli okul üniformaları giymiş siyahi kızlardan oluşan bir grubun yanından geçtiler. Kızlardan birinin saçının örgüsü Strike’ın aklına yeniden kız kardeşi Lucy’yi getirmişti.

“Bestigui hâlâ on sekiz numarada oturuyor, değil mi?” diye sordu Strike.

“Elbette,” dedi Wilson.

“Peki ya diğer iki daire?”

“İki numarada Ukraynalı bir borsacı ve eşi var. Üç numaraya bir Rus talip ama henüz ciddi bir teklif yapmadı.”

Strike, “Düşünüyorum da acaba…” diye söze başladı ama Eski Ahit’ten fırlama peygamberleri andıran sakallı, kapüşonlu bir adam önlerini kesince susmak zorunda kaldı ve ancak adamdan kurtulduklarında cümlesini tamamladı. “Bir ara uğrayıp daireye göz atmam mümkün mü?”

Wilson, Strike’ın takma bacağına göz ucuyla baktığı kısa bir duraksamanın ardından, “Pekâlâ,” dedi. “Zile basarsın. Ama Bestigui’nin dışarıda olduğu bir zaman gelmelisin. Baş belası bir heriftir ve işimi kaybetmek istemem.”

8

Pazartesi günü ofisini biriyle paylaşacağını bilmek Strike’ın tek başına geçirdiği hafta sonunu daha katlanılır kıldı. O iki günü sıkılmadığı, kıymetli bir zaman dilimine dönüştürdü. Uyku tulumunu toplamak zorunda değildi. İç ve dış ofis arasındaki kapıyı açık bırakabilir, birilerini rahatsız edeceğinden korkmaksızın tuvalet ihtiyacını giderebilirdi. Yapay limon kokusu midesini bulandırdığı için zorlayarak da olsa masasının arkasında kalan, badana yüzünden sıkışmış pencereyi açıp serin, temiz havayla iki küçük odayı havalandırdı. Charlotte’la ilişkisini, insanı tüketip içini çürüten o günleri hatırlamasına sebep olacak bütün albümlerden ve parçalardan uzak durdu. Bir daha hiç görmeyeceğini sandığı ama Charlotte’ın evinden getirdiği kutulardan birinden çıkan ufak müzik setine Tom Waits albümünü takıp sesi sonuna kadar açtı. Sıkış tıkış ofiste portatif televizyonunu koyacak bir yer aradı, kirli giysilerini siyah çöp torbasına doldurdu ve bir kilometre ötedeki çamaşırhaneye gitti. Ofise döndüğünde gömleklerini ve iç çamaşırlarını ofisin bir ucundan diğerine çektiği ipe astı ve saat üçteki Arsenal-Spurs maçını izledi.

Bütün bu sıradan eylemleri yaparken yeniden hastanede yattığı aylar boyunca onu rahat bırakmayan kasvetli düşüncelerin pençesine düşmeye yaklaştığını hissetti. Dikkati ne zaman elindeki işten uzaklaşsa, köhne ofisinin karanlık köşelerinde saldırmaya hazır bekleyen karanlık bir ruhun kulağına en büyük korkularını fısıldadığını duyuyordu. Ne kadar dibe vurduğu gerçeğiyle yüzleşmeye zorluyordu bu fısıltılar onu; yaşıyla, sakatlığıyla, paramparça aşk hayatıyla, evsiz olmasıyla yüzleşmeye… Otuz beş yaşındasın, diye fısıldıyordu. Ne yaşadın deseler gösterebileceğin sadece üç beş koli, bir de dağ gibi borç. Süpermarkete hazır makama almaya gittiğinde gözlerinin bira kutularına kaymasına yol açan da bu histi. Pusuda bekleyen karanlık ruh, Strike yere serdiği gömleklerini ütülerken onunla dalga geçiyordu. Saatler ilerledikçe hâlâ ordudaymış gibi kendine dayattığı sigara içmek için sokağa çıkma alışkanlığına kızmaya başladı. Acınası disiplinini koruduğu için tam bir faciaya dönüşmüş, kişiliksiz yaşantısına çekidüzen verme çabasıyla da alay etti ve masasının başından kalkmadan sigara içmeye başladı. Yıllar önce Almanya’da bir bardan yürüttüğü işe yaramaz, teneke kül tablası izmaritlerle doldu.

Ama bir işi vardı ve para kazanıyordu. Arsenal, Spurs’u yendiğinde Strike’ın keyfi yerine geldi, televizyonu kapattı ve karamsarlığı üzerinden atarak masasına dönüp işinin başına oturdu.

Strike artık debileri istediği gibi toplayıp düzenleme özgürlüğüne sahip olsa da Suç Prosedürü ve Soruşturma Yasası’nın öngördüğü protokolleri kullanmaya devam ediyordu. John Bristow’un, sorunlu hayal gücünün ürettiği bir katili aradığına inanması, titiz ve kapsamlı bir soruşturma yürütme zorunluluğu duymasını engellemiyordu. Bristow, Wilson ve Kolovas-Jones’la konuşurken aldığı notları çıkarıp incelemeye koyuldu.

Kardeşi Lucy aynı akşam saat altıda aradığında Strike kendini işine kaptırmıştı. Lucy, Strike’tan iki yaş küçük olsa da kendini onun ablasıymış gibi hissederdi. İşe yaramaz bir koca, üç çocuk, monoton bir iş ve ev kredisinin belini büktüğü Lucy, tüm bunlar onu yeterince dibe çekmiyormuş gibi bir de Strike’ı toplamaya çalışıyordu. Strike’a sorarsanız kardeşi, kendine ve dünyaya bir şeyler ispatlamaya çalışıyordu. Vermek istediği mesaj sorumsuz bir anne olmadığıydı çünkü kendi anneleri, Strike ve Lucy’yi bir heves ya da bir sevgili uğruna ülkeden ülkeye, okuldan okula, çeşitli evlere, gecekondulara ve kamplara sürüklemişti. Strike’ın sekiz üvey kardeşi vardı ama çocukluğunu paylaştığı kişi yalnızca Lucy’ydi. Ona hayatındaki herkesten daha fazla önem verirdi ama bir araya geldiklerinde de her zamanki kavgalara ve gerilimlere kapıldıklarından huzur bulamazlardı. Lucy, ağabeyinin onu endişelendirdiği, hayal kırıklığına uğrattığı gerçeğini gizleyemiyordu. Bunun sonucunda Strike da ne durumda olduğundan bahsederken ona karşı bir arkadaşıyla konuşurken davranacağından daha az dürüst davranma eğilimindeydi.

“Her şey harika gidiyor,” dedi Lucy’ye. Sigaranın dumanını açık pencereden dışarı üflüyor, sokaktaki dükkânlara girip çıkan insanları izliyordu. “Son zamanlarda işlerim iki kat arttı.”

“Neredesin? Arabaların gürültüsünü duyabiliyorum.”

“Ofisteyim. Evrak işleriyle uğraşıyorum.”

“Cumartesi günü mü? Charlotte bu işe ne diyor?”

“Şehir dışında, annesini ziyarete gitti.”

“Aranız nasıl?”

“Harika!”

“Emin misin?”

“Evet, eminim. Greg nasıl?”

Lucy, kocasının ne kadar çok çalıştığıyla ilgili kısa ama detaylı bir özet geçtikten sonra saldırılarına geri döndü.

“Borçların yüzünden Gillespie hâlâ yakanda mı?”

“Hayır.”

“Çünkü öyleyse, Stick…” Lucy’nin, Strike’ın çocukluk lakabını kullanması kötüye işaretti. Kız kardeşi belli ki onu yumuşatmaya çalışıyordu. “Şöyle bir araştırdım ve İngiliz Lejyonu’na başvurabileceğini…”

Strike hiç düşünmeden, “Lucy, kıyamet kopsa bunu yapmam,” dedi.

“Ne?”

Kızın ses tonunda o tanıdık incinmeyi ve hayal kırıklığını duyan Strike gözlerini kapadı.

“İngiliz Gazi Derneği’nin yardımına falan ihtiyacım yok Lucy, anlaşıldı mı?”

“Bu kadar gururlu olman gerekmiyor…”

“Çocuklar nasıl?”

“İyiler. Dinle Stick… Rokeby hayatı boyunca sana tek kuruş destek olmamışken şimdi avukatını yollayıp seni taciz etmesi çok yakışıksız. Yaşadıkların düşünülürse o parayı sana hibe etmeliydi. Sonuçta paraya ihtiyacı yok ki…”

“İşlerim yolunda, aldığım borcu ödeyeceğim,” dedi Strike. Genç bir çift sokağın köşesinde kavga ediyordu.

“Charlotte’la aranızın iyi olduğuna emin misin? Niye annesini ziyarete gitti? Birbirlerinden nefret etmiyorlar mıydı?”

“Son zamanlarda iyi anlaşıyorlar,” dedi Strike. Bu arada oğlanla kavga eden kız öfkeyle bağırdı ve elini kolunu sallayıp ayağını yere vurduktan sonra başını alıp gitti.

“Ona güzel bir yüzük almadın mı daha?” diye sordu Lucy.

“Gillespie’den kurtulmamı istediğini sanıyordum?”

“Charlotte yüzük takmamayı kafaya takmıyor mu yani?”

“Artık bu konuda çok anlayışlı,” dedi Strike. “Yüzük istemediğini söyledi. Birikimimi işime yatırmamı istiyormuş.”

“Gerçekten mi?” diye sordu Lucy. Charlotte’ı pek sevmediğini gizlemeyi çok iyi başardığına inansa da yanılıyordu. “Jack’in doğum gününe gelecek misin?”

“Ne zamandı?”

“Stick, sana davetiyeyi bir hafta önce yolladım!”

Acaba Charlotte davetiyeyi, Strike’ın yer olmadığı için kapaklarını bile açmadan girişe bıraktığı o kolilerden birine mi koymuştu?

Strike gitmek istemese de, “Evet, orada olacağım,” dedi.

Telefon görüşmesi sona erdi ve Strike bilgisayarına dönüp çalışmayı sürdürdü. Kısa süre sonra Wilson ve Kolovas-Jones görüşmesinin notlarını bilgisayara aktarmayı tamamlamıştı ama içindeki yenilmişlik hissi geçmek bilmiyordu. Bu, ordudan ayrıldığından beri basit bir takip çalışmasından fazlasını gerektiren ilk vakasıydı ve sanki ona bütün otoritesinden ve kudretinden arındırıldığını hatırlatmak için tasarlanmıştı. Film yapımcısı Freddie Bestigui, yani öldüğünde Lula Landry’nin en yakınında olan kişi, araya çalışanlarından oluşan bir orduyu sokarak kendisine ulaşılmasını engelliyordu ve John Bristow’un, onu Strike’la konuşmaya ikna edebileceğine dair bütün güven verici sözlerine rağmen hâlâ Tansy Bestigui’yle de bir görüşme ayarlanamamıştı.

Kısır bir döngünün içine hapsolduğunu hisseden ve mesleğini neredeyse Robin’in nişanlısı kadar küçümseyen Strike, gittikçe güçlenen karamsarlığından, vakayla bağlantılı konuları internette araştırarak kurtulmayı denedi. Google’da Kieran Kolovas-Jones’a baktı. Şoför, Fatura dizisinin bir bölümünde oynadığını iddia ederken doğruyu söylemişti. İnternetteki makaleye göre iki repliği vardı (İki numaralı çete üyesi: Kieran Kolovas-Jones). Bir menajerinin olduğu da doğruydu. Ajansın internet sitesinde diğer oyuncuların yanı sıra Kieran’ın da ufak bir fotoğrafı ve East Enders ya da Casualty’yi de içeren ufak çaplı rollerinin listesi bulunuyordu. Execars’ın internet sitesindeki fotoğrafı daha büyüktü. Orada fiyakalı şapkası ve üniformasıyla tek başına dikilirken gerçek bir film yıldızını andırıyordu. Belli ki şirkette çalışan en yakışıklı şofördü.

Gecenin karanlığı akşam saatlerinin alacakaranlığının yerini alıp Tom Waits köşedeki müzik setinden hüzünlü şarkısını söylemeyi sürdürürken Strike sanal dünyada Lula Landry’nin hayaletinin peşine düştü. Bristow, Wilson ve Kolovas-Jones’la konuşurken aldığı notlara yenilerini ekledi.

Lula Landry’nin Facebook sayfasını bulamadı. Anlaşılan Twitter hesabı da açmamıştı. Hayranlarının sonsuz iştahını özel hayatıyla beslemeyi reddetmesi de başkalarını bu boşluğu doldurmaya yönlendirmişti. Fotoğraflarını içeren, Lula’nın özel hayatına kafayı takmış internet sitelerinin haddi hesabı yoktu. Orada yazanların yarısı bile doğruysa Bristow, Strike’a kardeşinin kendini mahvetme eğiliminin hafifletilmiş, küçük bir örneğini sunmuş demekti.

Bu eğilim, Lula’nın elektronik eşyalar üreten Albris şirketinin kurucusu, sakallı, yakışıklı bir adam olan üvey babası Sir Alec Bristow kalp krizinden öldüğünde ortaya çıkmıştı. Lula olaydan sonra yazdırıldığı iki okuldan da kaçmış, üçüncüsünden de atılmıştı. Hepsi pahalı özel okullardı. Bileklerini kesmiş ve oda arkadaşı tarafından kanlar içinde bulunmuştu. Serseri bir hayat tarzını benimsemiş ve bir keresinde de polis tarafından haneye tecavüzden tutuklanmıştı. Kimin hazırladığı belirsiz ilhamperimlula.com adındaki bir hayran sitesine göre hayatının bir döneminde geçinebilmek için hayat kadınlığı bile yapmıştı.

Ardından Akıl Sağlığı Yasası gereği hastaneye kaldırıldığı dönem geliyordu. Ciddi rahatsızlıkları olan gençlerin bulunduğu yüksek güvenlikli bir koğuşa yerleştirilen Lula’ya bipolar teşhisi konmuştu. Bir yıl bile geçmeden, annesiyle Oxford Sokağı’ndaki bir mağazada alışveriş yaparken peri masallarını andıran bir sahne yaşanmış, genç kız mankenlik ajansının yöneticisi tarafından keşfedilmişti.

İnsan Landry’nin gençlik fotoğraflarına baktığında objektiflere hem kırılgan hem samimi görünmeyi başaran, zürafalar gibi ince, uzun bacaklı on alta yaşında bir Nefertiti görüyordu. Kızın sol kolundaki yara izi moda editörlerini büyülemiş olacak ki bazı fotoğraflarda muhteşem yüzünün yanı sıra o yara da özellikle vurgulanmıştı. Lula’nın olağanüstü güzelliği neredeyse insan aklının alabileceğinin ötesindeydi. Ölümünden sonra gazetelerde yayınlanan makalelerde ve hayranlarının yazdığı histerik bloglarda büyüleyici güzelliği öve öve bitirilememiş ancak ne kadar çabuk öfkelendiğini hatırlatan hikâyelere ve geçirdiği sinir krizlerine de bolca yer verilmişti. Basın ve halk onu hem seviyor hem de ondan nefret etmekten büyük bir haz alıyordu. Kadın gazetecilerden biri Lula’nın sıradışı bir saflığı, ender rastlanır bir sevimliliği olduğunu yazarken başka bir gazeteci aslında sığ ve içten pazarlıklı biri olduğunu iddia edebiliyordu.

Saat dokuzda Strike, Çin Mahallesi’ne gidip yemek aldı, ardından ofisine dönüp Tom Waits’i çıkardı ve Elbow albümünü koydu. Sonra internette Evan Duffield’ı, yani Bristow da dahil olmak üzere herkesin ortak kanısına göre kız arkadaşını öldürmemiş olan adamı araştırdı.

Kieran Kolovas-Jones, Duffield’ı ne kadar kıskandığını belli edene kadar Strike bu adamın neden bu kadar ünlü olduğunu anlamamıştı. Şimdi bu sorunun cevabını biliyordu, Duffield eleştirmenler tarafından başarılı bulunan bağımsız bir filmdeki rolüyle kısa sürede üne kavuşmuştu. Canlandırdığı karakter gerçek hayattaki halinden farksızdı. Uyuşturucu bulabilmek için hırsızlık yapan bir eroinmanı oynamıştı.

Duffield’ın grubu, solistinin meşhur olmasıyla birlikte beğeni toplayan yeni bir albüm çıkarmış ve adamın Lula’yla tanıştığı dönemde kavga gürültüyle dağılmıştı. Kız arkadaşı gibi Duffield da olağanüstü derecede fotojenikti. Döküntü kıyafetler içinde sokakta yürürken çekilmiş rötuşsuz fotoğraflarında (bunlardan bir sürü vardı) veya öfkeyle fotoğrafçılara saldırdığı karelerde bile yakışıklıydı. Bu iki hasarlı ve güzel insanın birlikteliği halkın onlara duyduğu tutkuyu şiddetlendirmişti. İkisi de ilgilerini birbirlerine veriyor, böylece tüm dikkatleri kendilerine çeviriyorlardı. Bu sonsuz bir döngü haline gelmişti.

Kız arkadaşının ölümü, iftiraya uğradığı düşünülen Duffield’ın tanrılaştırılan, kahramanlaştırılan ve idealize edilen imajını daha da güçlendirmişti. Onda çekici bir karanlık, tehlikeli bir hava vardı. En ateşli hayranları da ondan nefret edenler de bir ayağının çukurda olmasından büyük bir haz alıyordu. Adamı bekleyen çaresizlik ve yokluk kokan ölümün kaçınılmazlığı kolayca hissediliyordu. Sanki bir kötü alışkanlıklar abidesiydi. Strike, kafayı bulduğu her halinden belli Duffield’ın, Kolovas-Jones’un çok iyi taklit ettiği ses tonuyla konuşup durduğu, “ölüm partiden ayrılmaktan fazlası değildir” veya “erken ayrılmanız gerekirse çok üzülmeyin” gibi saçma sapan laflar ettiği Youtube videolarını izledi.

Sayısız kaynağa göre Lula’nın öldüğü gece Duffield, kız arkadaşından kısa bir süre sonra yüzünde kurt maskesiyle kulüpten ayrılmıştı. (Strike’a sorarsanız bu şov yapmaktan başka bir şey değildi.) Gecenin geri kalanında ne yaptığıyla ilgili açıklamaları internetteki komplo teorisi yazarlarını tatmin etmese de polis, Kentigern Gardens’ta yaşananlarla bir ilgisi olmadığına belli ki ikna olmuştu.

Strike, tespitleri ve bu tespitler doğrultusunda ürettiği varsayımları takip ederek haber sitelerini ve blogları taradı. Ara sıra polisin dikkate almadığı ve Bristow’un ortada bir katil bulunduğuna duyduğu inancı besleyen, küçük ipuçlarıyla yola çıkmış akıl almaz teorilere veya hararetli iddialara rastlıyordu, ilhamperimlula.com sitesinde de uzun bir Yanıtlanmamış Sorular listesi vardı.

Beş numaralı soruya Strike da kafa yoruyordu: Lula düşmeden önce paparazzileri kim uzaklaştırdı?

Dokuz: Gece ikide kızın dairesinin önünden geçen yüzünü gizlemiş adamlar neden ortaya çıkmadı? Onlar kimdi ve nereden geliyorlardı?”

On üç: Lula, balkondan düştüğünde niçin eve döndüğünde üzerinde olandan farklı bir kıyafet giyiyordu?

Gece yarısı olduğunda Strike elinde bir kutu birayla Bristow’un bahsettiği, kendisinin de pek ilgilenmemekle birlikte öyle ya da böyle farkında olduğu reklam kampanyasıyla ilgili tartışmaları okuyordu. Mesele kızcağızın ölümünden sonra kullanılan afişlerdi. Soruşturmadan bir hafta sonra Lula’nın ölümünün intihar olduğuna karar verildiğinde moda tasarımcısı Guy Somé’nin reklam kampanyasında kullandığı fotoğraflar halkı galeyana getirmişti. Afişlerde mahrem yerleri örtecek çantalar, eşarplar ve taktıkları mücevherler haricinde pis bir sokağın ortasında çırılçıplak poz vermiş iki manken vardı. Landry çöp tenekesine tünemiş, Ciara Porter yere uzanmıştı. İkisi de dev melek kanatları takmışlardı. Porter’ınkiler kuğularınki gibi bembeyaz, Landry’ninkiler altın rengi ışıltılar saçan bir çift siyah kanattı.

Strike dakikalarca fotoğrafa bakıp Lula’nın yüzünün neden karşı konulamaz bir şekilde bakışları kendine çektiğini, fotoğrafı ele geçirmeyi nasıl başardığını analiz etmeye çalıştı. Her nasılsa sahnenin yapaylığını, kurgulanmışlığını inandırıcı kılıyordu. Gerçekten isyan ettiği için cennetten düşmüş bir meleği andırıyordu. Ona bu günahkâr havayı veren de sıkı sıkı tuttuğu aksesuarlardı. Akıl almaz güzelliğine rağmen Ciara Porter kontrast yaratıp onu daha da ön plana çıkarmanın ötesine geçemiyordu; durgunluğu ve donukluğuyla bir heykelden farksızdı.

Moda tasarımcısı Guy Somé o fotoğrafı kullanmayı seçtiği için kimi son derece acımasız olan çok sayıda eleştiri almıştı. Pek çok kişi Landry’nin ölümünden para kazanmaya çalıştığını düşünüyor ve Somé’nin medya temsilcisinin tasarımcı adına yaptığı ve Landry’ye duyduğu derin sevgiyi dile getiren açıklamaları sahte buluyordu. Ne var ki ilhamperimlula.com sitesi Lula’nın fotoğrafının kullanılmasından mutlu olacağını, Guy Somé ile genç mankenin arkadaşlıklarının ne kadar köklü olduğunu savunmayı seçmişti: Lula onu kardeşi gibi sever, kendisini, çalışmalarını ve güzelliğini vurgulayan fotoğraflarla son yolculuğuna uğurlamasından rahatsız olmazdı. Bu öyle bir fotoğraf ki sonsuza kadar hafızalardan silinmeyecek ve onu sevenlerin anılarında Lula’yı yaşatacak.

Strike birasından son yudumu alıp son dört kelimeye odaklandı. Hayranlarının hiç tanışmadıkları ünlü kişilerle aralarında olduğunu varsaydıkları samimiyeti hiçbir zaman anlamamıştı. İnsanlar bazen, özellikle de Strike yanlarındaysa, babasından “Bizim Jonny” diye bahsederlerdi. Büyük bir zevkle, sanki ortak bir arkadaşlarından bahsediyormuş gibi konuşur, basının ağzına sakız ettiği hikâyeleri ve anekdotları bizzat yaşamış gibi anlatırlardı. Trescothick’teki bir barda adamın teki bir keresinde Strike’a, “Siktir! Senin ihtiyarı senden iyi tanıyorum!” demişti, çünkü adam Deadbeats grubunun en meşhur albümünde arka planda çalan ve öfkeyle saksafonuna vurduğunda Rokeby’nin dişini kırıp dillere düşen müzisyenin adını biliyordu.

Saat gece yarısı bire geliyordu. Strike artık iki kat aşağıdan gelen bitmek bilmez basgitar gürültülerini ve barın sahibinin duş almak ya da ev yemeği pişirmek gibi işlerle uğraşıp keyif çatarken çıkardığı tıkırtıları ve gıcırtıları duymuyordu. Yorgundu ama uyku tulumuna girecek kadar da uykusu gelmemişti. İnternette biraz daha araştırma yapıp Guy Somé’nin nerede oturduğunu öğrendi ve Charles Sokağı’ndaki adresin Kentigern Gardens’a ne kadar yakın olduğunu aklının bir köşesine not etti. Derken uzun bir vardiyanın ardından eve dönmekten başka bir şey düşünmeyen insanlar gibi www.arrse.co.uk adresine girdi.

Aylar önce Charlotte, kendisini Army Rumour Service[3] sitesine bakarken yakalayıp sevgililerini internette porno izlerken yakalayan kadınlar gibi tepki verdiğinden beri bu siteye girmemişti. Charlotte bunu Strike’ın yeni hayatından tatmin olmamasına ve eski hayatını özlemesine yorduğu için kötü bir kavgaya tutuşmuşlardı.

Bu sitede Strike’ın da kusursuzca hâkim olduğu bir jargonla ifade edilen, orduya özgü bir zihniyet vardı. Ezbere bildiği kısaltmalar, ordudan olmayanların anlayamayacağı espriler, Kıbrıs’taki okulunda kabadayıların tacizine uğrayan oğlu için endişelenen bir babadan başbakanın Chilcot soruşturmasındaki performansını eleştiren yorumlara kadar, askerî hayata dair ne ararsanız buradaydı… Strike başlıkları taradı, kendini eğlendiren şeylerle karşılaştığında gülümsedi ama her saniye saldırmaya hazır bekleyen boğucu ruha olan direncinin azaldığının, ruhun nefesini ensesinde hissedecek kadar yaklaştığının bilincindeydi.

Ordu bir zamanlar onun dünyasıydı ve orada mutluydu. Askerî hayatın bütün zorluklarına ve sorunlarına ve dahası kendisine bacağının yarısına mal olmasına karşın orduda geçirdiği tek bir gün için bile pişman değildi. Yine de aralarındayken asla onlardan biri olamamıştı. Önce çaylak bir erdi, ardından askerlerin çoğunun korktuğu ve sevmediği bir subay olarak görev yapmıştı.

Askerî polis sizinle konuşursa “söyleyecek sözüm yok, avukat istiyorum” demelisiniz. Alternatif olarak “haber verdiğiniz için teşekkürler” de diyebilirsiniz.

Strike homurtuyu andıran son bir kahkaha attı. Ani bir hareketle önce internet sitesini, sonra da bilgisayarı kapadı. O kadar yorgundu ki takma bacağını çıkarması her zamankinden iki kat uzun sürdü.

9

Pazar sabahı hava güneşliydi. Strike duş almak için London Union Üniversitesi’nin yolunu tuttu. Her zaman yaptığı gibi, yılların deneyimiyle, bilinçli olarak cüssesini ön plana çıkardı ve suratına da insanları ona yaklaşmamaları konusunda uyaran bir ifade takındı. Başını dik tutup resepsiyonun önünden geçerken kendini, belgelerini sormaya kalkacak herhangi birinin yaklaşmaktan korkacağı bir karaktere dönüştürmüştü. Takma bacağı, kimsenin hafızasına kazımayı tercih etmeyeceği belirgin bir özellik olduğundan, kıyafetlerini değiştiren öğrencilerin gözleri önünde duş almak zorunda kalmamak için soyunma odasında oyalandı ve içerinin tenhalaşmasını bekledi.

Yıkanıp tıraş olduktan sonra Hammersmith Broadway metrosuna bindi. Sokağa çıktığında alışveriş dükkânlarının olduğu bölgede vitrinlerden yansıyan baştan çıkarıcı gün ışığının tadını çıkardı. King Sokağı’nın en ucundaki mağazalar bile tıka basa müşteri doluydu; insan hangi gün olduğunu bilmese bile cumartesi olduğunu tahmin ederdi. Aslında burası sürekli hareket halinde olan, ruhsuz bir ticaret merkeziydi. Fakat Strike bu manzaraya tamamen zıt olan sessiz sakin Thames Nehri kıyısına en fazla on dakikalık mesafede olduklarını biliyordu.

Gürleyerek akan trafiğe aldırmaksızın yürürken çocukluğunda kilise ve kumsal dışında her yerin kapalı olduğu, Cornwall’da geçirdiği pazar günlerini hatırladı. O yıllarda pazar günlerinin kendine özgü bir tadı vardı. Fısıltılarla bolünse de her yanı kaplayan sessizlik, porselenlerin çınlaması ve yemeğe dökülen sosun kokusu, boş ana cadde kadar sıkıcı olan televizyon ve ilkel çözümlere başvurmak zorunda kaldıklarında, Lucy’yle birlikte çakıllı kumsal üzerinde koşarken kıyıya çarpan dalgaların bitmek bilmez enerjisi…

Annesi bir keresinde ona şöyle demişti: “Joan haklıysa ve cehennemi boylarsam beni sonsuza kadar St. Maves’de pazar günü geçirmeye mahkûm edeceklerine eminim.”

Alışveriş dükkânlarının olduğu bölgeden Thames’e doğru yürüyen Strike, gürültüden yeterince uzaklaştığında yürüyüşüne ara vermeden müşterisine telefon açtı.

“John Bristow?”

“John, hafta sonu seni rahatsız ettiğim için özür dilerim.”

“Cormoran sen misin?” diyen Bristow’un sesi bir anda arkadaş canlısı bir tona büründü. “Dert değil, kesinlikle dert değil. Wilson’la görüşmen nasıl gitti?”

“İyi gitti, çok işime yaradı, teşekkürler. Lula’nın bir arkadaşını bulmama yardım edip edemeyeceğini sormak için aramıştım. Tedavi görürken tanışmışlar. Kızın adı R harfiyle başlıyor, Rachel veya Raquelle gibi bir şeymiş. Lula öldüğünde Hammersmith’teki St. Elmo Sığınma Evi’nde kalıyormuş. Tanıdık geliyor mu?”

Karşı taraf bir anda sessizleşti. Bristow yeniden konuştuğunda sesindeki hayal kırıklığı rahatsız olduğunu belli eden bir hisle karışmıştı.

“Onunla neden konuşmak istiyorsun ki? Tansy üst kattan duyulanın bir erkek sesi olduğuna emin.”

“Kız şüpheli listemde değil ama şahit olarak söyleyecekleriyle ilgileniyorum. Lula, annenizin evinde seni gördükten hemen sonra onunla buluşmak için Vashti diye bir mağazaya gitmiş.”

“Evet, biliyorum. Soruşturmada ortaya çıkmıştı. Ama ben… Bak, elbette işini sana öğretmek istemem ama o kız gece yaşananlar hakkında ne bilebilir ki? Dinle, Cormoran bir saniye bekle lütfen… Annemdeyim ve yanımda başkaları da var, sakince konuşabileceğim bir yer bulmalıyım.”

Strike adamın hareket ettiğini ele veren gürültüler duydu. İzninizle sözcüğünün ardından mırıldanışlar geldi ve sonra Bristow yeniden hattın diğer ucunda belirdi.

“Özür dilerim, hemşirenin önünde konuşmak istemedim. Aslında aradığında Duffield’ı konuşmak isteyenlerden biri olduğunu sandım. Tanıdık tanımadık kim varsa haber vermek için aradı.”

“Neyi haber vermek için?”

“Belli ki Dünyadan Haberler’i okumuyorsun. Her şey orada, fotoğraflar bile var. Duffield, dün nereden estiyse annemi ziyarete gelmiş. Evin önü fotoğrafçı doluymuş. Komşular son derece rahatsız olmuş, kimileri sinirlenmiş. Alison ve ben dışarıdaydık, burada olsam onu kesinlikle içeri almazdım.”

“Ne istiyormuş?”

“Güzel soru. Dayım Tony para istediğini düşünüyor ama o insanların her zaman para peşinde olduğunu düşünür. Her neyse, tüm yetkiler bende olduğu için elde edebileceği bir şey yoktu. Kim bilir niye gelmiş… Durumun tek iyi yanı, annem onun kim olduğunu anlamamış gibi görünüyor. Güçlü ağrı kesiciler kullanıyor şu sıralar.”

“Basın buraya geleceğini nasıl öğrenmiş?”

“İşte bu mükemmel bir soru,” dedi Bristow. “Tony’ye sorarsan Duffield kendisi arayıp haber vermiş.”

“Annen nasıl?”

“İyi değil, hem de hiç iyi değil. Birkaç hafta daha dayanır diyorlar ama her an onu kaybedebiliriz de…”

“Çok üzüldüm,” dedi Strike. Trafiğin büyük bir gürültüyle aktığı viyadüğün altından geçerken sesini yükseltti. “Lula’nın Vashti’deki arkadaşının adını hatırlarsa…”

“Özür dilerim ama niye o kızla ilgilendiğini anlamıyorum.”

“Lula kızdan ta Hammersmith’ten Notting Hill’e gelmesini istemiş. Yanında on beş dakika kalmış, sonra da yürüyüp gitmiş. Niçin daha uzun süre kalmadı? Neden bu kadar kısa süreliğine buluştular? Kavga mı ettiler? Ani bir ölümün öncesinde yaşanan her tür olağandışı gelişme konuyla bağlantılı olabilir.”

“Anlıyorum,” dedi Bristow. “Ama… Böyle davranışlar Lula için pek sıradışı sayılmaz. Sana onun kimi zaman… bencilce davranabildiğini söylemiştim. Şöyle bir uğramasının dahi kızı mutlu edeceğini düşünmüş olabilir. Hep böyle olurdu. Bir süre birilerinden hoşlanır, sonra onlardan soğurdu.”

Strike’ın soruşturmayı yürütme şeklinden duyduğu hayal kırıklığı öylesine açıktı ki müşterisinin ödediği akıl almaz ücreti haklı çıkarmak için biraz ödün vermenin uygun olacağını düşündü.

“Aramamın bir diğer nedeni de yarın akşam soruşturmaya bakan polislerden biriyle buluşacağımı haber vermek. Eric Wardle’la görüşeceğim. Polis dosyasını bana göstereceğini umuyorum.”

“Harika!” Bristow belli ki etkilenmişti. “Ne kadar çabuk halletmişsin!”

“Hâlâ polis kuvvetlerinde tanıdıklarım var.”

“O zaman belki de Kaçak hakkında bilgi edinebilirsin. Notlarımı okudun mu?”

“Evet, çok işime yaradı,” dedi Strike.

“Tanışabilmen ve ifadesini kendi kulaklarınla duyman için bu hafta Tansy Bestigui’yle öğle yemeği ayarlamaya çalışıyorum. Kesinleştiğinde sekreterini arayıp haber vermem uygun olur mu?”

“Kesinlikle.”

Telefonu kapatır kapatmaz Strike’ın aklından geçen ilk düşünce, parasının yetmediği becerikli bir sekretere sahip olmanın ne büyük bir avantaj olduğuydu. Karşısındaki insanlar onu profesyonel sanıyordu.

St. Elmo Sığınma Evi gürültülü betonarme viyadüğün hemen arkasına inşa edilmişti. Lula’nın Mayfair’deki evinin sade, şekilsiz ve modern mimariye göre yapılmış bir kopyası olarak görülebilirdi. Mütevazı, kızıl renkli tuğladan dış cephesi ve içeride kirli beyaz duvarları vardı. Ancak burada ne taş basamaklar ne bahçe ne de şık komşular bulunuyordu. Derme çatma kapısı doğrudan sokağa açılıyordu. Pencere pervazlarının boyası dökülmüştü ve binanın genel olarak boğucu bir havası vardı. İşlevi önemseyen modern dünya, ev harabeye dönüp kendisini çevreleyen ortamdan kopuncaya dek onu sömürmüştü. En fazla yirmi metre öteden geçen yol yüzünden üst kat pencerelerinden görülen yegâne manzara, beton duvarlar ve bitmek bilmeyen trafikti. Kapının yanındaki gümüş rengi büyük zilden ve hoparlörden resmî kuramlara özgü bir köhnelik akıyordu. Kapının üstündeki siyah kamera ve kablolar tel örgülerle çevrelenmiş bir kafese yerleştirilmişti.

Dudağının kenarı uçuklamış genç bir kız kapının önünde durmuş sigara içiyordu. Kendisine büyük gelen leş gibi bir erkek pantolonu giymişti. Sırtını duvara yaslamış boş gözlerle beş dakikalık yürüme mesafesindeki alışveriş merkezine bakıyordu. Strike içeri girebilmek için zile bastığında kafasındaki çarkların dönüp ince hesaplar yaptığını ele veren bakışlarla adamı süzdü ve onun kaç paralık bir herif olduğunu hesapladı.

Kapı, ucuz ahşap panelleri ve çirkin parkeleri olan küçük ve döküntü bir lobiye açılıyordu. Strike sağ ve solda kalan kilitli cam kapılardan boş hole baktı. Ortaya broşür dolu bir masa konmuş, delik deşik görünen duvara da mantar pano iliştirilmişti. Girişin tam karşısında yine tel kafesle koruma altına alınmış danışma masası vardı. Görev başındaki kadın sakız çiğneyip gazetesini okuyordu. Strike, adı Rachel’a benzeyen ve bir zamanlar Lula Landry’nin arkadaşı olan kızla konuşup konuşamayacağını sorduğunda görevli kadın onu şüpheci gözlerle süzdü.

“Gazeteci misin?”

“Hayır değilim, kızın bir arkadaşının arkadaşıyım.”

“Öyle olsa adını bilmen gerekmez miydi?”

“Rachel? Raquelle? Öyle bir şey.”

Kel kafalı bir adam arka odadan çıkıp danışma masasının başındaki şüpheci kadının yanına geldi.

“Özel dedektifim,” dedi sesini yükselten Strike. Kel adam ilgilenmişçesine başını kaldırıp ona baktı.

“İşte kartvizitim. Beni Lula Landry’nin ağabeyi tuttu. Konuşmak istediğim kişi…”

Tellere yaklaşan kel görevli, “Rochelle’i mi arıyorsun?” diye sordu. “Burada değil ahbap, çekip gitti.”

Strike’la konuşma arzusu yüzünden öfkeli bakışların hedefi olan kel adam danışma masasını işgal etmeyi bırakıp gözden kaybolan kadının yerine oturdu.

“Ne zaman gitti?”

“Haftalar önce. Hatta aylar önce.”

“Nereye gittiğini biliyor musun?”

“Hiçbir fikrim yok dostum. Muhtemelen sokaklarda yaşıyordur. Birkaç kere sığınma evinde kalıp sokaklara dönmüşlüğü var. Sorunlu bir tiptir. Akıl sağlığı yerinde değil. Bekle bir saniye, belki Carrianne bir şeyler biliyordur. Carrianne! Hey Carrianne!”

Dudağı uçuklamış, bembeyaz suratlı genç kız güneşlendiği yerden kalkıp içeri döndü ve gözlerini kısarak kel görevliye baktı.

“Ne var?”

“Rochelle’i gördün mü?”

“O sürtüğü ne diye görecekmişim?”

“Yani görmedin mi?”

“Görmedim. Sigaran var mı?”

Kız, Strike’ın verdiği sigarayı kulağının arkasına taktı.

“Hâlâ buralarda bir yerlerdeymiş. Janine onu görmüş,” dedi Carrianne. “Rochelle daire tuttuğuyla ilgili bir şeyler söylemiş. Yalancı sürtük! Lula Landry her şeyini ona bırakmışmış. Ne yalanlar ne yalanlar!” Sonra Strike’a dönüp, “Rochelle’i niye arıyorsun?” diye sordu. Belli ki Strike’ın işini görüp göremeyeceğini ve para koparıp koparamayacağını merak ediyordu.

“Sormak istediğim sorular var.”

“Neyle ilgili?”

“Lula Landry.”

“Haa!” dedi Carrianne ve içten pazarlıklı gözleri seğirir gibi oldu. “Yakın arkadaş değillerdi. Rochelle denilen yalancı sürtüğün her söylediğine inanılmaz.”

“Ne yalanı söyledi?” diye sordu Strike.

“Hayatı yalandı. Landry’nin onun için aldığını söylediği şeylerin yarısını çaldığına bahse girerim.”

“Haydi ama Carrianne!” dedi kel görevli kibarca. “İkisi arkadaştı,” dedi Strike’a dönüp. Göz ucuyla Carrianne’a bakarak, “Landry eskiden arabasıyla gelip onu alırdı,” diye de ekledi. “Buralarda biraz heyecan yaşanırdı.”

“Beni heyecanlandırdığı falan yok,” diye cevabı yapıştırdı Carrianne. “Landry de hayatın kıyak geçtiği sürtüğün tekiydi. Abartıldığı kadar güzel bile değil.”

“Rochelle, Kilburn’de bir teyzesi olduğundan bahsetmişti,” dedi görevli.

Carrianne de, “Hiç anlaşamazlarmış,” diye ekledi.

“Teyzesinin adı veya adresi sizde var mı?” diye sordu Strike. Başlarını iki yana salladılar. “Rochelle’in soyadı ne?”

“Bilmiyorum, sen biliyor musun Carrianne? Burada insanları sadece adlarıyla biliriz genellikle.”

Strike’ın onlardan öğrenilebileceği fazla bir şey kalmamıştı. Rochelle son olarak iki ay önce sığınma evinde kalmıştı. Kel görevli, kızın St. Thomas’taki bir kliniğe yattığını duymuştu ama şimdilerde tedavi için oraya gidip gitmediğini bilmiyordu.

“Arada bir psikoza girer. Bir sürü ilaç kullanıyor.”

“Lula öldüğünde umurunda bile olmadı,” dedi Carrianne aniden. “Zerre kadar iplemedi.”

İki adam da aynı anda ona baktı. Kız herkesin söylemekten kaçındığı acı gerçeği dile getirmişçesine omuz silkti.

“Dinleyin, Rochelle yeniden uğrarsa ona telefonumu verip beni aramasını söyler misiniz?”

Onlara kartvizitini verdi ve ikisi de büyük bir ilgiyle incelediler. Dikkatleri ellerindeki kâğıtlardayken Strike’ın bakışları sakız çiğneyen kadının danışma masasını koruyan demirlerin ortasındaki boşluktan ucu görünen Dünyadan Haberler gazetesine kaydı ve çaktırmadan gazeteyi alıp koltuğunun altına sıkıştırdı. Ardından ikiliyle vedalaşıp binadan ayrıldı.

Ilık bir bahar akşamıydı. Strike yeşile boyanmış demir süslemeleri güneşte parlayan Hammersmith Köprüsü’nün yolunu tuttu. Thames Nehri’nin karşı kıyısında bir kuğu tek başına sularda yüzüyordu. İşyerleri ve mağazalar sanki yüzlerce kilometre ötede kalmıştı. Sağa sapan Strike, nehir kenarındaki koşu yolundan bazıları sarmaşıklarla kaplı, bazıları hoş balkonlarıyla dikkat çeken sıra sıra dizilmiş alçak binalara doğru yürüdü.

Blue Anchor’a gidip kendini bir birayla ödüllendirdi ve dışarıdaki ahşap banka oturup yüzünü nehre, sırtını da binanın mavi beyaz duvarına döndü. Bir sigara yakıp gazetenin dördüncü sayfasını açtı. Başını öne eğmiş, elinde beyaz çiçeklerden büyükçe bir buket tutan, siyah paltosunun etekleri rüzgârda uçuşan Evan Duffield’ın renkli fotoğrafının üstüne şu başlık atılmıştı: Duffield’ın, Lula’nın Ölüm Döşeğindeki Annesini Ziyareti.

Makale renksizdi, fotoğrafın altındaki iki satırlık yazı da laf olsun diye kaleme alınmış gibiydi. Adamın gözlerine çektiği sürmeler, paltonun uçuşan etekleri, dalgın yüz ifadesi merhum kız arkadaşının cenazesine katıldığı zaman çekilen fotoğraflarını hatırlatıyordu. Fotoğraf açıklamasına ise Zor günler geçiren aktör ve müzisyen Evan Duffield yazılmıştı.

Strike’ın cep telefonu titredi. Dedektif telefonu çıkardı. Tanımadığı bir numaradan mesaj gelmişti.

Dünyadan Haberler, sayfa dört, Evan Duffield. Robin.

Telefonu cebine koymadan önce dedektif ekrana bakıp gülümsedi. Güneş nazikçe başını ve omuzlarını okşuyordu. Çığlık çığlığa uçuşan martılar nehre doğru pike yaparken Strike hiçbir yere gitmek zorunda olmamanın, hiç kimsenin kendisini beklemiyor olmasının keyfini çıkardı. Güneşli bankta oturup gazeteyi ölüm ilanlarına varana kadar okudu.

10

Robin, yolcularla tıka basa dolmuş Bakerloo metrosuyla kuzeye doğru giderken herkes pazartesi sabahına yakışacak gergin ve mutsuz ifadeler takınmıştı. Mantosunun cebindeki telefonun titrediğini hissetti ve nefesi kötü kokan takım elbiseli adamın tam kestiremediği bir yerine dirsek atarak binbir güçlükle telefonu çıkardı. Mesajın Strike’tan geldiğini görünce neredeyse önceki gün gazetede Duffield haberini gördüğü zamanki kadar heyecanlandı. Ardından mesajın içeriğine baktı. Şöyle yazıyordu:

Dışarıdayım. Anahtar lavabonun yanında. Strike.

Telefonu cebine koymakla uğraşmayıp metro karanlık tünellerden geçerken sıkı sıkı elinde tutmayı sürdürdü ve dirsek attığı yabancının nefesinin iğrenç kokusunu almamaya çalıştı. Canı biraz sıkkındı. Önceki gün, Matthew’un favori restoranı olan Windmill’de nişanlısının üniversiteden tanıdığı iki arkadaşıyla öğle yemeğine çıkmışlardı. Robin yan masadaki Dünyadan Haberler gazetesinde Evan Duffield’ın fotoğrafını gördüğünde bir bahane uydurup Matthew’un konuşmasını bölmek pahasına Strike’a mesaj atmak için dışarı koşmuştu.

Sonrasında Matthew, Robin’in nezaketsizlik ettiğini, gizemli havayı koruyacağım diye masadan kalktığını açıklamaya dahi gerek duymamasının daha da büyük kabalık olduğunu söylemişti.

Tren yavaşladı. Yanındaki iri kıyım adam bütün ağırlığıyla ona yüklenirken Robin düşmemek için demirlere sıkı sıkı tutundu. Kendini tam bir budala gibi hissediyordu ve hayatındaki iki erkeğe de içerlemişti. Ama özellikle Lula Landry’nin eski sevgilisinin sıradışı hareketleriyle ilgilenmediği ortada olan Strike’a bozuluyordu.

Sokağın her zamanki karmaşasını ve Denmark Sokağı’ndaki yol çalışmasını aşıp anahtarı tarif edilen yerden aldı. Ofise girip Freddie Bestigui’nin kendini herkesten üstün zanneden sekreterinin ukalalıklarına katlanması gerektiğinde Robin’in tepesinin tası atmak üzereydi.

Kendisi henüz bilmese de tam bunlar olurken Strike, Robin’in hayatının en romantik sahnelerinden birinin gerçekleştiği yerden geçiyordu. Eros heykelinin basamakları Strike’ın St. James tarafından geçip Glasshouse Sokağı’nın yolunu tuttuğu o sabah İtalyan gençlerle dolmuştu.

Los Angeles uçağından yeni inen Deeby Macc’in pek memnun kalıp saatlerce çıkmadığı Barrack adlı gece kulübünün girişi Piccadilly Circus’a iki adım mesafedeydi. Kulüp betonarme bir binaydı ve mekânın adı girişe parlak, siyah harflerle dikine yazılmıştı. Gece kulübü binanın dört katını işgal ediyordu. Tam da Strike’ın tahmin ettiği gibi kapıya, hesaplamalarına göre sokağın büyük bölümünü gören güvenlik kameraları yerleştirilmişti. Binanın çevresini dolaştı, yangın çıkışlarının yerlerini aklına kazıdı ve kafasında bölgenin bir krokisini oluşturdu.

Önceki gece yaptığı ikinci uzun internet araştırması sonucunda Deeby Macc’in herkes tarafından bilinen Lula Landry sevdasını her yönüyle kavradığına kanaat getirmişti. Rap müzisyeni iki ayrı albümdeki üç şarkısının sözlerinde Lula’dan bahsetmiş, ayrıca röportajlarında onun kendisi için ideal kadın, hatta ruh ikizi olduğunu dile getirmişti. Macc’in bu yorumları yaparken ciddi olup olmadığını kestirebilmek güçtü ve göz önünde bulundurulması gereken iki önemli etken vardı: röportaj yapan kişilerin Macc’den korkması ve rap yıldızının eşek şakasından hazzettiğini gösteren vasat espri anlayışı…

Doğup büyüdüğü Los Angeles’ta silah ve uyuşturucu bulundurmak suçlarından hapis yatmış eski bir çete üyesi olan Macc, artık müzik kariyerinin yanı sıra sayısız kârlı işletmenin de sahibi olan bir milyarderdi. Robin’in sözleriyle ifade etmek gerekirse Macc’in müzik şirketi, Lula’nın alt katındaki daireyi kiraladığı bilgisini basına sızdırdığında paparazzilerin “heyecanlanmaları” normaldi. Deeby Macc, güya hayallerinin kadını olan mankenin bir kat altına taşındığında neler yaşanabileceğine ve bunun Landry ile Duffield’ın fırtınalı ilişkilerini nasıl etkileyebileceğine dair spekülasyonların başı sonu yoktu. Her ikisinin arkadaşlarının yaptıkları yalan yanlış yorumlar da hiçbir gerçekliği olmayan bu hikâyenin tuzu biberi olmuştu. “Deeby Macc çoktan Lula’yı arayıp yemeğe çıkmayı teklif etti.” “Lula, Deeby Macc’in Londra’ya gelişini kutlamak için dairesinde parti verecek.” Bu tür asparagas haberler, iki kere hüküm giymiş ve (kimi eleştirmenlerin yorumuna göre) şarkı sözlerinde suç geçmişini öve öve bitiremeyen Macc’in, ülkeye girmesine izin verildiği için öfkelenen köşe yazarlarının tepkilerini bile gölgede bırakmıştı.

Barrack’ı çevreleyen sokaklardan öğreneceği başka bir şey kalmadığına karar verdiğinde Strike yola devam etti. Cuma geceleri arabaların park etmesiyle ilgili yasal düzenlemeler olduğunu işaret eden sarı çizgilerin yerlerini ve bu alanları çekip kayda alan güvenlik kameralarının hangi işletmelere ait olduğunu defterine not etti. Araştırmasını tamamladığında müşterisine fatura edeceği iyi bir jambonlu sandviçi ve bir fincan çayı hak ettiğine karar verdi. Yakınlardaki ufak bir kafeye gidip başka bir müşterinin bıraktığı Daily Mail’ı okuyarak çayının ve yemeğinin tadını çıkardı.

Telefon çaldığında ikinci çayını içiyordu. Mikrofonunun hâlâ açık olduğunu fark etmeyen başbakanın, yaşlı bir kadın için “bağnaz” diyerek kırdığı potu anlatan keyifli bir makalenin yarısındaydı.

Bir hafta önce olsa Strike isteksizce işe aldığı geçici sekreterinin çağrısının telesekretere düşmesine izin verirdi. Ama bu sefer telefonu açtı.

“Alo Robin, nasılsın?”

“İyiyim. Mesajları iletmek için aramıştım.”

Kalemini çıkaran Strike, “Başla bakalım,” dedi.

“John Bristow’un sekreteri Alison Cresswell az önce aradı. Tansy Bestigui’yle görüşebilmen için yarın saat birde Cipriani’ye rezervasyon yaptırmış.”

“Harika.”

“Freddie Bestigui’nin yapım şirketine ulaşmayı denedim. Benden bir hayli rahatsız olmaya başladılar. Adamın Los Angeles’ta olduğunu söylüyorlar. Seni aramalarını talep ettiğimi de tekrarladım.”

“Güzel.”

“Bir de Peter Gillespie aradı.”

“Hımm,” dedi Strike.

“Çok önemliymiş, onu en kısa zamanda aramalıymışsın.”

Strike bir an Robin’den, Gillespie’yi arayıp siktirip gitmesini söylemesini istemeyi düşündü.

“Tamam, hallederim. Bir ricam var, Uzi adlı gece kulübünün adresini bulup mesaj atabilir misin?”

“Olur.”

“Bir de lütfen Guy Somé denen herifin telefonunu bulmayı dene. Moda tasarımcısıymış.”

“Gii diye okunuyor,” dedi Robin.

“Efendim?”

“Adamın adı. Fransızcadaki gibi Gii diye okunuyor dedim.”

“Anladım. Neyse, ona ulaşabileceğim bir numara bulabilirsen sevinirim.”

“Tamam.”

“Benimle görüşüp görüşemeyeceğini sor. Kim olduğumu ve beni kimin tuttuğunu açıklayan bir mesaj bırak.”

“Tamam.”

Robin’in ses tonunun soğukluğu Strike’ın dikkatinden kaçmadı. Niçin böyle olduğunu çözmek birkaç saniyesini aldı.

“Unutmadan, dün yolladığın mesaj için teşekkürler,” dedi. “Hemen cevaplayamadığım için özür dilerim, o an mesaj atamayacağım bir yerdeydim. Bu arada, aklıma gelmişken, Duffield’ın menajeri Nigel Clements’ı arayıp randevu alabilirsen harika olur.”

Bu cümleler dedektifin planladığı gibi Robin’in bütün soğuk tavırlarını ortadan kaldırmaya yetmişti. Yeniden konuştuğunda Robin’in sesi çok daha sıcak, hatta heyecanlıydı.

“Ama Duffield’ın cinayetle ilgisi olamaz ki… Kapı gibi bir şahidi var!”

Bilerek belirsizlik havasını korumayı seçen Strike, “Bakalım göreceğiz,” dedi. “Bir de Robin, başka ölüm tehdidi gelirse… ki genelde pazartesileri gelir…”

“Evet,” dedi genç kadın büyük bir hevesle.

“Lütfen dosyala.”

Telefonu kapamadan önce Robin’in, “Siktir,” diye mırıldandığını sandı ama emin olamadı. O kadar görgülü bir kızın böyle bir şey diyeceğine ihtimal vermemişti.

Strike günün geri kalanını sıkıcı ama yapılması gereken ayak işleriyle geçirdi. Robin, Uzi denen mekânın adresini mesaj attığında günün ikinci gece kulübünü ziyaret etmeye gitti. Bu seferki Güney Kensington’daydı ve Barrack ile zerre kadar benzerliği yoktu. Uzi’nin girişi öyle güzel gizlenmişti ki kulüp olduğu bilinmese lüks bir özel mülk zannedebilirdi. Onun da kapısında güvenlik kameraları vardı. Sonrasında Strike, Guy Somé’nin oturduğundan neredeyse emin olduğu Charles Sokağı’na giden otobüse bindi ve tasarımcının yaşadığı yerden Landry’nin öldüğü eve giden en kestirme yol olduğunu düşündüğü rotadan yürüdü.

Akşama doğru bacağı bir hayli ağrımaya başlamıştı. Eric Wardle’la buluşmak için Scotland Yard yakınlarındaki Feathers’a gitmeden önce kısa bir sandviç molası verdi. Wardle’ın seçtiği yer de Viktorya Dönemi’nden kalma barlarındandı; burası yerden tavana uzanan dev gibi pencereleri Jacob Epstein heykelleriyle süslenmiş, 1920’lerden kalma ihtişamlı, gri bir binaya bakıyordu. En yakındaki heykel kapının üstüne yerleştirilmişti ve barın pencerelerini tepeden görmekteydi. Vücudu cinsel organını sergileyecek şekilde geriye doğru eğilmiş, kucağında çocuğunu taşıyan ateşli bir tanrıydı bu. Heykelin cinsel organının bir zamanlar dikkat çeken bir yanı varsa bile zamanla erozyona uğramıştı.

Feathers hoş bir bardı. Sarı, kırmızı ve mavi ışıklarla yanıp sönen makinelerinin tıkırtısı ve gizli hoparlörlerden şarkıları çalınan Amy Winehouse’ın buğulu sesiyle doluydu. Deri kaplı nişe yerleştirilmiş plazma televizyonda West Bromwich Albion ve Chelsea maçı oynuyordu ama sesi kapalıydı. Bira türlerinin adları, birinci kata çıkan parlak, pirinç korkuluklu eski ahşap merdivenin karşısında bulunan barın arkasındaki krem rengi duvara yazılmıştı.

Strike garsonun gelmesini beklerken barı inceledi. İçerisi, birçoğu asker tıraşı olmuş erkeklerle doluydu ama boyalı saçlarını savurarak konuşan daracık elbiseli, bronz tenli üç kız da ağırlıklarını gereksiz yere bir topuklu ayakkabıdan diğerine aktararak yüksek masalardan birinin etrafına toplanmış sohbet ediyorlardı. Hepsi de pencere tarafındaki bar taburesinde oturan deri ceketli yakışıklı adamın, barda yalnız takılan tek müşteri olduğunun ve deneyimli gözlerle kendilerini süzdüğünün farkında değilmiş gibi davranıyorlardı. Strike, kendine büyük boy Doom Bar ısmarlayıp kızları süzen adama yaklaştı.

Wardle’ın masasına ulaştığında, “Cormoran Strike,” deyip kendini tanıttı. Wardle gibi saçları olan adamları genellikle kıskanırdı. Muhtemelen hayatı boyunca kimse ona tüysüz lakabı takamazdı.

Polis tokalaşırken, “İçeri girdiğinde sen olabileceğini düşünmüştüm,” dedi polis. “Anstis yapılı biri olduğunu söylemişti.”

Strike bir tabure çekti ve Wardle da lafı dolandırmadan konuya girdi:

“Bana ne söyleyeceksin?”

“Geçen ay Ealing Broadway’de ölümle sonuçlanan bir bıçaklama vakası yaşanmış. Liam Yates diye biri. Polis muhbiriymiş, yanılıyor muyum?”

“Doğrudur, bıçağı boğazına sapladılar. Ama kimin yaptığını zaten biliyoruz,” dedi Wardle, tepeden bakan bir kahkahayla. “Londra’daki serserilerin hepsi biliyor. Bana vereceğin bilgi buysa…”

“Ama katilin nerede olduğunu bilmiyorsunuz, haksız mıyım?”

İzlendiklerinin farkında değilmiş gibi davranmaya kararlı kızlara son bir bakış fırlatan Wardle cebinden not defterini çıkardı.

“Devam et.”

“Hackney Yolu’ndaki Betbusters’ta çalışan Shona Holland diye bir kız var. Bahisçinin iki sokak ilerisindeki bir dairede kirada oturuyor. Şu sıralar da ablasını dövüp duran Brett Fearney diye bir davetsiz misafiri varmış. Anlaşılan hayır denilecek tiplerden değilmiş.”

Söylenenleri hızlı hızlı not alan Wardle, “Tam adresi var mı?” diye sordu.

“Sana kiracının adını ve hangi mahallede oturduğunu söyledim. Gerisini de biraz dedektifçilik oynayarak bulursun.”

Wardle dizinin üstüne koyduğu not defterini dengede tutarak bir şeyler yazmayı sürdürürken, “Bu bilgiyi nereden aldım demiştin?” diye sordu.

Birasını yudumlayan Strike da, “Böyle bir şey demedim,” diye karşılık verdi.

“İlginç arkadaşların varmış.”

“Öyledir. Şimdi, bunun adil bir değiş tokuş olması adına…”

Not defterini cebine koyan Wardle kahkahayı bastı.

“Bana verdiğin bilgi bir halta yaramaz.”

“Öyle olmadığını biliyorsun. Oyunbozanlık yapma Wardle.”

Bu sohbetten hem keyif alan hem de durumdan şüphelenen Wardle bir süre Strike’ı süzdü.

“Neyin peşindesin?”

“Telefonda söylemiştim, Lula Landry’nin ölümüyle ilgili neler bulduğunuzla ilgileniyorum.”

“Gazete okumuyor musun?”

“Sizin neler bulduğunuzla ilgileniyorum dedim. Müşterim, olayın göründüğü gibi olmadığını düşünüyor.”

Wardle’ın kaşları çatıldı.

“Fısıltı gazeteleriyle çalışıyor olmadığından emin misin?”

“Hayır,” dedi Strike. “Kızın ağabeyiyle çalışıyorum.”

“John Bristow mu?”

Wardle birasından büyük bir yudum aldı. Bakışları en yakınındaki kızın kalçalarına kayarken alyansı tilt makinesinin kırmızı ışığında parlıyordu.

“Kafayı hâlâ güvenlik kamerası kayıtlarına mı takmış?”

“Evet, böyle bir şeyden bahsetmişti,” diye kabul etti Strike.

“O iki zencinin izlerini sürmeyi denedik,” dedi Wardle. “Ortaya çıkmaları için çağrı yapıldı. İkisinden de ses çıkmadı. Şaşırtıcı değil aslında. Tam onlar geçerken araba alarmlarından biri çalmış. Herhalde çalmayı denediler. Maserati’ymiş. Zevkli bir tercih.”

“Demek araba hırsızı olduklarını düşündünüz…”

“Özellikle araba çalmak için çıktıklarını söyleyemem; belki arabayı görünce fırsat bu fırsat demişlerdir, bilemiyorum. Ne tür bir salak Maserati’yi sokağa park eder ki? Ama sabahın ikisiydi, sıcaklık sihrin altına düşmüştü ve iki erkeğin gecenin o saatinde, araştırmalarımızın ortaya çıkardığı kadarıyla Mayfair bölgesinde olmaları için aklıma masumca nedenler gelmiyor.”

“Nereden geldiklerini veya nereye gittiklerini öğrenemediniz mi?”

“Bristow’un saplantı haline getirdiği, kız düşmeden önce dairesine doğru yürüyen adamın, on biri çeyrek geçe Wilton Sokağı’ndan geçen otuz sekiz numaralı otobüsten indiğine emin sayılırız. Bir buçuk saat sonra Bellamy Yolu’ndaki kameranın önünden geçene kadar neler yaptığını ise bilemiyoruz. Lula Landry atladıktan yaklaşık on dakika sonra yeniden kameranın önünden geçip koşarak Bellamy Yolu’na saptı ve muhtemelen Weldon yönüne doğru koştu. Yirmi dakika sonra Theobalds Yolu’ndaki kameralar onun tarifine az çok uyan uzun, zenci, kapüşonlu, yüzünü atkıyla örtmüş bir adamın görüntülerini çekmiş.”

“Theobalds Yolu’na yirmi dakikada ulaşabilmesi büyük başarı,” diye karşılık verdi Strike. “Orası Clerkenwell tarafında değil mi? Üç buçuk, dört kilometrelik mesafe. Üstelik kaldırımlar buz tutmuştu.”

“Ehh, belki de o değildi. Görüntüden bir bok anlaşılmıyor. Bristow adamın yüzünü örtmesini şüpheli buldu ama o gece hava neredeyse eksi on dereceydi. Ben bile işe giderken kar maskesi giymiştim. Neyse, Theobalds Yolu’nda olup olmaması bir şey değiştirmez çünkü kimse adamı tanıdığına dair ihbarda bulunmadı.”

“Ya diğeri?”

“İki yüz metre aşağıdaki Halliwell Sokağı’na koşmuş. Sonra nereye gittiğini bilmiyoruz.”

“Nereden geldiği belli mi?”

“Her yerden gelmiş olabilir. Elimizde onunla ilgili bir kayıt yok.”

“Hani Londra sokaklarında on bin güvenlik kamerası vardı?”

“Henüz her yere kamera konulmadı. Ayrıca bakımları ve denetimleri çok iyi yapılmadığı sürece güvenlik kameraları hiçbir sorunu çözmez. Garriman Sokağı’ndaki bozuktu, Meadowfield Yolu ve Hartley Sokağı’ndaysa kamera yok. Sen de herkes gibisin Strike, karına işteydim deyip striptiz kulübüne gittiğin ortaya çıkacağı zaman özel hayatın mahremiyetini savunursun ama hırsızın teki tuvalet pencerenden içeri girmeye çalıştığında yirmi dört saat sokağın gözetlenmesini istersin. İkisi birden olmaz.”

“İki durum da beni ilgilendirmiyor,” dedi Strike. “İkinci Kaçak hakkında neler bildiğini soruyorum sadece.”

“O da diğeri gibi gözlerine varana dek her yanını örtmüştü, bir tek elleri görünüyordu. Onun yerinde olsam ya da Maserati yüzünden paniğe kapılsam barlardan birine kapağı atar, müşterilerin arasına karışırdım. Halliwell Sokağı’nda rahatlıkla gidip araya kaynayabileceği Bojo diye bir bar var,” dedi, Strike’ın ne soracağını tahmin eden Wardle. “Araştırdık, görüntülere bakıp onu tanıyan çıkmadı.”

Bir süre konuşmadan içkilerini içtiler.

“Onları bulmuş olsak bile elimize kızın atladığını gören tanıklarından başka bir şey geçmezdi. Kızın dairesinde kime ait olduğu belirlenemeyen bir DNA’ya rastlanmadı. Daireye orada olmaması gereken hiç kimse girmemiş.”

“Bristow’un aklını çelen yalnızca güvenlik kameralarının görüntüleri değil,” dedi Strike. “Bir de Tansy Bestigui var.”

“Bana lanet Tansy Bestigui’den bahsetme” dedi öfkesine hâkim olamayan Wardle.

“Bahsetmek zorundayım çünkü müşterim kadının doğruyu söylediğine inanıyor.”

“Hâlâ aynı zırvaları tekrarlıyor muymuş? Bu kadın hiç vazgeçmeyecek mi? Sana Bayan Bestigui’nin nasıl bir tip olduğunu anlatmamı ister misin?”

Birayı avucuna alıp göğsüne yaklaştıran Strike, “Anlat,” dedi.

“Carver ve ben olay yerine Landry’nin sokağa düşmesinden yirmi veya yirmi beş dakika sonra ulaştık. Devriye polisleri çoktan gelmişti. Onu gördüğümüzde Tansy Bestigui sinir krizi geçiriyordu. Abuk sabuk konuşuyor, tir tir titriyor ve bağıra çağıra binada bir katil olduğundan bahsediyordu. Hikâyesine göre saat ikiye doğru uyanıp tuvalete gitmiş. İki üst kattan gelen bağırışları duymuş ve Landry’nin vücudunun düşerken camın önünden geçişini görmüş.

“Şimdi… Dairelerin camları buzlu cam, üçlü kaplama mı ne diyorlarmış. Isıyı içeride tutacak, havalandırmanın düzgün çalışmasını sağlayacak ve ses geçirmeyecek şekilde tasarlanmışlar. Kadını sorguya çektiğimizde sokak, devriye arabası ve komşularla doluydu ama sirenlerin mavi ışıklarının yansımasını görmesek hiçbirinin aşağıda olduğunu fark etmezdik. Ses yalıtımı o kadar iyi yapılmış ki insan lanet olası bir piramidin içinde olduğunu sanıyor. Ev mezarlık kadar sessizdi. Kadına, ‘Bağrışmaları duyduğunuza emin misiniz Bayan Bestigui, daireniz ses geçirmeyecek şekilde tasarlanmış gibi geldi bana,’ dedim ama ifadesini değiştirmedi. Her kelimesinin doğru olduğuna yemin etti. Ona göre Landry ‘artık çok geç’ gibisinden bir şeyler söylemiş ve bir erkek de ‘adi yalancının tekisin’ diye karşılık vermiş.”

“Buna işitsel halüsinasyon deniyor,” dedi Wardle. “Beynini burnundan akıtacak kadar fazla kokain çekersen hayal ürünü şeyler duymaya başlarsın.” Birasından büyük bir yudum daha aldı.

“Her neyse, kadının hiçbir şey duyamayacağını şüpheye yer bırakmayacak şekilde ispatladık. Bestiguiler basından kurtulabilmek için ertesi gün bir arkadaşlarının evine taşındı ve biz de bunu fırsat bilip bir iki kişiyi daireye, bir kişiyi de Landry’nin balkonuna yerleştirdik. Balkondaki adam avazı çıktığı kadar bağırdı. Birinci kattakiler tamamen ayık oldukları ve ne dediğini duymak için büyük bir çaba harcadıkları halde hiçbir şey duymadı. Ama biz yalan söylediğini ispatlarken sevgili Bayan Bestigui, Londra’da kim var kim yoksa telefon açıp Lula Landry cinayetinin tek tanığı olduğunu söylemiş. Dışarı fırlayan sokak sakinleri Bayan Bestigui’nin içeride bir katil olduğuyla ilgili bağırışlarını duydukları için medya da haberin peşine düştü. Kadını ikinci kez sorgulamamıza fırsat kalmadan gazeteler Evan Duffield’ı yargılayıp mahkûm etti. Hiçbir şey duymuş olamayacağını ispatladığımızı kendisine bildirdik. Ne yazık ki hepsini kafasından uydurduğunu kabul etmeye hazır değildi. İlgi odağı olmuş, basın sanki Lula Landry’nin reenkarnasyon geçirmiş haliymişçesine kapısının önüne neredeyse çadır kurmuştu. Bu sefer de, yaa, söylemeyi unutmuş muyum? Camları açmıştım; evet, evet hava almak için camı açmıştım, dedi.”

Wardle alaycı bir kahkaha attı.

“Sıcaklık sıfırın altına düşmüştü ve kar yağıyordu.”

“Yanılmıyorsam kadın da iç çamaşırlarıylaydı.”

“Üstüne ve altına birer parça bez bağlanmış bir sırığı andırıyordu,” dedi Wardle. Benzetmenin dudaklarından çarçabuk dökülmesi Strike’a, Wardle’ın bu tarifi ilk kez böyle yapmadığını gösteriyordu. “Yine de ona uyup hikâyenin bu halini de dikkate aldık. Parmak izi aradık ve bil bakalım ne çıktı. Camları açmamıştı. Camların kolunda veya pencerelerin hiçbir yerinde parmak izi yoktu. Landry’nin ölümünden önceki sabah evde temizlik varmış, sonrasında bir daha da temizlik yapılmamış. Geldiğimizde de camlar sıkı sıkı kapalıydı. Buradan çıkarılacak tek bir sonuç var, Bayan Tansy Bestigui adi bir yalancı! Haksız mıyım?”

Wardle içkisini bitirdi.

Strike, “Birer bira daha alacağım,” dedi ve polisin cevabını beklemeden barın yolunu tuttu.

Masaya döndüğünde Wardle’ın meraklı bakışlarını bacaklarında dolaştırdığı dikkatinden kaçmadı. Farklı koşullar alfanda olsalardı takma bacağını sertçe masaya vurup, “İşte, bak,” derdi. Oysa bu sefer bunu yapmak yerine biraları ve çerezi masaya bırakıp kaldıkları yerden devam etti.

“Ama Tansy Bestigui’nin, Landry’nin düşüşüne şahit olduğu kesinmiş, yanılıyor muyum? Wilson cesedin düştüğünü duymadan önce Bayan Bestigui’nin çığlıklarını duymuş.”

“Belki kızın düştüğünü görmüştür ama tuvaletini falan yapmıyordu. Banyoda kokain çekiyordu. Uyuşturucuyu kesilip hazırlanmış olarak banyoda bulduk.”

“Demek birazını bırakmış.”

“Evet. Muhtemelen camın önünden geçen ceset dikkatini dağıttığı içindir.”

“Banyodan salonun penceresi görünüyor mu?”

“Şöyle böyle.”

“Olay yerine çok çabuk varmışsınız.”

“Devriye polisi sekiz dakika içinde oradaydı. Carver ve ben yirmi dakika sonra vardık.” Wardle bunu söyledikten sonra, polis kuvvetlerinin şerefine dercesine kadehini havaya kaldırdı.

“Wilson denen güvenlik görevlisiyle görüştüm,” dedi Strike.

“Öyle mi? Durumu iyi idare etmiş sanırım.” Wardle onu onaylasa da sıradan bir güvenlikçiden bahsettikleri için adama tepeden baktığını saklamıyordu. “Tuvalete gitmek zorunda kalması onun suçu değil. Hiçbir şeye dokunmamış, kız atladıktan sonra binada düzgün bir arama gerçekleştirilebildi. Evet, işini fena yapmamış.”

“Ama o ve arkadaşları kapıların şifrelerini düzenli olarak değiştirme işinde gevşek davranmışlar.”

“Hep öyle olur. Hatırlanması gereken çok fazla şifre ve kod vardır. Hepimiz o hissi biliriz.”

“Bristow, Wilson’ın tuvalette olduğu on beş dakika içinde gerçekleşmiş olabilecek şeylerle ilgileniyor.”

“Biz de aynı seçenekleri değerlendirdik, yaklaşık beş dakika… Yani Bayan Bestigui’nin reklam düşkünü bir kokainman olduğuna emin olana dek.”

“Wilson havuz kapısının kilitli olmadığından bahsetti.”

“Katilin onun önünden geçmeden nasıl havuz bölümüne girebileceğini veya geri dönebileceğini de açıkladı mı? Kahrolası özel havuzları, gittiğim spor salonununki kadar büyük. Üstelik yalnızca üç daire kullansın diye yapılmış. Güvenlik görevlilerinin masasının arka tarafında, zemin katında bir spor salonu var. Yer altı otoparkları bile var. Daireler mermerle kaplı… Beş yıldızlı otel zannedersin.”

Wardle, refah dağılımındaki eşitsizliğe kızıyormuş gibi başını yavaşça iki yana salladı ve, “Başka bir dünya,” dedi.

“Beni orta kat ilgilendiriyor,” dedi Strike.

“Deeby Macc’inki mi?” Polisin yüzündeki gülümsemenin çocuksu masumiyeti Strike’ı şaşırtmıştı. “Ne olmuş ona?”

“İçeri girdiniz mi?”

“İçeriye göz attım ama Bryant çoktan daireyi araştırmıştı. Boştu. Pencereler kapalıydı, alarm açıktı ve düzgün çalışıyordu.”

“Bryant, masaya çarpıp içinde çiçekler olan vazoyu deviren polis mi?”

Wardle iç geçirdi.

“Bunu da duydun tabii, değil mi… Bay Bestigui öğrenince sevinmedi. Hiç sorma! Çöp tenekesi büyüklüğünde kristal vazoya konmuş iki yüz beyaz gül. Güya Macc’e o gece gelecek eskort kadın için beyaz gül istediğini okumuş. Odada…”

Strike sessiz kalınca söylediğinin duyulmadığını düşünen Wardle, “Hani gittikleri yerde talep ettikleri şeyler yok mu… Böyle şeyleri bilirsin diye düşünmüştüm.”

Strike bunları duymamış gibi yaptı. Anstis’ten çenesini tutmasını beklerdi.

“Bestigui’nin, Macc’e neden gül yolladığını öğrenebildiniz mi?”

“Niye olacak, yağ çekmek için. Herhalde Macc’i oynatmak istediği bir film vardı. Bryant’ın vazoyu kırdığını duyunca öfkeden küplere bindi. Avazı çıktığı kadar bağırdı; duvarlar yıkılacak sandım.”

“Komşusu kafası parçalanmış halde sokakta yatarken bir buket çiçek yüzünden bu kadar öfkelenmesi kimseye garip gelmedi mi?”

“Bestigui uyuz herifin teki!” diye duygularını dışa vurdu Wardle. “Konuştuğu anda herkesin hazır ola geçmesine alışmış. Bunun akıllıca olmadığını kavrayana kadar bize de çalışanlarıymışız gibi muamele etti. Ama bağırış çağırış aslında çiçeklerle ilgili değildi. Karısına toparlanması için fırsat yaratmaya çalışıyordu. Kadını sorgulamak isteyenleri uzak tutmak istedi. İri yarı bir adam ve insanları korkutabiliyor.”

“Onu endişelendiren neydi?”

“Abuk sabuk konuşup tir tir titremeye devam eden karısının kokain aldığının ortaya çıkacağını biliyordu. Muhtemelen dairede bir yerlerde kokain kaldığını tahmin etmiştir. Polislerin içeri dalmasına sevindiğini sanmam. Bu yüzden beş yüz sterlinlik çiçekler yüzünden ortalığı ayağa kaldırarak herkesin dikkatini dağıtmayı denedi.

Bir yerlerde boşanacaklarını okumuştum. Hiç şaşırmadım. Dava açmaktan zevk alan piçin tekidir, basını kendinden uzak tutar. Tansy’nin gevezelik edip bütün dikkatleri üzerine çekmesinden hoşlanmamıştır. Basın eline geçen bütün malzemeleri kullandı. Çalışanlarına tabak fırlattığıyla ilgili eski hikâyeleri bile yayınladılar. Toplantılardaki yumruklaşmalar ortaya döküldü. Mahkemede seks hayatlarını anlatmasın diye önceki eşine yüklü bir nafaka ödediği söylendi. Adamın bok çuvalı olduğunu herkes biliyor.”

“Kızı onun öldürmüş olabileceğinden hiç şüphelenmediniz mi?”

“Şüphelenmez miyiz hiç. Olay yerindeydi ve sabıkası da var. Ama olası görünmüyordu. Karısı, cinayeti onun işlediğini bilse veya Landry düşerken kocası dışarıda olsa her iddiasına varım bize söylerdi. Olay yerine vardığımızda kadın kontrolünü tamamen kaybetmişti. İfadesinde kocasının yatakta olduğunu söyledi ve yatağın örtüsü açıktı. Belli ki birileri orada uyumuştu.

Ayrıca eşine çaktırmadan daireden çıkıp Landry’ninkine gittiğini varsaysak bile Wilson’ı nasıl atlattığı sorusu var. Asansörü kullanmış olamayacağına göre merdivenden inen Wilson’la mutlaka karşılaşması gerekirdi.”

“Yani zaman çizelgesini göz önünde bulundurarak onu elediniz?”

Wardle tereddüt etti.

“Eh, imkânsız diyemem. Bestigui kendi yaşındaki ve kilosundaki çoğu erkekten kat kat hızlı hareket etmişse ve kızı ittikten hemen sonra koşmaya başlamışsa… Ama adamın DNA’sını kızın dairesinde bulmadığımız gerçeği de var. Karısının haberi olmadan daireden nasıl çıkabildiği sorusu cevapsız kalıyor ve ayrıca Landry niye onu içeri alsın ki? Kızın arkadaşları adamı sevmediğinde hemfikir,” dedi Wardle, birasından son yudumu alırken. “Hem zaten Bestigui birinin işini bitirmek istese kiralık katil tutacak bir tip. Kendi elini kirletmez.”

“Bir bira daha?”

Wardle saatini saatine baktı ve, “Ben ısmarlıyorum,” deyip barın yolunu tuttu. Bistro tipi masanın etrafındaki üç genç kadın açgözlerle onu izledi. Wardle elinde içkilerle geri dönerken onları züppe bir sırıtışla ödüllendirdi. Genç polis, Strike’ın yanındaki bar taburesine otururken kızlar da onu süzmeyi sürdürdüler.

Strike, “Wilson’ın katil olması sence ihtimal dahilinde mi?” diye sordu.

“Çok düşük ihtimal.” dedi Wardle. “Tansy Bestigui’yle zemin katta karşılaşacak kadar hızlı bir şekilde inip çıkamazdı. Tabii şunu da hesaba katmak lazım, adamın özgeçmişi baştan aşağı yalan. Eskiden polis kuvvetlerinde olduğu için işe alınmış ama aslında hiçbir zaman polislik yapmamış.”

“İlginç. Eskiden ne iş yapıyormuş?”

“Yıllardır çeşitli güvenlik işlerinde çalışıyormuş. On yıl önce ilk işine girerken yalan söylediğini itiraf etti. Sonrasında da özgeçmişini değiştirmemiş.”

“Landry’den hoşlandığı izlenimine kapıldım.”

“Evet. Göründüğünden yaşlı,” dedi Wardle, konudan konuya atlayarak. “Büyükbabam olacak yaşta. Ama Afrika-Karayip kökenliler yaşlarını hiç göstermiyor değil mi? Sorsan en fazla senin yaşında olduğunu söylerdim.” Strike, Wardle’ın kendisini kaç yaşında sandığını merak etti.

“Olay yeri ekibi kızın dairesini kontrol etti mi?”

“Elbette,” dedi Wardle. “Etti ama tepedekiler hiçbir şüphe kalmayacak şekilde konunun kapanmasını istediği için bu yapıldı. Yoksa ilk yirmi dört saat dolmadan intihar olduğunu belirlemiştik. Bütün dünyanın gözü üzerimizde olduğu için ince eleyip sık dokuduk.”

Wardle’ın sesinde gizlemeyi başaramadığı bir gurur vardı.

“Temizlikçi o sabah her yeri temizlemişti. Polonya’dan gelmiş İngilizcesi bozuk, çekici bir kız. Süpürgeyle harikalar yaratıyormuş. Evi tertemiz bıraktığı için o gün kimlerin girdiğini tespit edebildik ve sıradışı hiçbir şeye rastlamadık.”

“Muhtemelen kız düştükten sonra daireyi araştırdığı için Wilson’ın parmak izine rastlamışsınızdır.”

“Evet ama şüphe uyandıracak yerlerde değil.”

“Yani tespit edebildiğiniz kadarıyla kız düştüğünde koca binada üç kişi kalıyordu. Deeby Macc de orada olmalıydı ama…”

“Havalimanından doğruca gece kulübüne gitmiş,” diye cümleyi tamamladı Wardle. Kendisi farkında olmasa da yeniden ağzı kulaklarına varmıştı. “Kızın ölümünden sonraki gün Claridges’de Deeby’yi sorguya çektim. İri kıyım bir adam. Senin gibi,” dedi Strike’ı süzerek. “Ama daha zinde.”

Strike bu iğnelemeye tepkisiz kaldı.

“Eski çete üyesi denince gözünün önüne ne geliyorsa o işte. Los Angeles’tayken hapse girip çıkmış. İngiltere vizesini zar zor almış. Asla yalnız dolaşmıyor. Adamları sürekli odasında. Parmaklarında bir sürü yüzük, boyunlarında dövmeler var. Ama en irileri o. Deeby ürkütücü bir herif, karanlık bir sokakta onunla karşılaşsan arkana bakmadan kaçarsın. Yine de Bestigui’den bin kat kibar. Silah taşımadan[4] nasıl polislik yapabildiğimi sordu.”

Polis yaşadıklarını öyle bir keyifle anlatıyordu ki Strike, Kieran Kolovas-Jones nasıl ünlülere düşkünse Wardle’ın da Deeby Macc’e o derece hayran olduğunu anladı.

“Uzun bir görüşme olmadı, uçaktan yeni inmiş ve daha Kentigern Gardens’a ayak basmamıştı. Prosedür gereği sorgulandı. Sonrasında benim için yeni albümünü imzaladı.” Wardle son cümleyi kendini tutamayıp eklemişti. “Eşim albümü internetten satmak istiyor ama hayatta izin vermem!”

Wardle söylemeyi istediğinden fazlasını ağzından kaçırdığı izlenimi yaratan bir sessizliğe gömüldü. Bu halini eğlenceli bulan Strike da gülümseyip bir avuç çerezi ağzına attı.

“Peki ya Evan Duffield?”

“O mu?” dedi Wardle. Ses tonunda Deeby Macc’ten bahsedişindeki parıltıdan eser yoktu, suratı birden asılmıştı. “Uyuşturucu bağımlısı, önemsiz bir pislik. Bizi çileden çıkardı. Kızın ölümünün ertesi günü doğruca tedavi merkezine yattı.”

“Gazetede okumuştum. Hangisine yatmış?”

“Priory’ye, başka nereye olacak? Yatak istirahatı yapacak…”

“Onu ne zaman sorgulayabildiniz?”

“Bir sonraki gün. Ancak önce onu bulmamız gerekti. Adamları bizi engellemek için ellerinden ne geliyorsa yaptı. Bestigui’yle aynı hikâye işte. Gerçekte neler yaptığını öğrenmemizi istemiyorlardı.” Wardle daha da somurtarak, “Eşim onu çekici buluyor,” dedi.

Ardından Strike’a, “Evli misin?” diye sordu.

“Hayır.”

“Anstis mankenlere benzeyen bir kadınla evlenmek için ordudan ayrıldığını söylemişti.”

“Görüştüğünüzde Duffield ne anlattı?”

“Gece kulübünde, yani Uzi’de, Lula’yla büyük bir kavgaya tutuşmuşlar. Kulüpteki herkes şahit olmuş. Güya kız ayrıldıktan beş dakika sonra o boktan kurt maskesini takıp peşinden gitmiş. Bilirsin işte, insanın bütün kafasını örten o maskelerden. Gerçek gibi, tüylü bir şey. Bize onu moda çekimlerinden birinden bulduğunu söyledi.”

Wardle dedektifi anlamlı anlamlı süzdü.

“Mekânlara girip çıkarken paparazzileri kızdırmak için takmaktan hoşlanıyormuş. Lafın kısası Landry, Uzi’den ayrıldıktan sonra Duffield arabasına gitmiş, şoförü dışarıda onu bekliyormuş. Ve Kentigern Gardens’ın yolunu tutmuş. Şoför bu bilgileri doğruladı. Buna doğrulama denirse tabii.” Wardle son cümlesini artık bu konudan sıkılmış gibi düzeltti.

“Kafasında kurt maskesi olan, Duffield’ın boyunda ve kilosunda ve Duffield’ınkilere benzeyen giysiler giydiği için Duffield olduğunu varsaydığı birinin arabaya bindiğini doğruladı.”

“Yol boyunca kurt maskesini çıkarmamış mı?”

“Kızın dairesi ile Uzi’nin arası on beş dakika sürüyor. Adam maskeyi çıkarmamış. Şımarık bir tip işte. Sonrasında Duffield’ın anlattığına göre evin önündeki paparazzileri görmüş ve içeri girmemeye karar vermiş. Şoförden kendisini Soho’ya götürmesini istemiş, orada araçtan inmiş. Köşeyi dönüp uyuşturucu satıcısının Arblay Sokağı’ndaki dairesine gidip kafayı bulmuş.”

“Kurt maskesini hiç çıkarmamış mı?”

“Hayır, daireye varınca çıkarmış,” dedi Wardle. “Satıcısı Whycliff adında, alışkanlıkları Duffield’ınkilerden bile kötü bir serseri. Duffield’ın iki buçuğa doğru geldiğini doğrulayan bir ifade verdi. Dairede sadece ikisi varmış. Ve evet, Whycliff’in, Duffield adına yalan söyleyebileceğini düşündüm ama giriş katında oturan kadın zilin çaldığını duymuş ve o da Duffield’ı merdivende gördüğünü söyledi. Neyse, Duffield, Whycliff’in yanından kafasında o boktan kurt maskesiyle dörde doğru ayrılıp yalpalayarak arabasının ve şoförünün kendisini beklediğini sandığı yere gitmiş. Sorun şu ki şoför orada değilmiş. Konuştuğumuzda bir yanlış anlaşılma olduğunu iddia etti. Duffield’ın tam bir pislik olduğunu düşünen şoför, ifadesini aldığımızda bu düşüncesini açıkça dile getirdi. Parasını da Duffield değil Landry ödüyormuş. O zaman cebinde bir kuruş olmayan Duffield, Ciara Porter’ın Notting Hill’deki dairesine yürümüş. Kafasında kurt maskesi olan bir adamın o sokaklardan geçtiğini söyleyen görgü tanıkları var. Yirmi dört saat açık olan otoparklardan birinde kadının tekinden ateş isterken görüntülenmiş.”

“Kayıtlarda yüzü görünüyor mu?”

“Hayır. Kadınla konuşurken kurt maskesini yukarı kaydırmışsa da kamera onu arkadan çekmiş ama kadın onun Duffield olduğunu söyledi. Porter’ın evine dörde doğru varmış. Porter onun kanepede uyumasına izin vermiş ve yaklaşık bir saat sonra Landry’nin öldüğü haberini duyup adamı uyandırmış. Sonrası sinir krizi ve rehabilitasyon…”

“İntihar notu var mı diye daireyi araştırdınız mı?”

“Araştırdık. Dairesinde de bilgisayarında da öyle bir not yoktu ama olmaması şaşırtıcı değil. Anlık bir karardır, olamaz mı? Manik depresifti, belki sevgilisiyle ettiği kavga bardağı taşıran son damlaydı… Nasıl olduğunu bilirsin.”

Wardle saatini kontrol edip bardağındaki birayı bitirdi.

“Gitmeliyim. Karım küplere binecek, ona yarım saatliğine çıkıyorum demiştim.”

İki adam da bronz tenli kızların bardan ayrıldığını fark etmemişti. Kaldırıma çıktıklarında sigaralarını yaktılar.

“Şu kahrolası sigara yasağından nefret ediyorum,” diyen Wardle, deri ceketinin fermuarını sonuna kadar çekti.

Strike, “Eee, o halde anlaştık mı?” diye sordu.

Sigarasını dudaklarının arasına sıkıştıran Wardle eldivenlerini giydi.

“Emin değilim.”

Strike, “Haydi ama Wardle!” dedi ve kartvizitini polise uzattı. Wardle kartviziti evirip çevirdi. “Sana Brett Feaney’i yakalama şansı verdim,” dedi Strike.

Wardle bir kahkaha patlattı.

“Hayır, henüz vermedin.”

Strike’ın kartvizitini cebine koydu, sigarasından bir nefes aldı ve başını hafifçe arkaya yatırıp dumanı havaya üfledi. Merak ve saygıyla karışık bir ifadeyle iri yarı dedektifi süzüyordu.

“Pekâlâ. Feaney’i yakalarsak dosya senindir.”

11

Robin ertesi sabah, “Evan Duffield’ın menajeri, müşterisinin bundan sonra Lula Landry’yle ilgili telefonları ve görüşme taleplerini kabul etmediğini söylüyor,” dedi. “Gazeteci olmadığını açıkça belirttim ama inadı inat. Guy Somé’nin ofisindekiler de Freddie Bestigui’nin adamlarından bile kaba. Sanki Papa’yla görüşme ayarlamaya çalışıyorum!”

“Tamam,” dedi Strike. “Bristow aracılığıyla ona ulaşmayı denerim.”

Robin’in, Strike’ı takım elbiseyle ilk görüşüydü. Uluslararası maça gitmeye hazırlanan ragbi oyuncularını andırdığını düşündü. Strike koyu renk ceketi ve ona uyumlu kravatıyla modern ve şıktı. Dizlerinin üzerine çömelmiş, Charlotte’ın dairesinden getirdiği kolilerden birini karıştırıyordu. Robin, dedektifin eşyalarıyla dolu koliye bakmamak için özel bir çaba gösterdi. Hâlâ Strike’ın ofiste yaşadığı gerçeğini dile getirmekten kaçınıyorlardı.

En nihayetinde onca mektup arasında parlak, mavi zarfı bulan dedektif, “İşte!” dedi. Yeğeninin doğum günü davetiyesiydi bu. Zarfı açtığında da, “Lanet olsun!” diye çıkıştı.

“Sorun nedir?”

“Yeğenimin kaç yaşına basacağını yazmamışlar.”

Robin, Strike’ın ailesiyle ilişkisini merak etti. Bu konu hiç açılmamıştı ama Strike’ın sayısız üvey kardeşi, meşhur bir babası ve adı çıkmış bir annesi olduğunu biliyordu. Dilinin ucuna gelen soruları yutup o gün gelen mektupları açmaya devam etti.

Strike yerden kalkıp koliyi ofisin köşesine taşıdıktan sonra Robin’e döndü.

Masanın üstündeki haber fotokopisini gördüğünde, “Onlar da ne öyle?” diye sordu.

“Senin için ayırdım,” dedi Robin çekine çekine. “Evan Duffield makalesini gördüğüne sevindiğini söylemiştin… Henüz görmediysen bununla da ilgilenebileceğini düşündüm.”

Film yapımcısı Freddie Bestigui hakkında, gazeteden düzgünce kesilmiş bir makalenin fotokopisiydi bu. Önceki gün Evening Standard gazetesinde yayınlanmıştı.

“Mükemmel, eşiyle öğle yemeğine giderken okurum.”

“Yakında eski eşi olacakmış,” dedi Robin. “Hepsi makalede var. Bay Bestigui aşktan yana çok şanssız.”

“Wardle’ın anlattıklarına bakılırsa pek sevilecek bir adam değil,” dedi Strike.

“Polisin seninle konuşmasını nasıl sağladın?” Robin merakına daha fazla engel olamamıştı. İşlerin nasıl yürütüldüğünü ve soruşturmanın nasıl gittiğini öğrenmek için yanıp tutuşuyordu.

“Ortak bir arkadaşımız sayesinde,” dedi Strike. “Afganistan’dan tanıdığım biri. Artık polis kuvvetlerinde.”

“Sen Afganistan’da mıydın?”

“Evet.”

Strike paltosunu giyebilmek için katladığı Freddie Bestigui makalesini ve Jack’in doğum günü davetiyesini dişlerinin arasına sıkıştırmıştı.

“Afganistan’da ne işin vardı?”

“Cephedeki ölümleri araştırıyordum,” dedi Strike. “Askerî polistim.”

“Hımm.”

Strike’ın askerî polis olması Matthew’ın kafasındaki şarlatan veya serseri izlenimine tamamen tersti.

“Neden ayrıldın?”

“Gazi oldum,” dedi Strike.

Nasıl yaralandığını Wilson’a anlatırken açık konuşmakta tereddüt etmemişti ama Robin’e ne kadar dürüst davranması gerektiğini bilmiyordu. Genç kadının yüzünde belirecek üzgün ifadeyi gözünde canlandırabiliyordu ve Strike kesinlikle kendisine acımasına katlanamazdı.

“Peter Gillespie’yi aramayı unutma,” diye hatırlattı Robin, dedektif kapıdan çıkmak üzereyken.

Bond Sokağı’na giden metroya bindiğinde makaleyi okudu. Serveti, Freddie Bestigui’ye nakliyatçılıkla zengin olan babasından kalmıştı. Kendisi de saygın sinema eleştirmenlerinin alay ettiği ticari filmler çekerek servetini ikiye katlamıştı. Yapımcı, hakkındaki iddialar yüzünden iki gazeteyle mahkemelik olmuştu. Bu iddialar arasında en dikkat çekeni ise genç bir kadın çalışanına sarkıntılık ettiği ve sonra kendisini dava etmemesi için yüklü bir para ödediğiydi. Gazetenin “iddialara göre” ve “yazıldığı kadarıyla” tabirlerinin arasına dikkatlice yerleştirdiği, cinsel tacizi ve kabadayılığı da içeren suçlamalar “sözde” kurbana yakın bir kaynak tarafından dile getirilmişti. Tacize uğrayan kız, gazetecilerle konuşmayı veya suç duyurusunda bulunmayı reddediyordu. Freddie’nin, son eşi Tansy’den boşanmak için dava açtığı haberine bir sonraki paragrafta yer verilmiş ve makale, mutsuz çiftin Lula Landry’nin kendi canına kıydığı gece onunla aynı binada olduklarını okuyucuya hatırlatan bir cümleyle sona ermişti. Bu da Bestiguilerin mutsuzluğunun, Landry’nin kendini aşağı atma kararını etkilemiş olabileceği gibi tuhaf bir izlenime yol açıyordu.

Strike, Cipriani’de yemek yiyen çevrelerin adamı değildi, o tür insanlarla işi olmazdı. Ancak Davies Sokağı’ndan yukarı çıkarken sırtına hoş bir sıcaklık yayılmasını sağlayan güneş, karşısındaki tuğla binayı aydınlattığında orada üvey kardeşlerinden birine rastlamasının ne kadar garip kaçacağını düşündü. Bu düşük bir ihtimaldi ama imkânsız değildi. Cipriani gibi restoranlar Strike’ın babasının meşru çocukları için uğrak bir mekân olabilirdi.

Strike fizik tedavi için Selly Oak Hastanesi’ne yattığında üvey kardeşlerinden üçü, geçmiş olsun dileklerini bildirmişti. Gabi ve Dani ortaklaşa çiçek yollamış, Al bir kere ziyaretine gelmişti. Yüksek perdeden kahkahalar atıyor ve yatağın ayakucuna bakmaktan özenle kaçınıyordu. Sonrasında Charlotte, gözlerini kırpıştırıp espri yapmaya çabalayan Al’ın taklidini yapmıştı. İyi bir taklitçiydi. Kimse öylesine güzel bir kızın bu kadar komik olmasını beklemezdi ama komikti işte.

Restoranın Art Deco tarzında bir havası vardı. Bar ve sandalyeler eskitilmiş, cilalı ahşaptan, yuvarlak masalardaki masa örtüleri açık sarıydı. Garsonlarsa beyaz ceketli ve papyonluydu. Strike tabak çanak gürültüleri eşliğinde sohbet ederek yemeklerini yiyen insanlar arasında müşterisini hemen gördü; adam dört kişilik bir masada oturmuş, her ikisi de ışıl ışıl, uzun kahverengi saçlı iki kadınla sohbet ediyordu. Bristow’un tavşanımsı suratından kadınları memnun etme arzusu veya belki de gönüllerini alma isteği okunuyordu.

Avukat, Strike’ı görür görmez karşılamak için ayağa fırladı ve onu, incecik, buz gibi elini uzatsa da bu tanışmaya sevinmiş görünmeyen Tansy Bestigui ile elini uzatmaya dahi zahmet etmeyen kız kardeşi Ursula May’le tanıştırdı. İçkileri ısmarlayıp menüleri elden ele dolaştırma işi aradan çıkarken Bristow gerginliğini çok fazla konuşarak gizlemeye çalışıyordu. Kız kardeşler ise belli bir sınıftan insanlara mahsus, birbirinin aynı mağrur bakışlarla Strike’ı süzüyorlardı.

İkisi de plastik kutularından yeni çıkarılmış, gerçek ebatta oyuncak bebekler gibi pırıl pırıl ve kusursuzdu. Zengin kızlara özgü ince birer vücut, daracık kotları içinde neredeyse yok denebilecek kalçalar, bronzlaşmış yüzler, ortadan ayrılmış, yeleyi andıran ışıl ışıl saçlar ve milimi milimine eşitlenmiş kaşlar.

Strike sonunda bakışlarını elindeki menüden ayırmaya karar verdiğinde Tansy lafı dolandırmadan konuya girdi: “Geeerçekten Jonny Rokeby’nin oğlu musun?”

“DNA testine göre…” diye cevapladı dedektif.

Kadın, Strike’ın espri mi yaptığını yoksa kabalık mı ettiğini anlayamadı. Koyu renk gözleri birbirini fazla yakındı. Botoks ve estetik dolgular bile yüzündeki kibri yumuşatamamıştı.

“Dinle, az önce John’a da aynı şeyi söylüyordum,” diye konuya daldı. “Bir daha gazetelere düşmek istemiyorum, anladın mı? Duyduklarımı seve seve sana tekrarlarım çünkü doğruyu söylediğimi ispatlamanı istiyorum ama kimseye seninle konuştuğumdan bahsetmemelisin.”

İncecik ipek gömleğinin üst düğmeleri açık olduğu için bir deri bir kemik gerdanı ortada olsa da dekoltesinin hiçbir çekiciliği yoktu. Daracık gömleğin içine hapsettiği dolgun göğüsleriyse bir günlüğüne daha iri yapılı bir arkadaşından ödünç alınmış aksesuarlar gibi duruyordu. “Öyleyse görülmeyeceğimiz bir yerde buluşmalıydık,” diye karşılık verdi Strike.

“Hayır, burası iyi, ne de olsa kimse seni tanımıyor. Babana hiç benzemiyorsun, haksız mıyım? Geçen yaz Elton’da onunla tanıştım. Freddie de tanır onu. Jonny’yle sık görüşür müsünüz?”

“Bugüne kadar iki kere karşılaştık,” dedi Strike.

“Hımm,” dedi Tansy.

Bu tek heceli nidaya hem şaşkınlık hem küçümseme sığdırmıştı.

Charlotte’ın da buna benzer parlak saçlı, özel okullarda okumuş, pahalı giysiler giyen arkadaşları vardı. Hiçbiri kızın sefil görünüşlü, iri cüsseli Strike’a duyduğu garip sevgiyi anlayamazdı. Yıllar içinde telefonda veya gerçek hayatta onlarla karşılaşmış, sesli harfleri uzattıkları garip konuşmaları, borsacı eşleri ve Charlotte’ın hiçbir zaman taklit edemediği züppe tavırlarıyla haşir neşir olmuştu.

Ursula, Strike’a dönüp, “Bana kalırsa Tansy seninle katiyen konuşmamalı,” diye araya girdi. Kadının ses tonu ve yüz ifadesi, Strike önlüğünü çıkarıp davet edilmediği halde masalarına oturan bir garson olsaydı bile affedilecek şey değildi. “Bence büyük bir hata yapıyorsun Tanz.”

Bristow sadece, “Ursula, Tansy’nin tek iste…” diyebildi.

“Ne yapıp ne yapamayacağıma sadece ben karar veririm!” diye çıkıştı Tansy kardeşine. Bristow hiç konuşmamış, sanki sandalyesi boşmuş gibi sözünü kesmişti. “Neler duyduğumu söyleyeceğim, hepsi bu. Kayıt dışı olacak, John’la anlaştık.”

Belli ki o da Strike’ı işçi sınıfı olarak görüyordu. Strike, Bristow’un kendisine danışmadan, kadına görüşmenin kayıt dışı kalacağına dair söz vermesine sinirlenmişti. Tek şahit Tansy olduğuna göre ondan gelen bilgiler nasıl kayıt dışı tutulabilirdi?

Bir süre dördü de konuşmadan bakışlarını yiyecek seçeneklerinde gezdirdiler. Menüyü elinden ilk bırakan Ursula oldu. Şarabını da çoktan bitirmişti. Kadehini yeniden doldurdu, bakışları huzursuzca restoranda dolaştı ve dikkatini yeniden masaya çevirmeden önce gözleri bir saniyeliğine sosyetenin ufak çaplı seçkinlerinden olan bir sarışına takıldı.

“Burası bir zamanlar öğle saatinde bile muhteşem insanlarla dolardı. Cyprian şimdi sadece diğer züppe takım elbiselilerin gittiği bir halta benzemeyen Wiltons’a gitmek istiyor…”

“Cyprian, eşiniz mi Bayan May?” diye sordu Strike.

Aralarındaki görünmez çizgiyi aşmasının kadını ne kadar rahatsız edeceğini tahmin etmişti. Ursula May aynı masada oturmanın Strike’a kendisiyle konuşma hakkı tanıdığını düşünmüyordu. Ursula susup kaşlarını çatarken Bristow rahatsız edici sessizliği dağıtmaya çalıştı.

“Evet, Ursula şirketimizin önde gelen avukatlarından Cyprian May’le evli.”

“Bu yüzden boşanmamda bana aile indirimi yapıyorlar,” dedi Tansy buruk bir gülümsemeyle.

Ursula gözlerini Strike’ın gözlerine dikip, “Ve basın yeniden hayatlarına girerse eski kocası çıldıracaktır,” dedi. “Evlilik anlaşmasını iptal ettirmeye çalışıyorlar. Aynı hikâye yeniden gündeme gelirse Tansy’nin alacağı nafaka bu durumdan etkilenecektir. Bu yüzden çeneni kapalı tutsan iyi olur.”

Strike yüzünde donuk bir gülümsemeyle Tansy’ye döndü. “Enişteniz, John’la çalıştığına göre demek Lula Landry’yle bir diyaloğunuz vardı?”

“Sadece komşuyduk, başka bir iletişimimiz yoktu,” dedi canı sıkılan kadın.

Garson siparişleri almaya geldi. O gittiğinde Strike not defterini ve kalemini çıkardı.

Aniden paniğe kapılan Tansy, “Onlarla ne yapacaksın?” diye sordu.

“Söylediklerimin kâğıda geçirilmesini istemiyorum John!” dedikten sonra müdahale etmesini beklercesine John Bristow’a baktı ve avukat da yüzünde bezgin ve özür dileyen bir ifadeyle Strike’a döndü.

“Not almak yerine sadece dinlemekle yetinmen mümkün mü Cormoran?”

“Dert değil,” diyen Strike telefonunu cebinden çıkarıp not defterini ve kalemini cebine koydu.

“Bayan Bestigui…”

Kadın not defterine getirdiği itirazları telafi etmek istercesine, “Bana Tansy diyebilirsin,” dedi.

Strike hafif bir alaycılıkla, “Ah, çok kibarsınız,” dedi. “Lula’yı ne kadar tanırdınız?”

“Neredeyse hiç tanımazdım. Üç aydır o dairede oturuyordu. Selamlaşırdık ama bizimle ilgilenmezdi. Onun için yeterince sosyetik değildik. Dürüst olmam gerekirse binada olması tam bir can sıkıntısıydı. Kapının önü paparazziden geçilmezdi. Spor salonuna gitmek için bile makyaj yapmak zorunda kalıyordum.”

“Binada bir spor salonu yok mu?” diye sordu Strike.

“Pilates çalışmamı Lindsey Parr’la yaparım,” diye tersledi Tansy. “Tıpkı Freddie gibi konuştun, hiç durmadan binadaki tesisleri kullanmamamdan yakınır.”

“Freddie, Lula’yı iyi tanır mıydı?”

“Neredeyse hiç tanımazdı ama samimiyeti ilerletmeyi denemediğinden değil. Onu filmlerinden birinde oynaması için ikna etmeye çalışıyordu, ne zaman görse bize davet ederdi. Ama Lula hiç gelmedi. Ayrıca Freddie ölümünden önceki hafta sonu, ben Ursula’nın yanına gittiğimde, Lula’yı Dickie Carbury’nin evine kadar takip etmiş.”

“Haberim yoktu,” dedi şaşırmış görünen Bristow.

Strike, Ursula’nın kız kardeşine dönüp sırıttığını fark etti. Tansy’nin de benzer bir karşılık vermesini beklediği izlenimine kapıldı ama Tansy öyle yapmadı.

Tansy, Bristow’a, “Ben de çok sonra öğrendim,” dedi. “Evet… Freddie, Dickie’den davetiye koparmayı başarmış. Bütün ekip oradaymış: Lula, Evan Duffield, Gara Porter, bulvar gazetelerinde gördüğünüz uyuşturucu bağımlısı, popüler tipler… Freddie orada yaralı bir parmak gibi göze batmıştı. Dickie’den yaşlı değil ama daha yaşlı gösteriyor.” Son cümleyi küçümseyerek söylemişti.

“Kocan o hafta sonuyla ilgili neler anlattı?”

“Hiçbir şey. Orada olduğunu üç hafta sonra, Dickie ağzından kaçırınca öğrendim. Eminim ki Freddie, Lula’yla şansını denemeye gitmiştir.”

“Lula’yla yatmak istediği mi ima ediyorsun?” diye sordu Strike.

“İstemez mi, eminim istiyordu. Koyu tenlileri, sarışınlara tercih eder. Ama asıl tutkusu ünlüleri filmlerinde oynatmaktır. Medyanın ilgisini çekebilmek için yeteneksiz ama ünlü kişileri filmlere dahil ederek yönetmenleri çıldırtır. Her iddiasına varım, onu filmde oynamaya ikna etmeyi umuyordu. Deeby Macc ve Lula’yı birlikte kullanmayı planladığını duymak beni şaşırtmazdı. İkisi hakkında zaten yeterince haber çıkıyordu, film için nasıl bir reklam olacağını düşünsenize! Freddie böyle konularda tam bir çakaldır. Kendisinden bahsedilmesinden ne kadar nefret ediyorsa filmlerinden bahsedilmesine de o kadar bayılır.”

“Deeby Macc’i tanıyor mu?”

“Hayır. Biz ayrıldıktan sonra tanıştılarsa bilemem… Lula ölmeden önce Freddie, Macc’le tanışmıyordu. Tanrım, Macc’in binada kalacağını duyunca öyle heyecanlandı ki! Haberi aldığı andan itibaren onu filmde oynatmaktan bahsedip durdu.”

“Hangi rolde oynatmak istiyordu?”

Tansy rahatsız olmuşçasına, “Bilemem!” dedi. “Aslında ne olursa… Macc’in sayısız hayranı var; Freddie de bu fırsatı kaçırmak istemedi. İsteseydi muhtemelen filme ona özel bir rol bile ekletirdi. Yağ çekip durur, uydurma zenci büyükannesinden bahsederdi.” Tansy küçümseyici bir ses tonuyla konuşuyordu. “Meşhur zencilerle tanıştığında hep öyle yapar, hepsine bir tarafının Malay olduğunu söyler. Evet, Freddie işte!”

“Malay değil mi?” diye sordu Strike.

Kadın alaycı bir tebessümle karşılık verdi. “Bilmiyorum, Freddie’nin büyükannesi ve büyükbabasıyla hiç tanışmadım ki. Yaşıyorlarsa bile yüz küsur yaşındadırlar. Para geleceğine inanıyorsa o her yalanı söyler.”

“Bildiğin kadarıyla Lula ve Macc’i filmde oynatma planlarından herhangi bir sonuç alabildi mi?”

“Eminim böyle bir teklif Lula’nın gururu okşamıştır. Çoğu manken boş boş kameraya bakmaktan fazlasını yapabildiklerini ispatlamak için yanıp tutuşur. Ancak kontrat imzalamadı, yanılıyor muyum John?”

“Bildiğim kadarıyla hayır,” dedi Bristow. “Ama… başka bir konu var,” diye mırıldandı. Suratı yine kızarmıştı. Önce tereddüt etti, sonra Strike’ın soru soran bakışlarına karşılık verme mecburiyeti duymuşçasına devam etti: “Bay Bestigui haftalar önce durup dururken annemi ziyaret etmiş. Annemin kötü hissettiği günlerden biriymiş ve…” Duraksadı. “Bunları konuşmak bilmem doğru mu…”

John Bristow, Tansy’ye ürkek ürkek baktı.

Tansy de samimi görünen bir kayıtsızlıkla, “İstediğini söyleyebilirsin, umurumda değil,” dedi.

Bristow tavşan dişini bir anlığına görünmez kılan garip bir dudak ısırma tepkisiyle karşılık verdi.

“Annemle, Lula’nın hayatını konu alacak bir film hakkında konuşmak istemiş. Tabii bu konularda hassas biri olduğunu, annemin durumunu merak edip geldiğini de söylemiş. Ailesinin onayını almadan, yani resmen evet denmeden başlamak istememiş. Lula öleli üç ay bile olmadı, düşünün. Bu konuşma annemi çok üzmüş. Ne yazık ki ben orada değildim.” Bristow bu sözlerle genelde annesini korumak için yanında olduğunu ima ediyordu. “Keşke olsaydım. Söylediklerini duymak isterdim. Bu fikirden nefret etsem de Lula’nın hayatını araştırması için birilerini tutmuş olabilir. Belki bir şeyler öğrenmiştir.”

“Ne gibi bir şey?” diye sordu Strike.

“Bilmiyorum. Lula’nın geçmişi, mesela yanımıza gelmeden önce nerede olduğu…”

Garson ordövrleri getirip önlerine bıraktı. Strike, garson gidene kadar bekledikten sonra Bristow’a döndü. “Bay Bestigui’yle konuşup Lula hakkında ailenizin bilmediği bir şeyler bulup bulmadığını sorabildin mi?”

“O kadar kolay değil,” dedi Bristow. “Dayım Tony ziyareti haber aldığında annemi rahatsız ettiğini söylemek için Bay Bestigui’yi aramış. Duyduğuma göre fena kavga etmişler. Bay Bestigui’nin ailemizden kimseyle konuşacağını sanmıyorum. Elbette Tansy’nin boşanma için şirketimizi kullanması durumu daha da kötüleştirdi. Oysa bunda bir gariplik yok, ülkenin önde gelen hukuk firmalarından biriyiz. Ursula’nın Cyprian’la evli olduğu düşünülürse Tansy’nin bizi tutması gayet doğal… Ancak bunu öğrenince eminim Bay Bestigui bizden iyice soğumuştur.”

Strike, Bristow konuşurken gözlerini ondan hiç ayırmadı ama yıllar içinde göz ucuyla etrafı kontrol etme yeteneği oldukça gelişmişti. Ursula’nın tekrar kardeşine bakıp sırıttığını gördü. Kadını bu kadar eğlendiren şeyin ne olduğunu merak etmişti. Keyfinin yerine gelmesinde hiç şüphesiz dördüncü kadehe geçmesinin de etkisi vardı.

Strike önündekileri yiyip neredeyse hiç dokunmadığı tabağını ittiren Tansy’ye döndü.

“Lula taşındığında ne kadardır on sekiz numarada oturuyordunuz?”

“Neredeyse bir yıldır.”

“Lula geldiğinde orta katta oturan var mıydı?”

“Evet.”

“Altı aylık oğulları olan Amerikalı bir çift oturuyordu ama Lula taşındıktan kısa bir süre sonra ABD’ye döndüler. Sonrasında daireyi kimse tutmadı, sanırım ekonomik kriz yüzünden. O daireler servet ediyor. Müzik şirketi Deeby Macc için kiralayana dek daire boştu.”

Garip tasarımlı bir manto içinde yanlarından geçen kadının görüntüsü iki kız kardeşin dikkatini dağıtmıştı.

“O manto Daumier-Cross,” dedi Ursula. Gözlerini kısıp şarap kadehini dudaklarına götürdü. “Altı aylık bekleme listesi var…”

“Kadın da Pansy Marks-Dillon’dı,” dedi Tansy.

“Kocanın elli milyonu olunca böyle giyinmek kolay oluyor. Freddie dünyadaki en cimri zengindi. Yeni giysilerimi ondan saklamam veya sahte olduğunu söylemem gerekirdi. Bazen tam bir baş belası gibi davranırdı.”

Yanakları iyice pembeleşen Bristow, “Sen her zaman harika görünürsün,” dedi.

Tansy Bestigui bezgin bir sesle, “Çok tatlısın,” dedi.

Garson tabakları toplamaya geldi.

Tansy, Strike’a, “Ne sormuştun?” diye sordu. “Ah evet, daireler. Deeby Macc gelecekti… Ama gelmedi. Gelmemesi Freddie’yi çok öfkelendirdi çünkü daireye gülleri koydurmuştu. Freddie o kadar cimri bir pisliktir ki!”

“Derrick Wilson’ı ne zamandır tanıyorsun?” diye sordu Strike.

Kadın boş gözlerle baktı.

“O güvenlik görevlisi değil miydi? Tanımıyorum, nereden tanıyacağım? İyi birine benziyor. Freddie aralarında en iyisi olduğunu söylerdi.”

“Gerçekten mi? Niyeymiş?”

Kadın omuz silkti.

“Bilmiyorum, Freddie’ye sor. Sorabilirsen tabii,” diye ekledi, kahkahasını tutmaya gerek görmeden. “Freddie seninle ancak cehennem buz tutarsa konuşur.”

Hafifçe öne eğilen Bristow, “Tansy,” dedi. “Neden o gece neler duyduğunu Cormoran’a anlatmıyorsun?”

Aslında Strike, Bristow’un araya girmemesini tercih ederdi.

“Eh!” dedi Tansy. “Saat sabahın ikisine geliyordu. Bir bardak su içmek için kalktım.”

Kadının ses tonu monoton ve duygusuzdu. Strike daha ilk cümleden kadının, polise anlattığı hikâyeyi değiştirdiğine dikkat etti.

“Su almak için banyoya gittim ve sonra salonun yolunu tuttuğumda yatak odasının önünden geçerken bağırışları duydum. Lula, artık çok geç, çoktan yaptım diyordu ve adam da yalancı bir sürtüksün dedi. Sonra da onu balkondan attı. Düşüşünü gerçekten gördüm.”

Ve Tansy aşağı uçan birini taklit edercesine ellerini sağa sola salladı.

Kusacakmış gibi görünen Bristow kadehini masaya bıraktı. Ana yemekler geldi. Ursula şarap içmeyi sürdürüyordu. Ne Tansy ne de Bristow yiyeceklere dokundu. Strike çatalını alıp yemeye başladı, ançüezli puntarelle’yi ne kadar sevdiğini belli etmemeye çalışıyordu.

“Çığlığı bastım,” diye fısıldadı Tansy. “Çığlıklarımı engelleyemiyordum. Freddie’yi geçtim, koşa koşa daireden çıkıp aşağı indim. Güvenlik görevlisine yukarıda birinin olduğunu söylemek istiyordum. Belki onu yakalardı. Wilson masanın arkasındaki yerden dışarı fırladı. Neler olduğunu anlattığımda yukarı koşmak yerine önce kızı görmek için sokağa çıktı. Aptal herif! Yukarı çıksaydı katili yakalayabilirdi! Derken, Freddie peşimden aşağı indi ve giyinik olmadığım için beni daireye dönmeye zorladı. Sonra Wilson geri geldi, kızın öldüğünü söyledi ve Freddie’den polisi aramasını rica etti. Freddie beni üst kata sürükledi, sinir krizi geçiriyordum. Salondan 999’u aradı, polisler geldi. Hiçbiri söylediklerimin tek kelimesine bile inanmadı.”

Şarabından bir yudum alıp kadehini bıraktıktan sonra alçak sesle konuşmaya devam etti:

“Seninle konuştuğumu bilse Freddie çıldırır.”

“Söylediklerine eminsin değil mi Tansy?” diye araya girdi Bristow. “Bir erkeğin sesini duyduğundan emin misin?”

“Evet, elbette eminim,” dedi Tansy. “Duydum diyorum ya! Kesinlikle orada biri daha vardı.”

Bristow’un cep telefonu çaldı. “Özür dilerim,” diye mırıldandı.

“Alison… Evet?” dedi telefonu açtığında.

Strike, ne dediği anlaşılmasa da sekreterin sesini tanıdı.

“Bir saniye izin verir misiniz?” dedi endişelenmiş görünen Bristow ve masadan kalktı.

İki kız kardeşin cilalı yüzlerinde fesat sırıtışlar belirdi. Bakıştılar ve sonra Ursula bir soru sorarak Strike’ı şaşırttı:

“Alison’la tanıştın mı?”

“Sayılır.”

“Birlikte olduklarını biliyorsundur o halde.”

“Evet.”

“Aslında çok acınası bir durum,” dedi Tansy. “John’la birlikte ama aklı fikri Tony’de. Peki, Tony’yle tanıştın mı?”

“Hayır.”

“Hukuk firmasının kıdemli ortaklarındandır. John’un dayısı olduğunu biliyor musun?”

“Evet.”

“Çekici bir adamdır. Milyon yıl geçse Alison’a bakmaz. Kız herhalde teselli ödülü olarak John’a razı oldu.”

Görünüşe göre Alison’ın karşılıksız aşkının düşüncesi bile kız kardeşleri eğlendiriyordu.

“Bunlar ofisteki herkesin bildiği dedikodular mı?” diye sordu Strike.

“Hem de nasıl!” dedi Ursula büyük bir zevkle.

“Cyprian kızın kendini küçük düşürdüğünü söylüyor. Tony’nin peşinden ayrılmıyormuş.”

Ursula’nın Strike’a duyduğu antipati buharlaşıvermişti. Dedektif buna şaşırmadı, pek çok kere benzer bir hadiseyle karşılaşmıştı. İnsanlar konuşmayı severdi ve bunun istisnası azdı. Mesele onları nasıl konuşturacağınızı bilmekteydi. Kimileri (anlaşılan Ursula da onlardan biriydi) alkol karşısında zayıftı, diğerleri ilgi odağı olmayı severdi ve bir de kafası çalışan birini bulduğunda çenesi düşenler vardı. İnsanoğlunun büyük bir çoğunluğunun çenesi belli konulara gelince gevşerdi. Kendi masumiyetleri veya başkalarının kabahatleri, savaş öncesinden kalma bisküvi tenekesi koleksiyonları veya Ursula May özelinde sıradan bir sekreterin umutsuz aşkı…

Ursula, camdan Bristow’u izliyordu. Avukat kaldırımda volta atarak telefonla konuşuyordu.

Artık dili iyice çözülmüş olan Ursula şöyle dedi: “Nelerden bahsettiklerini bildiğime her iddiasına varım. Conway Oates’in vârisleri şirketin işleri ele alış şekli yüzünden olay çıkarmıştır. Amerikalı bankeri biliyorsun, değil mi? Cyprian ve Tony zor duruma düştüler, durumu düzeltmesi için John’u oraya buraya yollayıp duruyorlar. Boktan işler hep John’a kalır.”

Ses tonunda acıma veya anlayış değil, küçümseme vardı. Hayatından bezmiş görünen Bristow masaya döndü.

“Özür dilerim, Alison’ın bana iletmesi gereken mesajlar vardı.”

Garson bu sefer de ana yemeklerin tabaklarını toplamaya geldi. Tabağındakini bitiren tek kişi Strike’tı. Garson konuşulanları duyamayacak kadar uzaklaştığında Strike tekrar konuya döndü.

“Tansy, polisler ifadeni görmezden gelmiş çünkü duyduğunu iddia ettiğin şeyleri duymanın mümkün olmadığını düşünmüşler.”

“Yanılıyorlar, yanılamazlar mı?” dedi öfke içinde. Keyfine limon sıkılmıştı. “Duydum!”

“Pencere kapalı olduğu halde mi?”

Kadın gözlerini masadakilerin gözlerinden kaçırarak, “Açıktı,” dedi. “İçerisi boğucuydu. Su almaya giderken camı açmıştım.”

Strike baskı yapmanın, kadının diğer soruları cevaplamaktan kaçınmasına yol açacağından emindi. “Ayrıca kokain aldığını iddia ediyorlar.”

Tansy’nin dudaklarından sabırsız bir hah nidası çıktı ve Strike’a, “Beni iyi dinle,” dedi. “Akşam yemeği sırasında kokain almıştım. Ayrıca doğru, daireyi araştırırken banyoda biraz uyuşturucu buldular. Hepsi o kahrolası, kafa ütüleyen Dunnelar yüzünden. Benjy Dunne’ın yavan anekdotlarına katlanabilmek için kim olsa uyuşturucu alırdı. Ancak üst kattan gelen sesleri ben uydurmadım. Orada bir erkek vardı, kızı o öldürdü, öldürdü!” Tansy artık Strike’a öfkeli gözlerle bakıyordu.

“Sence sonrasında nereye kayboldu?”

“Nereden bileyim? John sana onu bulman için para ödemiyor mu? Bir şekilde dışarı kaçmış. Belki arka pencereyi kullanmıştır, belki asansöre saklanmıştır, belki de yer altı otoparkından çıkmıştır. Nasıl gitti bilmiyorum ama binadaydı.”

İyice gerilen Bristow, “Sana inanıyoruz,” diye araya girdi. “Sana inanıyoruz Tansy. Ancak neler olduğunu çözebilmek için Cormoran’ın bu soruları sorması gerek.”

Bristow’u duymazdan gelip Strike’a hitap eden Tansy, “Polisler beni karalamak için ne gerekiyorsa yaptı,” dedi.

“Çok geç geldiler, adam çoktan kaçmıştı. Onlar da örtbas etti. Benim yaşadıklarımı yaşamayan kimse neler çektiğimi bilemez. Basın canıma okudu. Tam bir cehennemdi. Onlardan kurtulabilmek için tedavi merkezine yattım. Basın mensuplarının bunları yapmasına izin vermenin bu ülkede yasal olmasına inanamıyorum. Üstelik hepsi doğruyu söylediğim için. İnanılır gibi değil! Çenemi kapalı tutmalıydım, değil mi? Başıma ne geleceğini bilmeliydim.”

Tansy parmağındaki pırlanta taşlı yüzüğü sağa sola çevirdi.

“Lula düştüğünde Freddie yatakta mıydı?” diye sordu Strike.

“Evet.”

Tansy elini yüzüne götürüp var olmayan saçlarını alnından geriye attı. Garson menülerle geri döndü. Strike siparişler verilene kadar sorularını kendisine saklamak zorunda kaldı. Puding ısmarlayan sadece oydu, diğerleri kahveyle yetindi.

Garson gittiğinde Tansy’ye, “Freddie yataktan ne zaman kalktı?” diye sordu.

“Ne demek istiyorsun?”

“Lula düştüğünde yataktaydı dedin, ne zaman kalktı?”

“Çığlıklarımı duyunca,” dedi Strike’ın zaten bunu bilmesi gerekiyormuş gibi. “Onu ben uyandırdım.”

“Çok çabuk kendine gelmiş.”

“Bunu nasıl bilebilirsin?”

“Çünkü anlatırken Freddie’yi geçip daireden çıktığını ve alt kata indiğini söyledin. Yani sen olanları anlatmak için Derrick’in yanına koşarken o çoktan kalkıp salona gelmiş olmalı.”

Saniyelik bir tereddüt oldu.

Mükemmel saçlarını düzeltir gibi yapıp eliyle yüzünü gizleyen kadın, “Öyle,” dedi.

“Derin uykusundan uyanıp salona gelmesi saniyeler mi sürdü? Anlattıklarına bakılırsa çığlıkların ardından hiç oyalanmadan dışarı fırlamışsın.”

Yine kısacık bir sessizlik yaşandı.

“Evet.”

“Bilmiyorum, belki de çığlık atarken donup kalmışımdır. Emin değilim, şoktaydım. Freddie yatak odasından dışarı fırladı, ben de yanından geçtim.”

“Ne gördüğünü söylemek için durdun mu?”

“Hatırlamıyorum.”

Bristow yine zamansız müdahalelerinden birine girişecek gibi davranıyordu. Strike onu durdurmak için elini kaldırdı ama Tansy konudan konuya atladı. Strike’ın tahminine göre Tansy kocasından bahsetmek istemiyordu.

“Katilin nasıl içeri girdiğini düşünüp durdum. Kızın peşinden içeri girdiğine eminim çünkü Derrick Wilson o sırada yerinden ayrılıp tuvalete gitmişti. Wilson’ın bu yüzden işten atılması gerektiğini düşünüyorum. Bence arka odada çaktırmadan uyuyordu. Katil kapının şifresini nereden buldu bilmiyorum ama kız geldikten sonra içeri girdiğine eminim.”

“Adamın sesini yeniden duysan tanır mısın? Yani bağıran kişinin?”

“Sanmam. Sıradan bir erkek sesiydi. Herkes olabilir. Olağandışı bir yanı yoktu. Sonrasında Duffield mıydı diye çok düşündüm,” diyen kadın soru sorarcasına dedektifi süzdü. “Önceden bir kere Duffield’ın üst katta bağırıp çağırdığını duymuştum. O zaman Wilson onu dışarı atmıştı. Duffield, Lula’nın kapısını kırmaya çalışıyordu. Onun kadar güzel bir kızın Duffield’la ne işi olduğunu hiç anlamamışımdır,” diye de ekledi.

Ursula şişenin dibinde kalan şarabı kadehine doldururken, “Bazı kadınlar onu seksi buluyor,” diye ona katıldı. “Nesini çekici buluyorlar anlamıyorum. Berbat davranan, pis herifin teki!”

Parmağındaki pırlanta yüzüğü evirip çevirmeyi sürdüren Tansy, “Zengin bile değil,” dedi.

“Yine de o gece duyduğun kişinin o olduğunu sanmıyorsun, öyle mi?”

Kadın sabırsızca cılız omuzlarını silkerek, “Dediğim gibi, herkes olabilir,” dedi.

“Ama şahidi varmış. Bir sürü insan Lula’nın öldürüldüğü gece Kentigern Gardens yakınlarında olmadığını söyledi. Gecenin bir bölümünü Ciara Porter’la geçirmiş, değil mi? Sürtük! En yakın arkadaşının erkek arkadaşıyla yatıyormuş.”

“Yatıyorlar mıymış?” diye sordu Strike.

“Ne sanıyordun?”

Ursula bu çok safça bir soruymuş gibi kahkahayı bastı.

“Ciara Porter’ı tanırım, benim de düzenlenmesine katkıda bulunduğum bir yardım defilesinde mankenlik yapmıştı. Kibirli pisliğin tekidir.”

Kahvelerle birlikte Strike’ın yoğun kıvamlı pudingi geldi.

Tansy espresso’sunu yudumlarken, “Özür dilerim John ama Lula arkadaş seçiminde çok beceriksizdi,” dedi.

“Ciara’nın dışında bir de Bryony Radford vardı. Güvenilecek biri değildir, ben olsam onu evime almazdım.”

“Bryony kim?” diye sordu Strike gereksiz yere. Aslında kim olduğunu hatırlıyordu.

“Makyaj uzmanı. Sıradan bir makyaj için bile servet istiyor,” dedi Ursula. “Üstelik çekilmez biri. Gorbaçov Vakfı’nın balosuna gideceğim akşam onu tutmuştum, sonrasında herkese…”

Ursula aniden susup kadehini bıraktı ve kahvesini eline aldı. Strike, Bryony’nin kime ne söylediğinin konuyla hiçbir ilgisi olamayacağını bilmesine rağmen merakına yenik düştüğü için ağzını açacak oldu ama Tansy sesini daha yükselterek onun sorusunu bastırdı.

“Bir de Lula’nın ara sıra daireye getirdiği, hastalıklı gibi görünen kız var, hatırlıyor musun John?” Sorusunu Bristow’a yöneltmişti ama adam kimden bahsettiğini anlamamış gibi görünüyordu.

“Biliyorsun ya, ara sıra peşinde sürüklediği hayalet gibi görünen siyahi kızı diyorum. Evsiz gibi görünen. Yani… gerçekten pis kokardı. Asansöre bindiğinde kokudan durulmuyordu. Üstelik Lula onu havuza da götürmüştü. Siyahların yüzebildiğini bilmiyordum.”

Suratı kıpkırmızı olan Bristow’un gözlerindeki tik şiddetlenmişti.

“Lula’nın onunla ne işler çevirdiğini kim bilebilir?” dedi Tansy. “Nasıl hatırlamazsın John. Kız pejmürdenin tekiydi. Pek normal birine benzemiyordu.”

“Bilmiyorum…” diye mırıldandı Bristow.

“Rochelle’den mi bahsediyorsun?” diye sordu Strike.

“Ah evet, sanırım adı buydu. Cenazeye de gelmişti,” dedi Tansy ve gözlerini Strike’a dikip, “Dikkatimi çekti. En arka sırada oturuyordu. Unutma, bunların hepsi kayıt dışı,” diye de ekledi.

“Freddie’nin seninle konuştuğumu öğrenmesine izin veremem. Yeniden basının hayatımı cehenneme çevirmesine katlanamayacağını.”

“Hesap lütfen,” diye seslendi garsona.

Hesap geldiğinde yorum yapmadan Bristow’a uzattı.

Kardeşler parlak, kahverengi saçlarını omuzlarına atıp pahalı ceketlerini giyerek çıkmaya hazırlanırken restoranın kapısı açıldı ve altmış yaşlarında, uzun boylu, ince yapılı, zarif takım elbiseli bir adam içeri girdi. Çevreye bakınıp doğrudan onların masasına yöneldi. Saçları ağarmıştı ve seçkin bir görünümü vardı. Kıyafeti mükemmeldi. Gözleriyse insanın kanını donduran bir buz mavisiydi. Kısa ve kararlı adımlarla yürüyordu.

İki kadının iskemleleri arasına gelip durduğunda mesafeli bir ses tonuyla, “Tam bir sürpriz oldu,” dedi. Diğer üçü, adamın geldiğini görmemişti ve Strike dışında herkes adam karşısında şaşkınlık ve huzursuzluğun ötesinde bir rahatsızlık sergiliyordu. Tansy ve Ursula saniyenin binde biri kadar bir süre donup kaldı. Ursula çantasından güneş gözlüklerim çıkarmak üzereydi.

İlk toparlanan Tansy oldu.

“Cyprian,” dedi yanağını öpmesi için ona doğru eğilirken. “Evet, ne hoş sürpriz.”

Ursula’ya, “Alışverişe çıkacağını söylemiştin hayatım,” dedi. Tansy’yi dönemin modasına uygun şekilde tek yanağından öperken gözleri karısındaydı.

“Yemek için ara verdik Cyps,” diye karşılık veren Ursula’nın yanakları iyice kızarmıştı. Havadaki gerilim Strike’ın dikkatinden kaçmadı.

Yaşlı adamın gözleri durumu tartarcasına önce Strike’ın üzerinde dolaştı, sonra da Bristow’a kaydı.

“Tansy, boşanma işlemleriyle Tony’nin ilgilendiğini sanıyordum,” dedi.

“Öyle,” dedi Tansy. “İş yemeğinde değiliz Cyps. Arkadaşlar arasında bir yemek bu.”

Adamın yüzünde göstermelik bir gülümseme belirmişti.

“Öyleyse dışarı çıkarken size eşlik etmeme izin verin tatlım!” dedi.

Bristow’la nezaketen vedalaşan ama Strike’a hiçbir şey söyleme gereği duymayan iki kardeş, Ursula’nın kocasının eşliğinde restorandan ayrıldılar. Kapı üçlünün arkasından kapandığında Strike, Bristow’a döndü.

“Bu da neydi böyle?”

“O Cyprian’dı,” dedi Bristow. Kredi kartını ve hesabı eline alırken sinirleri bozulmuş gibiydi. “Cyprian May. Ursula’nın kocası. Hukuk bürosunun kıdemli ortaklarından. Tansy’nin seninle konuşması hoşuna gitmeyecek. Acaba bizi burada bulacağını nasıl öğrendi? Muhtemelen Alison söylemiştir.”

“Niçin benimle konuşmasından hoşlanmasın ki?”

“Tansy onun baldızı,” dedi Bristow paltosunu giyerken. “Kendisini yeniden budala durumuna düşürmesine izin vermeyecektir. En azından o böyle düşünüyor. Muhtemelen seninle konuşmaya Tansy’yi ikna ettiğim için canıma okuyacaklar. Eminim şimdiden dayıma beni şikâyet etmek için telefonu eline almıştır.”

Strike, Bristow’un ellerinin titrediğini gördü.

Avukat, restoran görevlisinin çağırdığı taksiye binip gitti. Strike da yürüyerek Cipriani’den uzaklaştı. Yolda kravatını gevşetti ve öylesine derin düşüncelere daldı ki Grosvenor Sokağı’ın geçerken geldiğini görmediği arabanın korna sesiyle irkilene kadar dalgınlığını fark etmedi.

Hayatının bıçak sırtında olduğunu anladığı bu uyarının ardından Strike, Elizabeth Arden Güzellik Merkezi’ne doğru yürüyüp kaldırımdaki kalabalıktan uzaklaşmak için duvara yaslandı ve sigarasını yakıp cep telefonunu çıkardı. Kaydı dinleyip geri sardı ve Tansy’nin, Lula Landry’nin pencereden düşüşünü anlattığı bölüme geldi.

Su almak için banyoya gittim ve sonra salonun yolunu tuttuğumda yatak odasının önünden geçerken bağırışları duydum. Lula, artık çok geç, çoktan yaptım diyordu ve adam da yalancı bir sürtüksün dedi. Sonra da onu balkondan attı. Düşüşünü gerçekten gördüm.

Bristow’un kadehini masaya vuruşunun tıkırtısını duydu. Sonra Strike kaydı tekrar tekrar dinledi.

Su almak için banyoya gittim ve sonra salonun yolunu tuttuğumda yatak odasının önünden geçerken bağırışları duydum. Lula, artık çok geç, çoktan yaptım diyordu ve adam da yalancı bir sürtüksün dedi. Sonra da onu balkondan attı. Düşüşünü gerçekten gördüm.

Landry’nin çırpınan kollarını taklit edişini ve bunu yaparken yüzünde beliren ürkek ifadeyi hatırladı. Telefonunu cebine koydu, defterini çıkardı ve unutmamak için aklındakileri not almaya başladı.

Strike o güne kadar sayısız yalancıyla karşılaşmıştı. Kokularını hemen alırdı ve Tansy’nin de onlardan biri olduğunu gayet iyi biliyordu. Dairesinden duyduğunu iddia ettiği şeyi duymuş olamazdı. Polisler bunu ortaya çıkarmıştı. Oysa Strike bütün önyargılarına ve o ana dek duyduğu bütün delillerin Lula Landry’nin intihar ettiğini göstermesine rağmen Tansy Bestigui’nin, Landry düşmeden önce biriyle kavga ettiğini duyduğuna ikna olmuştu. Kadının anlattıklarının o bölümü öylesine gerçekti ki bütün o sahteliklerin arasında hemen dikkat çekiyordu.

Duvarı ittirip doğruldu ve Grosvenor Sokağı’ndan geçip doğuya yürüdü. Gelip giden arabalara öncekinden daha fazla dikkat etse de aklı Tansy’nin surat ifadesinde, ses tonunda ve Lula Landry’nin son anlarından bahsetmesindeydi.

Neden hayati önem taşıyan konuda doğruyu söylemiş ama yalan olduğu ispatlanabilecek diğer detayları kafadan uydurmuştu? Landry’nin dairesindeki bağırışları duyduğunda ne yaptığıyla ilgili niçin yalan söylüyordu? Strike, Adler’ı hatırladı: Gerçek tehlikeli değilse yalan söylemek anlamsızdır. Tansy bugün kendisine inanacak birini bulmak umuduyla gelmiş, yine de delilleri geçersiz kılan yalanları tekrarlamakta ısrar etmişti.

Sağ dizine saplanan ağrıyı dikkate almamaya çalışarak hızlı adımlarla yürüdü. Derken Maddox’u geçip Regent’a saptığının farkına vardı. Karşısında Hamleys Oyuncak Dükkânı’nın kırmızı neon ışıkları görünüyordu. Strike ofise dönmeden yeğenine doğum günü hediyesi alması gerektiğini hatırladı.

Sokak her türden insanla doluydu ve birbirleriyle konuşarak oraya buraya koşturan insanlar, Strike’ın ağır adımlarla aralarından geçtiğini neredeyse fark etmediler. Strike karanlıkta katları dolaştı, çocukların bağırışlarını, oyuncak helikopterlerin uçarken çıkardıkları gürültüleri, yoluna çıkan oyuncak domuzların vink vink seslerini duymazdan geldi. Sonunda yirmi dakikalık araştırmanın ardından HM Forces Oyuncakları’nın yanında mola verdi. Orada bir süre hiç kıpırdamadan durdu. Minik deniz komandolarına ve paraşütçülere baksa da aklı başka yerdeydi. İri yarı, gözlerini oyuncaklara dikmiş bu garip adamdan çekilmesini istemeye korktukları için çocuklarını etrafından dolaştırmaya çalışan ailelerin fısıltılarını dahi duymuyordu.

1

Çarşamba günü yağmur başladı. Nemli ve gri Londra havası hâkimdi. Karamsar bir görünüme bürünmüş yaşlı şehirde siyah şemsiyelerin altında bembeyaz yüzler görülüyor, ıslak giysiler yüzünden her yanı nem kokusu kaplıyor, yağmur damlaları Strike’ın ofisinin camını durmaksızın dövüyordu.

Cornwall’ın yağmuru farklıydı; Strike, St. Mawes’taki köy okuluna gittiği, çiçek ve kek kokan o küçük, güzel evde geçirdiği aylar boyunca yengesi Joan ve dayısı Ted’in misafir odalarının camına kırbaç gibi inen yağmur damlalarını dün gibi hatırlıyordu. Ne zaman Lucy’yi görmeye gitse anılar zihnine hücum ederdi.

Yağmur damlalarının hâlâ coşkuyla pencere pervazına çarptığı cuma günü, Strike masasının başında Robin’in çekini (Geçici Çözümler Ajansı’nın komisyonu çıkarıldığında kalan miktar) yazıyor, Robin ise masanın diğer ucunda Jack’in oyuncak askerini ambalaj kâğıdına sarıyordu. Robin o haftanın üçüncü “ciddi” iş görüşmesine gideceği için siyah takım elbisesini giymişti ve arkada topuz yaptığı parlak sarı saçlarıyla çok alımlı görünüyordu.

Robin uzay gemisi desenli kâğıtla mükemmel bir şekilde paketlediği hediyeyi, Strike da çeki uzatırken aynı anda, “İşte!” dediler.

“Teşekkürler,” dedi hediyeyi alan Strike. “Paket yapmasını hiç beceremem.”

“Umarım hediyesini sever.” Robin de çeki alıp siyah el çantasına koydu.

“Umarım. Görüşmen için iyi şanslar. İstediğin bir iş mi?”

Robin, “Öyle sayılabilir. West End’de, medya danışmanlık şirketinin halkla ilişkiler departmanındaki bir pozisyon için,” dese de sesi pek hevesli değildi. “Doğum gününde iyi eğlenceler. Pazartesi görüşürüz.”

Sisli havada yol çalışmasının bir türlü bitmediği Denmark Sokağı’nı yürümek zaten zordu ama sağanak yağmurla iyice çekilmez bir hal almıştı. Strike, apartmanın girişindeki küçük çıkıntının altında durup ne zaman eski alışkanlıklarını bırakıp ekonomik gücü ve konforlu ev hayatıyla aynı sıralarda kaybettiği formunu geri kazanmak için harekete geçeceğini sordu kendine. Orada bekleyip bunları düşündüğü sırada telefonu çaldı.

Zafer kazanmış gibi konuşan Eric Wardle, “Verdiğin tüyonun işe yaradığını bilmek isteyeceğini düşündüm.” dedi. Strike, motorun ve koşuşturan erkeklerin arka plandan gelen gürültülerini duyabiliyordu.

“Hızlı davranmışsınız,” diye karşılık verdi Strike.

“Boş oturmayız.”

“Bu, istediğimi alabileceğim anlamına mı geliyor?”

“Seni bu yüzden aradım. Bugün geç oldu ama pazartesi günü bisikletli kuryeyle yollatırım.”

“Benim için ne kadar çabuk olursa o kadar iyi. İşyerimde kurye gelene kadar bekleyebilirim.”

Wardle sinir bozucu bir kahkaha attı.

“Saat başı para almıyor musun? Teslimatı ertelemenin işine geleceğini düşünmüştüm.”

“Bu gece gelmesi daha iyi. Eğer dosyanın bu akşam bana ulaşmasını sağlarsan arkadaşım yeni bir kuş uçurduğunda ilk senin öğrenmeni sağlarım.”

Ardından oluşan kısa sessizlikte Strike, Wardle’ın arabasındaki adamlardan birinin şöyle dediğini duydu:

“… kahrolası Fearney!”

“Pekâlâ, tamamdır,” dedi Wardle. “Akşama eline geçmesini sağlarım. Ancak yediyi bulabilir. O saatte ofiste olur musun?”

“Kurye gelene kadar çıkmam.”

Dosya üç saat sonra ofise ulaştığında Strike portatif televizyonunda akşam haberlerini izleyerek kucağındaki plastik tepsiden balık ve kızarmış patates yiyordu. Kurye apartmanın girişindeki zile bastı ve Strike adamı içeri alıp Scotland Yard’ın yolladığı paketi teslim aldığına dair imza verdi. Paketi açtığında içinden, fotokopilerden oluşan gri bir dosya çıktı. Strike dosyayı Robin’in masasına götürdü ve içindekileri sindirme yolunda uzun bir serüvene başladı.

Lula Landry’nin hayatının son gecesinde görüştüğü insanların ifadeleri de dosyadaydı. Daireden alınan DNA delileriyle ilgili rapor, Kentigern Gardens 18 numaranın güvenlik görevlisinin teslim ettiği ziyaretçi defterinin fotokopisi, bipolar rahatsızlığını kontrol altında tutmak için Lula’ya yazılan ilaçların detaylı bir listesi, otopsi raporu, önceki yılın tıbbi kayıtları, cep telefonu ile ev telefonu kayıtları ve Lula’nın bilgisayarında bulunanların tam listesi… Bir de Wardle’ın üzerine SOKAK GÜVENLİK KAMERASI 2 - KAÇAKLAR yazdığı bir DVD vardı.

Strike’ın ikinci el bilgisayarının DVD sürücüsü bozuktu. Bu yüzden CD’yi cam kapının yanında asılı olan paltonun cebine kaldırdı ve not defterini açıp dosyadaki evrakı incelemeye devam etti.

Hava yavaş yavaş kararırken Strike masa lambasının altın rengi ışığında dosyadaki evrakları sistematik bir şekilde okudu ve intihar bulgusunu destekleyen belgeyi gözden geçirdi. Tutarlılığı tartışmak ifadelere dayansa da en ince detayına kadar belirlenmiş zaman çizelgesi, Landry’nin banyo dolabında bulunan ilaç şişelerinin etiketlerinin kopyaları… Strike, aynı zamanda Tansy Bestigui’nin yalanlarının arkasında yatan gerçeği de arıyordu.

Otopsiye göre Lula çarpmanın etkisiyle ölmüştü; ölüm nedeni iç kanama ve boynunun kırılmasıydı. Kollarının üst kısmında morluklar vardı. Düştüğünde ayakkabısının teki ayağındaydı. Cesedin fotoğrafları, ilhamperimlula.com internet sitesinin Landry’nin gece kulübünden eve döndüğünde kıyafetini değiştirdiği iddiasını doğruluyordu. Binaya girerken fotoğraflandığı elbisenin yerini pullu bir bluz ve pantolon almıştı.

Ardından Strike, Tansy’nin polise verdiği şaibeli ifadelere geçti. İlkinde yatak odasından banyoya gittiğini söylemiş, İkincisinde salonun penceresini açtığını eklemişti. Her iki ifadesinde de Freddie olay sırasında yatakta yatıyordu. Polis banyoda, lavabonun yanındaki mermerde kokain bulmuştu ve lavabonun altındaki tampon kutusuna da plastik poşetle uyuşturucu saklanmıştı.

Freddie’nin ifadesi, Landry düştüğünde uyuduğunu doğruluyordu. Eşinin çığlıklarıyla uyanıp salona koşmuş ama Tansy iç çamaşırlarıyla yanından geçip gitmişti. Sakar polisin kırdığı vazodaki güllerin Macc’i karşılamak için ayarlanan bir jest olduğunu itiraf ediyordu. Rap yıldızıyla muhabbet etmek istemiş, Macc’in, henüz hazırlık aşamasındaki macera filmine çok yakışacağını düşünmüştü. Hiç şüphesiz yolladığı vazonun Landry’nin ölümü yüzünden kırılmasına aşırı tepki göstermişti. Başlangıçta yukarıda birilerinin kavga ettiğini duyduğunu söylediğinde eşine inanmış, sonradan isteksizce de olsa polislerin kokaini fazla kaçırdığı için Tansy’nin hayal gördüğü iddiasını kabullenmişti. Eşinin uyuşturucu alışkanlığı, evliliklerindeki en büyük sorundu ve yine polislere söylediğine göre Freddie, eşinin uyuşturucu kullandığını bilse de o gece dairede uyuşturucu olduğunu bilmiyordu.

Bestigui ayrıca kendisinin Landry’nin dairesine gitmediğini, kızın da onun dairesine gelmediğini söylemiş, Dickie Carburyn’in evinde aynı anda kalmalarının (belli ki polis bunu sonradan duymuştu çünkü ilk sorgulamadan sonra Freddie bu yüzden ikinci kez sorguya çekilmişti) arkadaşlıklarını ilerletmelerini sağlamadığının altını çizmişti. Lula daha genç misafirlerle konuştu. Bense hafta sonunun çoğunu yaşıtım olan Dickie’yle geçirdim. Bestigui’nin ifadesinde görünüşte hiçbir açık yoktu.

Polislerin, Bestiguilerin dairesinde olanlarla ilgili raporunu okuduktan sonra Strike kendi notlarına yenilerini ekledi. Banyodaki kokain ilgisini çekmişti ama asıl ilginç olan Tansy’nin çırpınarak camın önünden aşağı düşen Lula Landry’yi gördükten sonra verdiği tepkiydi. Pek çok şey elbette Bestiguilerin dairesinin biçimine bağlıydı (dosyada dairenin krokisi veya çizimi yoktu) ama Strike, Tansy’nin sürekli değiştirdiği hikâyenin sabit noktalarından bir diğerine kafayı takmıştı: Landry düşerken kocasının yatakta uyuduğunda ısrarlıydı. Bu konuda ona baskı yaptığında kadının saçını arkaya atıyormuş gibi yaparak yüzünü gizleyişini hatırladı. Polis raporlarını göz ardı etmeksizin bu detayları denkleme yerleştirmeye çalışan Strike, Lula Landry balkondan düşerken Tansy ve Freddie Bestigui’nin nerede oldukları hakkında kesin bir şey söylenemeyeceğine karar verdi.

Sistemli bir şekilde dosyadaki belgeleri incelemeye devam etti. Evan Duffield’ın ifadesi pek çok açıdan Wardle’ın aktardıklarına uyuyordu. Kız arkadaşının Uzi’den ayrılmasını engellemek için onu kolundan tutup çektiğini itiraf etmişti. Ancak Lula kurtulup gitmiş, Duffield da peşinden koşmuştu. Onunla görüşen polisin duygusuz cümlelerle dosyaya kaydettiği üzere kurt maskesinin bahsi şöyle geçmişti: “Fotoğrafçıların ilgisinden kurtulmak istediğim zamanlarda kurt maskesi takarım.” Duffield’ı Uzi’den alan şoförün ifadesi, Duffield’ın Kentigern Gardens’a gitmeleri ve Arblay Sokağı’na doğru yola devam etmeleriyle ilgili hikâyesini doğruluyordu. Şoför, yolcusunu orada bırakıp gitmişti. Wardle’ın, şoförün Duffield’dan pek hoşlanmadığıyla ilgili iddiası ifadeden bile seziliyordu.

Duffield’ın ifadesini destekleyen başka şahitler de vardı. Uyuşturucu satıcısı Whycliff ve onun komşusu olan kadın görgü tanıklığı yapmıştı. Ancak Wardle’ın söylediğine göre Whycliff, Duffield için yalan söyleyebilirdi. Alt kattaki kadına da para vermiş olabilirlerdi. Duffield’ı Londra sokaklarında gören diğer şahitler sadece ve sadece kurt maskeli bir adamı görmüşlerdi.

Strike sigarasını yakıp yeniden Duffield’ın ifadesini okudu. Çabuk öfkelenen bir adamdı ve Lula’yı kulüpte kalmaya zorladığını itiraf etmişti. Kızın kolundaki morluklar hiç şüphesiz onun eseriydi. Ancak Whycliff’ten eroin almıştı ve Kentigern Gardens 18 numaraya girecek kadar zinde olması veya birini öldürecek kadar öfkelenmesi ihtimal dahilinde değildi. Strike, eroin bağımlılarının davranış biçimlerini iyi bilirdi; ailesiyle yaşarken bu insanları sıklıkla görüyordu. Uyuşturucu, kölelerini sakin ve pasif yaratıklara dönüştürürdü. Bağırıp çağıran, şiddete eğilimli alkoliklerin veya elleri kolları durmayan paranoyak kokainmanların tam zıddı oldukları söylenebilirdi. Strike ordunun öncesinde ve sonrasında, hatta orduda her tür uyuşturucu kullanıcısını görmüştü. Medyanın, Duffield’ın bağımlılığını göklere çıkarması midesini bulandırıyordu. Eroinin göz kamaştırıcı bir yanı yoktu. Strike’ın annesi odanın köşesindeki pis bir şiltede ölüp gitmiş ve altı saat boyunca kimse öldüğünü anlamamıştı.

Strike yerinden kalkıp odanın diğer tarafına gitti ve yağmur damlalarının ıslattığı camı sonuna kadar açtı. 12 Bar Cafe’den gelen bas sesleri iyice güçlenmişti. Sigarasını içerken araba farlarının aydınlattığı, su birikintileriyle kaplı Charing Cross Yolu’nu seyretti. Cuma gecesi kendilerini dışarı atan insanlar ellerinde şemsiyelerle, kahkahalar atarak Denmark Sokağı’ndan geçiyorlardı. Ne zaman kendisinin de cuma gecesi arkadaşlarıyla dışarı çıkıp bir bira içmenin keyfini çıkarabileceğini merak etti. Bu fikir bile sanki başka bir evrene, çok eskilerde kalmış bir hayata aitti. İletişim kurduğu tek insanın Robin olduğu garip arafta sonsuza kadar kalmayacaktı ama hâlâ gerçek hayata adım atmaya hazır değildi. Orduyu, Charlotte’ı ve bacağını kaybetmişti. Şimdi başkalarının şaşkınlıktan ve merhametleriyle yüzleşebilmek için dönüştüğü kişiyi her yönüyle sahiplenebilmeliydi. İzmarit, ucundaki parlak, turuncu ışıltıyla karanlık sokağa düştü ve ıslak su oluğunda kaybolup gitti. Strike pencereyi kapatıp masasına döndü ve dosyayı önüne çekti.

Derrick Wilson’ın ifadesinde bilmediği bir şey yoktu. Kieran Kolovas-Jones’tan veya gizemli mavi kâğıttan bahsedilmemişti. Strike çok da ilgilenmeyerek sonraki sayfaya, Lula’nın son öğleden sonrasını geçirdiği iki kadının, Ciara Porter ve Bryony Radford’un ifadelerine geçti.

Makyöz Radford, Deeby Macc geleceği için Lula’nın heyecanlı ve neşeli olduğunu söylemişti. Porter’a göreyse Landry “pek kendinde değildi”, “bunalımda ve gergindi”, ayrıca canını sıkan şeyden bahsetmek istememişti. Porter’ın ifadesi o ana kadar kimsenin Strike’la paylaşmadığı, merak uyandırıcı bir detayı da içeriyordu. Ciara Porter, Lula’nın o öğleden sonra her şeyini kardeşine miras bırakacağını söylediğini dile getirmişti. Bu sohbetin ne bağlamda gerçekleştiğiyle ilgili herhangi bir detay belirtilmemişti ama Lula’nın aklında eğlenceli konular olmadığı izlenimi oluşuyordu.

Strike, müşterisinin niçin Lula’nın her şeyini kendisine bırakmayı planladığından bahsetmediğini merak etti. Elbette Bristow zengindi. Belki yüklü bir mirasa konacağını bilmek o güne kadar kimseden bir kuruş görmemiş Strike’ın aksine John Bristow için bir anlam ifade etmiyordu. Esneyen Strike, uyanık kalmak için bir sigara daha yaktı ve Lula’nın annesinin verdiği ifadeyi okudu. Leydi Yvette Bristow, ifadesinde ameliyattan sonra kendini pek iyi hissetmediğini ve zihninin bulanık olduğunu söylemişti. Ancak o sabah ziyaretine geldiğinde kızının “çok mutlu” olduğunda ısrarcıydı. Üstelik annesi için endişelenen genç kadın bir an önce iyileşmesini temenni etmişti. Belki suçlusu, raporu yazan polisin düz, duygusuz anlatımıydı fakat Strike, Leydi Bristow’un ifadesinde kararlı bir inkâr halinin izlerini yakaladı. Sadece ve sadece o, Lula’nın ölümünün kaza olduğunu, yanlışlıkla kayıp balkondan düştüğünü söylüyordu. Buzlu bir geceydi, diyordu Leydi Bristow.

Strike, John Bristow’un ifadesini taradı. Görüştüklerinde Strike’a söylediklerinden farklı bir şey söylememişti. Ardından John ve Lula’nın dayısı Tony Landry’nin ifadesine sıra geldi. Lula’nın ölümünden önceki gün, genç kızla yaklaşık aynı saatlerde Yvette Bristow’u ziyaret etmişti. Ona kalırsa yeğeni gayet normal görünüyordu. Tony Landry sonrasında Oxford’a gidip uluslararası aile hukukuyla ilgili bir konferansa katılmış ve gece Malmaison Oteli’nde kalmıştı. Nerede olduğuyla ilgili ifadesini, telefon görüşmelerini konu eden gelişigüzel bir iki yorum izliyordu. Strike, merakını gidermek için dosyaya eklenen telefon kayıtlarını inceledi.

Lula ölümünden önceki hafta ev telefonunu çok az kullanmış, ölümünden önceki gün ise hiç kimseyle görüşmemişti. Cep telefonuysa ayrı bir hikâyeydi. Son gününde en az altmış altı görüşme yapmıştı. İlk olarak sabah 09.15’te Evan Duffield’la, 09.35’te de Ciara Porter’la konuşmuştu. Sonrasında kimseyle telefonda konuşmadığı birkaç saatlik bir boşluk vardı ve derken 13.21’den itibaren yine iki numarayı defalarca aramıştı. Biri Duffield’ın, diğeri yanına düşülen nota bakılırsa Tony Landry’nindi. Tekrar tekrar bu iki adama ulaşmaya çalışmıştı. Aralarda bazen yirmi dakika süren, kimseyi aramadığı boşluklar vardı. Sonra yeniden telefona sarılıyor, tekrar arama tuşuna basıyordu. Deli gibi telefonla birilerini aradığı bu saatler, dairesinde Bryony Radford ve Ciara Porter’la olduğu zamana denk geliyordu ama iki kadın da ifadelerinde arkadaşlarının ona buna deli gibi telefon açtığından bahsetmemişti.

Strike yeniden Tony Landry’nin yeğeninin niçin kendisiyle görüşmek istediğine hiçbir açıklık getirmeyen ifadesine döndü. Söylediğine göre konferanstayken telefonunun sesinin kapamış ve geç saate kadar yeğeninin defalarca kendisini aradığını fark etmemişti. Niçin aradığını bilmiyordu. Aramaları fark ettiğinde Lula ona ulaşma çabasından vazgeçmiş olduğundan sorun her neyse çözüldüğüne karar vermiş, o saatlerde Lula’nın gece kulüplerinden birinde olacağını tahmin ettiği için (ki bu tahmini doğruydu) onu aramaya gerek görmemişti.

Strike artık iki dakikada bir esniyordu. Kendine kahve hazırlamayı düşündüyse de o gücü kendinde bulamadı. Yatağa gitmek istiyordu ama elindeki işi tamamlama takıntısı yüzünden dosyanın başına dönüp Lula’nın öldüğü gün 18 numaraya gelenlerin kaydedildiği defterin fotokopilerini inceledi. Atlanan imzalar ve isimler, Wilson’ın kayıt tutmakta işverenlerinin umduğu kadar titiz olmadığını ispatlıyordu. Wilson, Strike’a binada oturanların giriş çıkışlarının deftere kaydedilmediğini söylemişti. Bu yüzden Landry ve Bestiguilerin giriş çıkışları eksikti. İlk kayıt Wilson’ın kurye için saat 09.10’da düştüğü nottu. Sonra 09.22’de iki numaraya çiçek teslimatı ve son olarak da 09.50, güvenlik şirketi. Alarmları kontrole gelen adamın çıkış saati ise belirtilmemişti.

Bunlar dışında Wilson’ın da söylediği gibi sakin bir gündü. Ciara Porter 12.50’de, Bryony Radford 13.20’de gelmişti. Radford 16.40’ta çıkarken defteri imzalamıştı. Wilson, Bestiguilere yemek getiren firmanın çalışanlarının 19.00’da geldiğini not etmişti. Ciara ve Lula 19.15’te, yemek firmasının elemanları da 21.15’te çıkmışlardı.

Polislerin sadece Lula’nın öldüğü günkü sayfanın fotokopisini çekmesi Strike’ın canını sıktı. Önceki sayfalarda Rochelle denen kızın soyadını bulmayı umuyordu.

Strike dikkatini Landry’nin bilgisayarının içeriğini özetleyen polis raporuna çevirdiğinde saat gece yarısına geliyordu. Anlaşılan öncelikle intihar etme eğilimini veya planlarını içeren e-postalar bulunup bulunmadığına bakmış ve bu arayıştan elleri boş dönmüşlerdi. Strike, Landry’nin hayatının son iki haftasında yolladığı ve aldığı e-postalara baktı.

Garip ama gerçek bir durum vardı; Landry’nin olağanüstü güzelliğini yansıtan sayısız fotoğrafa baktıkça onun gerçekten var olduğuna inanmak Strike’a epey zor geliyordu. Hatlarının gayet muntazam oluşu ve özgünlüğü onun soyut, özel bir tasarım olduğu hissi yaratıyordu insanda. Yüzünün güzelliği ve kusursuz çizgileri de aklı baştan alacak cinstendi.

Ama şimdi, kenarlarında mürekkep lekeleriyle e-postaların çıktılarına bakıp ancak karşı tarafın anlayabileceği espriler ve lakapları içeren dilbilgisi bozuk mesajları incelerken Lula karanlık ofiste yanı başında duruyormuş gibi hissediyordu. O yazışmalar sonsuz sayıda fotoğrafın sunamadığını sunmuştu: Gülüp ağlayan, etten kemikten gencecik bir kız, karlı bir Londra gecesi sokağa düşüp ölmüştü ve beyni olmasa da kalbi ile sezgileri Strike’a bunun bir cinayet olduğunu söylüyordu. Dosyadaki sayfaları çevirirken katilin izine rastlamayı ummuş, oysa bunun yerine vahşice öldürülen diğer pek çok kurban gibi Lula’nın da hüzünlü gözlerini kendisine diken hayaletiyle karşılaşmıştı.

Şimdi John Bristow’un kardeşinin intihar etmeyeceğine olan inancının nedenlerini anlıyordu. O cümleleri yazan kız samimi biriydi. Sosyal, ani kararlar veren, koşturmaktan hoşlanan, işini seven bir kadındı ve tıpkı Bristow’un dediği gibi Fas’a seyahat etme ihtimali onu çok heyecanlandırmıştı.

E-postaların çoğu moda tasarımcısı Guy Somé’ye gönderilmişti. Paylaşılan birkaç sır dışında ilginç bir yanları yoktu ve marjinal arkadaşının bahsi geçiyordu:

Geegee, senden bir ricam var. Rochelle’in doğum günü için bir şey hazırlar mısın? Ne istersen öderim. Hoş bir şey olsun (kolaya kaçma). 21 Şubat için. Lüüütfen lüüütfen, seni çok seviyorum. Guguk kuşu.

Strike, ilhamperimlula.com sitesinde Lula’nın, Guy Somé’yi kardeşi gibi sevdiğinden bahsedildiğini hatırladı. Tasarımcının polise verdiği ifade dosyadakilerin en kısasıydı. Bir haftalığına Japonya’ya gitmiş ve Lula’nın öldüğü gece dönmüştü. Strike, Somé’nin Kentigern Gardens’a yürüme mesafesinde oturduğunu biliyordu ama polisler eve döndüğünde yatıp uyuduğu açıklamasını tatmin edici bulmuşlardı. Strike, Charles Sokağı’ndan Kentigern Gardens’a gelen birinin Alderbrook Yolu’ndaki güvenlik kamerasına yakalanacağını tespit etmişti.

Strike dosyayı kapattı. Binbir güçlükle ofisin diğer tarafına gidip soyunurken ve takma bacağını çıkarıp uyku tulumunu açarken öylesine yorgundu ki hiçbir şey düşünecek halde değildi. Arabaların uğultusu, yağmur damlalarının gürültüsü ve şehre hâkim olan yorgun rüzgârın ninnisiyle hemen uykuya daldı.

2

Lucy’nin, Bromley’deki evinin ön bahçesinde kocaman bir manolya ağacı vardı. Bahar etkisini daha da hissettirince ön bahçe sağa sola serpiştirilmiş mendilleri andıran çiçeklerle dolacaktı ama şimdi, henüz nisan ayı olduğu için manolya ağacı, Hindistan cevizi beyazı yapraklarıyla bir bulutu andırıyordu. Lucy’yle dışarıda buluşmayı tercih eden Strike, o evi iki ya da üç kereden fazla ziyaret etmemişti. Hem kardeşi daha rahat ettiği hem de Strike kendisini pek sevmeyen eniştesiyle karşılaşmaktan hoşlanmadığı için böylesi daha iyiydi.

Bahçe kapısının demirlerine bağlanmış helyum dolu balonlar hafif esintiyle sallanıyordu. Strike koltuğunun altında Robin’in paketlediği hediyeyle evin kapısına uzanan yolu adımlarken çilesinin uzun sürmeyeceğini söyleyerek kendi kendini teselli etti.

Kısa boylu, sarışın, ay yüzlü bir kadın olan Lucy kapıyı açar açmaz, “Charlotte nerede?” diye sordu.

Holdeki balonlara çocuğun yaşına uygun olarak 7 şekli verilmişti. Evin görülmeyen bölümlerinden, banliyönün huzurlu havasını kaçıran sevinç veya acı göstergesi olabilecek çığlıklar yükseliyordu.

“Hafta sonu için Ayr’a döndü,” diye yalan söyledi Strike.

Ağabeyinin girmesi için geri çekilen Lucy, “Niçin?” diye sordu.

“Kız kardeşinin başı dertteymiş. Jack nerede?”

“Herkes bahçede. Neyse ki yağmur kesildi, yoksa çocukları eve almamız gerekecekti,” diyen Lucy bahçeye çıkan yolu gösterdi.

Yeğenlerinin üçü de doğum gününe gelirken en şık kıyafetlerini giymiş yirmi kadar oğlan ve kızla birlikte arka bahçede oynuyordu. Çığlıkların kaynağıysa meyve resimleri yapıştırılmış kriket sopaları arasında koşturdukları bir oyundu. Lucy’ye yardım etmek için kalan anne babalar o güneşsiz günde plastik bardaklardan şarap içiyor, Lucy’nin kocası Greg ise portatif masaya kurulan müzik setine takılmış iPod’la ilgileniyordu. Lucy, Strike’a bir bira verip hızla yanından uzaklaştı ve yere düştüğü için âdeta zevkle ağlamaya başlayan en küçük oğluna bakmaya gitti.

Strike hiçbir zaman çocuk sahibi olmayı istememişti. Bu, Charlotte’la her zaman uzlaştıkları noktalardandı ve yıllar içinde diğer sevgililerinden ayrılmasının başlıca nedeniydi. Lucy bu bakış açısını ve adamın gerekçelerini küçümserdi. Strike ne zaman kendi hedeflerinin onunkilerden farklı olduğunu açıklamaya çalışsa, Lucy seçimlerine ve kararlarına saldırılıyormuş gibi bir tutum içinde olurdu.

Greg müziğin kontrolünü başka bir babaya devrettikten sonra, “Her şey yolunda mı Corm?” diye sordu. Lucy’nin eşi Greg bir depo denetçisiydi. Strike’la nasıl bir tonla konuşması gerektiğini hiçbir zaman çözememiş ve sonunda Strike’ın sinir bozucu bulduğu bir kabalık ile aşırı samimiyet arasında karar kılmıştı. “Güzeller güzeli Charlotte nerede? Yoksa yine mi ayrıldınız? Hahhahha! Sizi takip etmek imkânsız.”

Küçük kızlardan biri ittirilince yere düşmüştü. Greg de gözyaşları ve çimen lekeleriyle baş etmeye çalışan anneye yardıma gitti. Oyun son sürat devam ediyordu. En nihayetinde kazanan belirlendi. İkinci olan çocuk ağladı, teselli ödülü olarak ona çiçeklerin arasındaki torbada duran şekerlerden verildi. Derken aynı oyunun ikinci turunun başlayacağı duyuruldu.

Strike’a yaklaşan orta yaşlı bir kadın, “Merhaba!” dedi. “Sanırım Lucy’nin ağabeyisiniz!”

“Evet,” dedi Strike.

“Zavallı bacağınızın başına gelenleri duyduk,” dedi adamın ayakkabılarına bakarak. “Lucy bizi bilgilendirdi. Tanrım, hiç fark edilmiyor değil mi? Geldiğinizde yürüyüşünüze dikkat ettim, topallamıyorsunuz. Günümüzde tıbbın bu kadar ilerlemesi ne akıl almaz! Eminim eskisinden hızlı koşuyorsunuzdur.”

Herhalde kadıncağız, Strike’a olimpiyat koşucularınınki gibi çalışan, mekanik bir protez bacak takıldığını hayal ediyordu. Strike birasını yudumladı ve keyifsiz bir gülümsemeyle karşılık verdi.

“Doğru mu?” diye sordu onu rahatsız etmeyi sürdüren kadın. Suratından merak akıyordu. “Gerçekten Jonny Rokeby’nin oğlu musunuz?”

Sabrının son kırıntılarının da tükendiğinin o ana kadar bilincinde olmayan Strike sonunda dayanamayıp patladı.

“Bilemiyorum!” dedi. “Niçin onu arayıp sormuyorsunuz?”

Kadın şaşkınlıktan küçük dilini yutacak gibi oldu. Birkaç saniye sonra kuyruğunu bacaklarının arasına sıkıştırıp gözden kayboldu. Sonra da Strike, kadının kendisini işaret ederek başka bir kadınla konuştuğunu gördü. Çocuklardan biri daha düşüp kafasını çilek resmi yapıştırılmış kriket sopasına çarptı ve kulakları sağır eden bir çığlık attı. Herkesin dikkatini yeni kazazedeye vermesini fırsat bilen Strike da tekrar eve girdi.

Üç kişilik bej koltuğu, şöminenin üstündeki İzlenimci resmi ve raflarda üç yeğeninin cam yeşili okul üniformalarıyla çekilmiş çerçeveli fotoğraflarıyla ön taraftaki oda huzur vericiydi. Strike bahçeden gelen gürültüden kurtulmak için kapıyı yavaşça kapattı ve cebinden Wardle’ın yolladığı DVD’yi çıkarıp DVD oynatıcıya koyduktan sonra televizyonu açtı.

Televizyonun üstünde, Lucy otuzuncu doğum günü partisinde çekilen fotoğraf vardı. Lucy’nin babası Rick de ikinci eşiyle oradaydı. Strike beş yaşından beri bütün grup fotoğraflarında yaptığı gibi arkada duruyordu. O zamanlar iki bacağı da sapasağlamdı. Kendisi gibi askerî polis olan ve Lucy’nin, zamanında ağabeyini evlendirmek istediği Tracey de yanı başındaydı. İlerleyen yıllarda Tracey, ortak arkadaşlarından biriyle evlenmiş ve bir kızı olmuştu. Strike ona çiçek yollamayı istemiş ama bir türlü fırsat bulamamıştı.

Fotoğraflara bakmayı bırakıp gözlerini ekrana kaydırdı ve oynat tuşuna bastı.

Karşısında siyah beyaz, karlı görüntü beliriverdi. Beyaz sokak, kameranın önünde uçuşan kar taneleri… 180 derecelik açı Bellamy ve Alderbrook yollarını kapsıyordu.

Bir adam tek başına sağdan görüntüye girdi. Uzun boyluydu ve ellerini ceplerine sokmuştu. Kat kat giyinmiş, kapüşonunu yüzünü örtecek şekilde öne indirmişti. Yüzü siyah beyaz kayıtta bir garip görünüyor, bir tür göz yanılsaması oluşuyordu. Strike önce yüzün alt kısmının beyaz olduğunu, üstüne siyah bir bez örtüldüğünü düşündü, daha sonra mantığı tam tersinin mümkün olacağını, siyah bir yüze ve alta dolanmış beyaz bir atkıya baktığını söyledi. Ceketinde bir amblem, tam seçilemeyen bir tür logo vardı ama bunun dışında giysileri sıradandı.

Şüpheli kameraya yaklaşırken başını öne eğdi. Cebinden çıkardığı bir şeye bakıyor gibiydi. Saniyeler sonra Bellamy Yolu’na sapıp kameranın alanından çıktı. Ekranın sağ alt köşesindeki saat 01.39’u gösteriyordu.

Kare değişti. Yeniden aynı kavşağın bulanık görüntüsü belirdi. Kavşak boştu ama iri kar taneleri net bir görüntü elde etmeyi güçleştirmişti. Şimdi sağ alt köşedeki saat 02.12’ydi.

İki kaçak görüntüye girdi. Öndekini tanımak kolaydı. Ağzını beyaz atkıyla örtmüş, yarım saat kadar önce kameradan çıkmış adamdı bu. Uzun bacaklıydı ve güçlüydü, kollarından da destek alarak doğrudan Alderbrook Yolu’na koştu. İkinci adam daha ufak tefek, daha cılızdı. Kapüşonu ve şapkası vardı. İkinci adamın, ötekine yetişememenin verdiği öfkeyle siyah ellerini yumruk yaptığını fark etti.

Strike, kaydın birkaç saniyesini baştan oynattı. Sonra bir kere daha. Koşarak geçen iki insan arasında hiçbir iletişim yoktu. Seslenmiyor, kameranın önünden koşa koşa geçerken birbirlerine bakmıyorlardı. Birbirleriyle bir ilgileri varmış gibi görünmüyordu. Belki de ne yapacaklarını çok önceden hesaplamışlardı.

Görüntüyü dördüncü kez oynattı ve birkaç denemenin ardından daha yavaş koşan adamın kazağının görüldüğü saniyede kaydı durdurmayı başardı. Gözlerini kısarak ekrana baktı ve bulanık görüntüye iyice yaklaştı. Yaklaşık bir dakikalık incelemenin ardından ilk kelimenin “ck” ile bittiğine emindi ama “J” ile başladığını düşündüğü ikinci kelimeyi çözmenin imkânı yoktu.

Oynat tuşuna bastı ve ikinci adamın hangi sokağa saptığını görmek umuduyla görüntülerin devamına baktı. Strike, iki adamın ayrılışını üç kere izledi ve adı ekranda görünmese de, Wardle haklıysa adamın Halliwell Sokağı’na sapmış olması gerektiğini biliyordu.

Polis, ilk adamın kameradan çıktıktan sonra arkadaşıyla buluşmasının katil olma ihtimalini azalttığına inanmıştı. İkisinin arkadaş olduğunu varsaymışlardı. Strike da o havada, o saatte kameraya yakalanan iki kişinin birlikte hareket ettiği sonucuna varması gerektiğini bilse de içi rahat değildi.

Yeniden “oynat” tuşuna bastı, kayıt koptu ve görüntü ani bir geçişle değişti. Şimdi bir otobüsün içini görüyordu. Şoförün üstündeki kamera, otobüse binen kızı kaydetti. İçerisi karanlıktı ve kamera kızı iyi çekmemişti ama atkuyruğu yaptığı sarı saçları dikkat çekiyordu. Arkasından otobüse binen adam ise görülebildiği kadarıyla sonradan Bellamy Sokağı’ndan Kentigern Gardens’a yürüyen adama çok benziyordu. Uzun boylu, kapüşonluydu. Beyaz atkı yüzünün alt kısmını örtmüş, üst kısmıysa görünmeyecek şekilde gölgede kalmıştı. Net görülen tek şey göğsündeki şık tasarımlı GS logosuydu.

Sonrasında kayıt Theobalds Yolu’na atladı. Hızlı hızlı yürüyen bu kişi otobüse binen kişiyle aynı olsa bile şimdi beyaz atkısını çıkarmıştı ama vücudu ve yürüyüş şekli ilk görüntüye uyuyordu. Bu sefer Strike, adamın özellikle başını öne eğerek yürüdüğü sonucuna vardı.

Görüntüler sona erdiğinde ekran karardı. Strike arkasına yaslanıp derin düşüncelere daldı. Kendine geldiğinde etrafına bakınıp renkli ve aydınlık bir odada olduğunu fark ederek şaşırdı. Cep telefonunu çıkarıp John Bristow’u aradı ama karşısına telesekreter çıktı. Bristow’a güvenlik kamerası kayıtlarını izlediğini ve polis raporunu okuduğunu söyleyen bir mesaj bıraktı. Sormayı istediği bir iki şey daha vardı ve sonraki hafta Bristow’la buluşmalıydı. Ardından Derrick Wilson’ı aradı ve bu sefer de telesekreter çıktı. Strike, Kentigern Gardens 18 numaranın içini görmesi gerektiğini tekrarladı.

Odanın kapısı açılıp ortanca yeğeni Jack içeri daldığında Strike telefonu yeni kapamıştı. Pancar suratlı oğlanın belli ki canı sıkılıyordu.

“Sesini duydum,” dedi Jack ve kapıyı dayısının yaptığı gibi sessizce kapadı.

“Bahçede olman gerekmiyor mu Jack?”

“Tuvalete gitmiştim. Bana hediye aldın mı?”

Geldiğinden beri hediye kâğıdına sarılı oyuncağı yanında taşıyan Strike sonunda elindekini oğlana uzatıp Robin’in itinayla yaptığı paketin, hevesli küçük parmaklar tarafından parçalanışını seyretti.

Kutuya bakarken sevinçten dört köşe olan Jack, “Harika!” dedi. “Bir asker.”

“Öyle,” dedi Strike.

“Hem silahı bile var.”

“Evet, var.”

Jack paketin arkasındaki yazıları okumak için kutuyu çevirirken, “Askerdeyken silahın var mıydı?” diye sordu.

“İki tane vardı,” dedi Strike.

“Hâlâ var mı?”

“Hayır, geri vermem gerekti.”

Jack, sanki bu hayatın acı gerçeklerinden biriymiş gibi büyük bir ciddiyetle, “Ne üzücü,” dedi.

Bahçeden gelen çığlıklar yeniden canlanırken Strike, “Gidip arkadaşlarınla oynamayacak mısın?” diye sordu.

“İstemiyorum. Kutuyu açabilir miyim?”

“Evet, elbette,” dedi Strike.

Jack oyuncak kutusunu açarken Strike, Wardle’ın DVD’sini çıkarıp cebine kaldırdı. Ardından Jack’in plastik oyuncağı, kutudan kurtarmasına yardım etti ve oyuncak silahı askerin eline yerleştirdi.

Lucy on dakika sonra ikisini oyun oynarken buldu. Jack oyuncak askeriyle kanepenin arkasından ateş ediyor, Strike da karnından vurulmuş gibi yapıyordu.

“Tanrı aşkına Corm, bu onun doğum günü, arkadaşlarıyla oynaması gerekir! Jack, sana hediyelerini açamazsın dememiş miydim! Al onu… Ah hayır, olduğu yerde kalsın! Hayır Jack, sonra oynarsın, zaten çay saati geldi…”

Hayatından bezmiş ve sinirlenmiş görünen Lucy isteksiz oğlunu odadan çıkarırken ağabeyine azarlarcasına baktı. Lucy dudaklarını büzdüğünde, kan bağları olmayan yengeleri Joan’a çok benziyordu.

Bu benzerlik Strike’ın aslında karakterine ters düşen bir işbirliği havasına girmesini sağladı. Lucy’nin kelimeleriyle ifade edecek olursak, doğum gününün kalanında “uslu durdu”, kendini ipin ucunu kaçırmış çocukların kavgalarını ayırmaya adadı ve sonra meraklı annelerin can sıkıcı sorularından kurtulmak için gecenin kalanını jöle ve dondurma kaplı portatif masanın arkasında saklanarak geçirdi.

3

Strike pazar sabahı çok erken bir saatte, şarj olması için yer yatağının yanındaki prize taktığı cep telefonunun sesiyle uyandı. Arayan Bristow’du ve sesi gergindi.

“Mesajını dün aldım ama annem fenalaştı. Bu öğleden sonra hemşire izinli. Alison bana eşlik etmeye gelecek. Müsaitsen yarın öğlen buluşabiliriz. Bir gelişme var mı?” diye sordu umutla.

Temkinli davranan Strike, “Bazı gelişmeler var,” dedi.

“Kız kardeşinin bilgisayarı nerede?”

“Burada, annemin dairesinde. Niçin sordun?”

“Bakmamın bir sakıncası var mı?”

“Sakıncası yok,” dedi Bristow. “Yarın getirsem olur mu?”

Strike bunun iyi bir fikir olacağını söyledi. Bristow ofisinin yakınlarındaki favori restoranının adını ve adresini verdikten sonra telefonu kapattı. Strike sigarasına uzandı ve gölgeliklerin arasından süzülen gün ışığının tavana düşürdüğü şekilleri incelerken yalnızlığın ve sessizliğin, çocuk çığlıklarının olmayışının, en küçük oğlunun bağırışları arasında Lucy’nin onu sorguya çekme girişimlerinin yokluğunun tadını çıkararak sigarasını içti. O gün sessiz sakin işyerini sevdiği bile söylenebilirdi. Sigarasını söndürdü, ayağa kalktı ve her zamanki gibi duş almak için üniversiteye gitmeye hazırlandı.

Sayısız kere telefonunu çaldırdıktan sonra pazar akşamının ilerleyen saatlerinde Derrick Wilson’a ulaştı.

“Bu hafta olmaz,” dedi Wilson. “Bay Bestigui sürekli gelip gidiyor. Beni anla, işimi düşünmeliyim. Uygun bir zaman olduğunda ararım, olur mu?”

Strike o sırada telefonda uzaktan gelen zil sesini duydu.

Telefonu kapatmadan Wilson’a, “İşte misin?” diye sordu.

Güvenlik görevlisinin telefondan uzaklaşan sesi, karşısındakine “Defteri imzala ahbap,” diyordu.

Ardından yeniden Strike’a hitap ettiğinde, “Ne?” diye sordu.

“Lobideysen benim için Lula’yı ara sıra ziyaret eden bir arkadaşının adı defterde yazıyor mu, kontrol edebilir misin?”

“Hangi arkadaş?” diye sordu Wilson ve yanındaki adama, “Evet, görüşmek üzere,” dedi.

“Kieran’ın bahsettiği kız, tedavi merkezinde tanışmışlar. Adı Rochelle ama soyadı da lazım.”

“Ha, o mu?” dedi Wilson. “Tamam, senin için göz atıp arar…”

“Şimdi bakamaz mısın?”

Wilson’ın iç çektiğini duydu.

“Tamam, bekle bir saniye.”

Hareket ettiğini gösteren sesler, tıkırtılar ve sayfaların çevrilme sesi… Strike, beklerken internet sitelerini dolaştı ve Guy Somé’nin tasarladığı kıyafetlere ve aksesuarlara baktı.

Wilson, “Evet, kızın kaydı varmış.” dedi. “Adı Rochelle ama soyadını okuyamıyorum. Onifade gibi bir şey sanırım.”

“Harf harf söyleyebilir misin?”

Wilson harf harf söyledi ve Strike da not aldı.

“En son ne zaman oradaymış peki?”

“Kasım ayının başlarında,” dedi Wilson. “Şimdi kapatmalıyım.”

Teşekkür edip telefonu kapattı ve Tennent’s konservesine ve Guy Somé tasarımı modern giysiler koleksiyonuna geri döndü. Özellikle sol üst bölümünde altın rengi işlemeleri ve GS amblemi olan, kapüşonlu ve fermuarlı eşofman üstü dikkatini çekti. Bu logo, moda tasarımcısının internet sitesinin erkek giysilerine ayrılmış hazır giyim bölümünün her yerinde vardı. Strike tepedeki “Hazır Giyim” yazışına baktı ancak bunun ne olduğunu anlayamadı, hepsi giyime hazır değil miydi? Zaten bariz olanın altını çizmek gibi bir şeydi ama sanki bu etiketin altında “ucuz” iması yatıyordu. İnternet sitesinin ikinci bölümünün adı sadece “Guy Somé” idi ve orada binlerce sterlinlik giysiler satılıyordu. Robin’in bütün iyi niyetli çabalarına rağmen kahverengi takım elbiseleri, örgü kravatları, aynalarla süslenmiş mini elbiseleri ve deri şapkalarıyla meşhur olan moda tasarımcısı, en sevdiği mankeninin ölümüyle ilgili görüşme taleplerini hâlâ kabul etmemişti.

4

Sana zarar vermeyeceğimi sanıyorsun ama yanılıyorsun piç! Peşindeyim! Sana güvendim ve bana bunu yaptın! Çükünü koparıp gırtlağına sokacağım! Boğularak gebereceksin! Seninle işim bittiğinde anan bile seni tanıyamayacak Strike denen bok çuvalı!

“Bugün hava ne güzel.”

Robin, “Şunu okur musun lütfen?” deyip bir kâğıt uzattı.

Pazartesi sabahıydı ve Strike, güneşin altında sigarasını içip sokağın karşısındaki müzik dükkânında çalışan kızla sohbet ettikten sonra ofise dönmüştü. Robin’in saçları yine açıktı. Belli ki o gün başka görüşmesi yoktu. Bu sonuca varmış olması ve yağmurdan sonra güneşin belirmesi Strike’ın keyfini yerine getirmişti. Robin ise gergindi, her zamanki gibi masasının başındaydı ama şimdi ayağa kalkmıştı, elindeyse yavru kedi desenli pembe bir kâğıt vardı.

“Demek hâlâ pes etmemiş.”

Strike mektubu alıp sırıtarak okudu.

“Neden polise gitmediğini anlamıyorum,” dedi Robin. “Sana yapacağını söylediği şeyler…”

“Mektubu dosyala,” dedi Strike önemsizmişçesine. Zarfı masaya fırlattı ve diğer mektupları karıştırdı.

Bu tavrı onaylamadığını belli eden Robin, “Hepsi bu da değil,” dedi. “Geçici Çözümler Ajansı telefon açtı.”

“Öyle mi? Ne istiyorlarmış?”

“Beni sordular,” dedi Robin. “Hâlâ sana çalıştığımdan şüpheleniyorlar belli ki.”

“Sen ne dedin?”

“Başka biriymişim gibi konuştum.”

“İyi yapmışsın. Kim olduğunu söyledin?”

“Adımın Annabel olduğunu söyledim.”

“Sahte bir isim vermeleri gerektiğinde insanların genelde a harfiyle başlayan isimler seçtiğini biliyor muydun?”

“Ya kontrol etmesi için birini yollarlarsa?”

“Ya yollarlarsa?”

“Gelip senden para almayı denerler, benden değil! İş bulma kurumu ücretini ödetmeye çalışacaklardır!”

Ödeyemeyeceği bir parayı ödemek zorunda kalması ihtimalinin kızı gerçekten üzdüğünü fark eden Strike gülümsedi. Yine Freddie Bestigui’nin ofisini aramasını söylemeyi ve Rochelle Onifade’nin, Kilburn’de oturan teyzesinin numarasını bulmak için internetteki telefon rehberlerine bakmasını rica etmeyi planlamıştı.

Ancak bunun yerine şöyle dedi: “Tamam, bugünlük ofisi boş bırakırız. Bristow’la buluşmadan önce Vashti’yi kontrol etmeyi planlıyordum. Belki birlikte gidersek daha inandırıcı görünür.”

“Vashti mi? Şu meşhur butik mi?” diye karşılık verdi Robin.

“Evet. Demek biliyorsun…”

Gülümseme sırası Robin’deydi. Dergilerde bu butikle ilgili makaleler okumuştu. Londra’nın ihtişamının vücut bulmuş hali olduğu söyleniyordu. Moda editörleri orada okuyucularıyla paylaşacakları harika giysiler, Robin’in beş altı aylık maaşına patlayacak tasarımlar bulurdu.

“Adını duymuştum,” dedi.

Robin’in trençkotunu askıdan alan Strike giymesi için tuttu.

“Vashti’ye varınca kız kardeşimmişsin gibi yaparız Annabel. Eşime hediye almama yardım ettiğini söyleriz.”

Metroda yan yana otururlarken Robin, “Ölüm tehditleri yollayan adamın derdi ne?” diye sordu. “O kim?”

Bu zamana kadar merakını bastırmış, ne Jonny Rokeby ne de işe geldiği ilk gün Strike’ın ofisinden çıkan esmer güzeli hakkında soru sormuştu. Ayrıca ofisteki uyku tulumundan da bir kez bile bahsetmemişti. Ama ona göre ölüm tehditlerini sormaya kesinlikle hakkı vardı. Ne de olsa üç pembe zarfı açıp tatlı kedilerin arasına serpiştirilmiş hiç hoş olmayan vahşi tehditleri okuyan kendisiydi. Strike mektuplara bakmıyordu bile.

“Adı Brian Mathers,” dedi Strike. “Geçen haziranda karısının başkasıyla yattığından şüphelendiği için beni görmeye geldi. Kadının takip edilmesini istiyordu, ben de bir ay onu izledim. Fazla bir özelliği olmayan, demode giysiler giyen, kötü permalı saçlara sahip sıradan bir kadındı. Büyük bir halı deposunun muhasebe departmanında çalışıyordu. Hafta içi üç bayan meslektaşıyla ufacık bir ofiste oluyordu. Perşembe günleri tombala oynamaya, cuma günleri de mutfak alışverişine gidiyordu. Cumartesileri ise kocasıyla birlikte şehir kulübünde vakit geçiriyorlardı.”

“Peki karısının hangi vakitte başkalarıyla yattığını düşünmüş?” diye sordu Robin.

İkisinin yansımaları metronun siyah, mat camına düşüyordu. Tepeden gelen güçlü ışık yüzünden Robin her zamankinden renksizdi. Daha yaşlı duran Strike ise hantal ve çirkin görünüyordu.

“Perşembe geceleri.”

“Aldatıyor muymuş?”

“Hayır, gerçekten de arkadaşı Maggie’yle tombala oynamaya gidiyordu ama onu izlediğim dört perşembe gecesi de bile bile eve geç döndü. Maggie’den ayrıldıktan sonra arabayla sokaklarda dolaşırdı. Bir gece bara gidip tek başına domates suyu içti. Utangaç bir havası vardı ve bir köşede oturuyordu. Başka bir gece evlerinin olduğu sokağın girişine arabayı yanaştırıp eve gitmeden önce kırk beş dakika bekledi.”

Metro bütün gürültüsüyle uzun tünelden geçerken Robin, “Neden?” diye sordu.

“Asıl soru da bu, değil mi? Bir şey ispatlamak, adamı endişelendirmek, kışkırtmak, cezalandırmak… Belki de sıkıcı evliliklerine birazcık olsun heyecan katmak. Kadın her perşembe, ne yaptığını açıklayamadığı bir zaman yaratıyordu. Adam zaten sinirli bir tipti ve zokayı hemen yutmuştu. Karısının ne yaptığını bilmemek onu delirtiyordu. Haftanın bir günü âşığıyla buluştuğuna, Maggie’nin arkadaşı için yalan söylediğine emindi. Onu takip etmeyi denemiş ama karısının, izlendiğini bildiği için her seferinde karar değiştirip tombalaya gittiğine kendini inandırmıştı.”

“Ona gerçeği söyledin mi?”

“Evet söyledim. Bana inanmadı. Çok öfkelendi, herkesin kendisine karşı komplo kurduğunu söylemeye, bağırıp çağırmaya başladı. Ücretimi ödemeyi reddetti. Eşine zarar vermesinden korktum ve en büyük hatamı da o zaman yaptım. Kadına telefon açıp kocasının onu takip etmem için para ödediğini, neler yaptığını bildiğimi ve kocasının kontrolü kaybetme noktasına yaklaştığını söyledim. Kendi iyiliği için kocasını nasıl bir noktaya getirdiğine dikkat etmeliydi. Kadın ise tek kelime etmeden telefonu suratıma kapattı. Meğer adam düzenli olarak eşinin telefonlarını da kontrol ediyormuş. Aradığımı görünce de varılabilecek tek sonuca varmış.”

“Kadına haber verdiğin sonucuna mı?”

“Hayır, karısı tarafından baştan çıkarıldığını ve onun yeni sevgilisi olduğum sonucuna…”

Robin şaşkınlıktan bir karış açılan ağzını kapamak için ellerini dudaklarına götürdü. Strike güldü.

“Bütün müşterilerin böyle deli midir?”

“Hayır ama baskı altında oldukları söylenebilir.”

Robin biraz tereddüt etse de, “John Bristow’u düşünüyordum da…” dedi. “Kız arkadaşı da Bristow’un yanıldığından gayet emin. Sence John Bristow… Belki biraz… Ne diyorsun?” Robin duraksadı ve bir an sonra, “Psikologlarla ilgili sözlerini kapının diğer tarafından da duyduk,” diye ekledi kızararak.

“Haklı olabilirdin ama… Sanırım fikrimi yavaş yavaş değiştiriyorum.”

Gri mavi gözleri kocaman açılan Robin, “Ne demek istiyorsun?” diye sordu. Metro, istasyona girmek üzereydi. Yavaşladıkça camlardan görülen insanlar da renk karmaşası olmaktan çıkıp netlik kazanıyordu. “Sence… Demek istediğin onun gerçekten haklı olabileceği ve ortada bir katil…”

“İneceğimiz yere geldik.”

Gidecekleri butik Londra’nın en pahalı yerlerinden birinde, New Bond Kavşağı yakınlarındaki Conduit Sokağı’nda, beyaz dış cepheli bir binaydı. Strike’a kalırsa mağazanın rengârenk vitrinlerinin kalabalığı hayatı egemenliğine alan gereksiz karmaşaya ayna tutuyordu. Boncuklu minderler ve gümüş kaplarda kokulu mumlar, dekoru güzelleştirmek için serpiştirilmiş şifon parçaları, yüzü olmayan mankenlerin giydiği çiğ renkli kaftanlar, her biri birbirinden çirkin çantalar, Pop Art dekorun önüne dizilmiş, Strike’ın gözü ve ruhu taciz ettiğine inandığı bir tüketim toplumu abidesi… Tansy Bestigui ve Ursula May’in bu butikte dolaştıklarını, uzman gözlerle etiketleri incelediklerini, sevgi yoksunu evliliklerinin sağladığı her kuruşu harcamak yolundaki tatmin edilemez kararlılıklarıyla en ucuzu bin sterlin olan timsah derisi çantalardan aldıklarını hayal edebiliyordu.

Yanında duran Robin de vitrine bakıyordu ama aklı başka yerdeydi. O sabah Strike aşağıda sigarasını içerken, Geçici Çözümler Ajansı aramadan hemen önce biri arayıp iş teklif etmişti. İki güne kadar kararını bildirmesi gereken bu teklifi ne zaman düşünse içini yoğun, karmaşık duygular ele geçiriyordu. Robin kendisini bu duygunun mutluluk olduğuna inandırmaya çalışsa da korku olduğundan şüphelenmeye başlamıştı.

İşi kabul etmeliydi. Pek çok avantajı vardı. Matthew’la konuşup ideal maaş olacağına karar verdikleri miktara çok yakındı. Ofis düzgündü ve West End’de iyi bir yerdeydi. Matthew’la öğle yemeklerinde buluşabileceklerdi. İşsizlik oranının yüksek olduğu bu dönemde böyle bir teklif aldığı için havalara uçması gerekirdi.

Strike muhtemelen dünyanın en çirkin mantosu denilebilecek garip kıyafete gözlerini kısarak bakarken, “Cuma günkü görüşme nasıl gitti?” diye sordu.

“Sanırım iyi gitti,” diye geçiştirdi Robin.

Saniyeler önce Strike’ın ortada gerçekten bir katil olabileceğini ima ettiği zaman hissettiği heyecanı hatırladı. Gerçekten de ciddi miydi? Robin, Strike’ın çok önemli bilgiler içeriyormuş gibi vitrini süsleyen ıvır zıvırlara baktığını gördü, (bir an kulağında Matthew’un sesini duydu) herhalde izleyenlerde iyi bir etki bırakmak için tasarlanıp vitrine yerleştirilmişlerdi. Nişanlısı ne zaman konusu açılsa hâlâ Strike’ın sahtekârın biri olduğunu ima ediyordu. Özel dedektiflik onun için aslan terbiyeciliği veya astronotluk gibi bir işti. Gerçek insanlar o meslekleri yapmazdı.

Robin insan kaynaklarındaki işi kabul ederse, bir gün haberlerde izlemediği sürece soruşturmanın nasıl sonuçlanacağını asla bilemeyeceğini düşündü. İspatlamak, bulmacayı çözmek, yakalamak, korumak… Bunlar uğraşmaya değer, önemli ve büyüleyici şeylerdi. Robin, böyle hissettiği için Matthew’un kendisini çocuksu ve naif bulduğunu biliyordu ama elinde değildi.

Strike, Vashti’ye sırtını dönmüştü ve New Bond Sokağı’ndaki bir şeye bakıyordu. Robin karşıda ne olduğuna baktığında dedektifin gözlerini Russell ve Bromley’nin köşesindeki kırmızı posta kutusuna, kutunun kapkara dikdörtgen ağzına diktiğini anladı.

“Tamam, gidelim,” dedi ona dönen Strike. “Unutma, kardeşimsin ve eşime hediye bakıyoruz.”

“Neyi öğrenmeye çalışacağız?”

“Lula Landry ve arkadaşı Rochelle Onifade’in, Landry’nin öldüğü gün burada ne yaptıklarını. Buluştular, on beş dakika birlikteydiler ama sonra ayrıldılar. Çok umutlu değilim; üç ay önceydi ve kimse hiçbir şey fark etmemiş olabilir. Yine de denemeye değer.”

Vashti’nin zemin katı giysilere ayrılmıştı. Ahşap merdivendeki tabelaya göre “konsept” bölüm ve kafe üst kattaydı. Birkaç kadın ışıl ışıl giysi raflarına göz gezdiriyordu. Hepsi bronz tenli ve zayıftı. Uzun, temiz, fönlü saçlarla dolaşıyorlardı. Satış görevlilerinin biri diğerine benzemiyordu. Giysileri eksantrik, saç kesimleri abartılıydı. Tütü ve file çorap giyen bir satış danışmanı da şapkaları düzenliyordu.

Robin büyük bir cesaretle o kıza doğru yürüyerek Strike’ı şaşırttı.

“İyi günler,” dedi neşeli bir sesle. “Orta vitrinde muhteşem bir pullu manto gördüm. Acaba denemem mümkün mü?”

Kızın saçları bembeyazdı ve pamuk helva gibi kabartılmıştı; gözlerine abartılı renklerde farlar sürmüştü ve kaşı yoktu.

“Tabii. Sorun değil,” dedi.

Fakat biraz sonra bunun sorun olduğu anlaşıldı. Vitrinden mantoyu almak bir hayli zordu; mankenden çıkarmaları ve elektronik alarmını sökmeleri gerekti. On dakika sonra kız hâlâ mantoyu indirmeyi başaramamıştı ve kendisine yardım etmeleri için iki meslektaşını çağırmak zorunda kaldı. Bu arada Robin, Strike’la konuşmadan mağazayı dolaşıyor, elbiselere ve kemerlere bakıyordu. Pullu manto vitrinden indirildiğinde onu getirmek için canla başla çalışan üç satış görevlisi de mantonun kaderine kendilerini adamış görünüyorlardı ve Robin’e soyunma odasına kadar eşlik ettiler. Biri Robin’in seçtiği diğer kıyafetleri taşımaya gönüllü oldu, diğer ikisi ise mantoyu getirdi.

Soyunma odası dedikleri yerler, demirlere geçirilmiş krem rengi kumaş çadırlardı. Strike içeride neler konuşulduğunu dinleyebilecek kadar yaklaştığında geçici sekreterinin becerilerini daha yeni yeni ortaya dökmeye başladığını hissetti.

Robin soyunma odasına yanında en az on bin sterlinlik malzemeyle girmişti. Sadece mantonun fiyatı beş bin sterline yakındı. Genç kadın normalde asla bunu yapmaya cesaret edemezdi ama bu sabah bir şeyler değişmişti. Cesurdu ve lafını esirgemiyordu. Kendine, Matthew’a, hatta Strike’a kendini ispatlamak istiyordu. Üç asistan etrafında pervane oldu, giysileri astılar, mantonun kat yerlerini düzelttiler ve Robin kolları dövmelerle kaplı kızın uzattığı, oradaki en ucuz ürün olan kemere dahi parası yetmeyeceğini ve haliyle kızların hayalini kurdukları komisyonları alamayacaklarını düşünerek hiç vicdan azabı çekmedi. Pembe saçlı satış görevlisi, seçtiği yeşil elbiseye çok uyacağını iddia ettiği dore ceketi getirmeye gittiğinde bile sesini çıkarmadı.

Robin kızların hepsinden uzundu ve trençkotunu çıkarıp pullu mantoyu giydiğinde kızlar hayranlıklarını ifade etmekten kendilerini alamadılar.

Eleştiren gözlerle aynada kendini süzdükten sonra kızlara dönüp, “Ağabeyime göstermeliyim,” dedi. “Benim için alışveriş yapmıyoruz, eşine hediye alacağız.”

Soyunma odasının perdelerini ittirip peşinde üç satış görevlisiyle dışarı çıktı. Giysilerin dizildiği rafları inceleyen zengin kızlar, Robin büyük bir özgüvenle Strike’a seslendiğinde hep birden gözlerini kısıp kadını süzdüler.

“Ne düşünüyorsun?”

Strike, mantonun Robin’in üstünde mankende olduğundan çok daha güzel göründüğünü itiraf etmeliydi. Robin, dedektifin izleyebilmesi için kendi etrafında döndüğünde manto bukalemun gibi renkten renge girdi.

Strike görmüş geçirmiş bir erkeğin temkinli tonlamasıyla, “İdare eder,” dedi. Satış görevlileri kibarca gülümsedi. “Yeniden düşündüm de… hiç fena değil. Ne kadarmış?”

“Senin standartlarına göre fazla sayılmaz,” dedi Robin. Göz ucuyla satış görevlilerine bakıyordu. Hazırlıksız yakalanıp sırıtarak karşılık veren Strike’a, “Sandra buna bayılacaktır,” dedi. “Ne de olsa kırkına basıyor.”

Pamuk şeker gibi saçları olan kız komisyonunun hayalini kurarak, “Her şeyle giyebilir,” dedi. “Çok kullanışlıdır.”

Robin gözünü dahi kırpmadan soyunma odasına döndü ve, “Şimdi Cavalli elbiseyi deneyeceğim,” dedi.

“Sandra, kocası alışverişe çıkarken onunla gitmemi rica etti,” dedi, mantosunu çıkarmasına yardım eden ve seçtiği elbisenin fermuarını açan satış görevlilerine. “Yine aptalca bir hata yapmayacağına emin olmak istedi. Otuzuncu yaş gününde ona dünyanın en çirkin küpelerini almış. Üstelik servet değerindeler ve daha bir kere bile kasadan çıkmadılar.”

Robin bunları nereden uydurduğunu bilmiyordu, ilham gelmişti. Kazağını ve eteğini çıkarıp sarmaşık yeşili dar elbiseyi giydi. Anlattıkça Sandra gerçek birine dönüşüyordu. Biraz şımarık, biraz sıkılmış arada bir görümcesine, kocasının (Robin “banker” demeye karar vermişti ama Strike kesinlikle kafasındaki banker görüntüsüne uymuyordu) ne kadar zevksiz olduğundan yakınan bir kadın…

“Bana, onu Vashti’ye götür ve kesenin ağzını açmasını söyle, dedi. Ah, bu çok yakıştı.”

Yakışmanın da ötesindeydi. Robin hayranlıkla aynadaki yansımasına baktı. Hayatında bu kadar güzel bir giysisi olmamıştı. Yeşil elbise bir tür sihirle belini inceltmiş, hatlarını ortaya çıkarmış, boynunu olduğundan da uzun göstermişti. Işıl ışıl derisi içinde yılanımsı bir tanrıçaya dönüşmüştü ve satış görevlileri de mırıltılarla, iç çekişlerle hayranlıklarını belli ediyordu.

Robin, kızıl saçlı kıza, “Fiyatı ne?” diye sordu.

“İki bin sekiz yüz doksan dokuz,” dedi kız.

“Ona vız gelir!” diyen Robin, perdeyi açıp yuvarlak masadaki eldiven yığınını incelerken bulduğu Strike’a elbiseyi göstermek için dışarı çıktı.

Yeşil elbiseye bakan Strike hoş bir yorum yapmış ancak ona doğru dürüst bakmamıştı.

“Pek Sandra’ya uygun bir renk değil,” dedi aniden kendinden utanan Robin. Ne de olsa Strike ağabeyi veya erkek arkadaşı değildi. Belki de hikâyeyi fazla ileri götürmüş, daracık elbiseyle gösteri yaparak fazla ileri gitmişti. Soyunma odasına geri döndü.

Yeniden iç çamaşırına kadar soyunurken konuya girdi. “Sandra son gelişinde kafenizde Lula Landry’yi görmüş. Sandra onun çok güzel bir kadın olduğunu söyledi. Fotoğraflarda göründüğünden de güzelmiş.”

Askıdan indirdiği dore ceketi kollarının arasında sıkı sıkı tutan pembe saçlı kız, “Evet, öyleydi,” diye onayladı. “Eskiden sürekli gelirdi, her hafta onu görürdük. Bunu denemek ister misin?”

Pamuk şeker saçlı kız, Robin’in dore ceketi giymesine yardım ederken, “Öldüğü günün daha erken saatlerinde buradaydı,” dedi. “Bu soyunma odasındaydı.”

“Öyle mi?”

“Üst tarafı kapanmayacak galiba, ama açık da harika duruyor.”

Hayalî görümcesini acımasızca kilo sorununa kurban etmekten çekinmeyen Robin, “Hayır, bu olmaz, Sandra benden bir iki kilo daha fazla.” dedi. “Siyah elbiseyi deneyeceğim. Öldüğü gün Lula Landry’nin burada olduğunu mu söylemiştin?”

“Evet,” dedi pembe saçlı kız. “Çok üzücüydü, hem de çok. Konuşmasını duymuştun, değil mi Mel?”

Dantel süslemeli siyah elbiseyi getiren dövmeli kızıl ne olduğu anlaşılmayan bir ses çıkardı. Aynadan onu izleyen Robin, isteyerek veya kazayla ne duyduysa bahsetmeye hiç hevesli olmadığını hemen anladı.

Geveze biri olduğu anlaşılan pembe saçlı kız, “Duffield’la konuşuyormuş, değil mi Mel?” diye ısrar etti.

Robin, Mel’in kaşlarını çattığını gördü. Dövmelerine rağmen Robin, Mel’in diğer iki kızdan kıdemli olabileceği izlenimine kapılmıştı. Diğer iki kız, zengin ağabeyinin parasını harcamaya gelen kadını mutlu etmek için dedikodu yapma arzusuyla yanıp tutuşurken Mel için krem rengi ipek çadırlarda yaşananları kendine saklamak görevinin bir gerekliliğiydi.

Robin üç görevlinin yardımıyla içine girmeye çalıştığı siyah elbiseye sığmak için karnını içeri çekerken, “Bu çadırımsı şeylerde konuşulanları duymamak imkânsızdır herhalde,” dedi.

Mel o zaman prensiplerinden az da olsa ödün verdi.

“Evet, öyle… İnsanlar içeri girip akıllarına ne gelirse konuşuyor.” İpek perdeyi işaret etti. “Duymak istemesek de duyuyoruz.”

Deli gömleğini andıran deri ve dantel korsenin içine hapsolduğu için zar zor nefes alan Robin güçlükle konuştu. “Peşinde sürekli paparazziler dolaştığı için Lula Landry’nin daha dikkatli olacağını sanırdım.”

“Evet,” dedi kızıl saçlı kız. “İnsan öyle olacağını sanıyor. Yani ben laf taşımıyorum ama taşıyanlar olabilir.”

Mel’in her ne duyduysa meslektaşlarına anlattığı gerçeğini görmezden gelen Robin ender rastlanır bu ağzı sıkılığı takdir ettiğini dile getirdi.

Yeni giydiği daracık siyah elbisenin fermuarının çekilebilmesi için nefesini tutan Robin, “Herhalde polise anlatmışsındır?” dedi.

Pamuk şeker saçlı kız hafif bir buruklukla, “Polis hiç gelmedi,” dedi. “Mel’e gidip duyduklarını anlatmasını söyledim ama istemedi.”

“Önemli değildi ki!” dedi Mel çabucak. “Bir şey değişmezdi. Adamın orada olmadığını ispatladılar ya!”

Strike müşterilerin ve diğer satış görevlilerinin dikkatini çekmemeye çalışarak ipek perdeye ne kadar yaklaşabiliyorsa o kadar yaklaşmıştı.

Soyunma kabininde pembe saçlı kız fermuarı kapamaya çalışıyordu. Robin’in göğüs kafesi gizli korseye hapsolmuştu. Sonrakinin sorusu Strike’ı öylesine şaşırttı ki neredeyse bir ses çıkarıp yerini belli edecekti.

“Evan Duffieid’ın o sırada Lula’nın dairesinde olmamasını mı söylüyorsun?”

“Evet,” dedi Mel. “Öyleyse gündüz Landry’nin ne söylediğini ne önemi var? Adam orada değildi.”

Dört kadın Robin’in aynadaki yansımasını inceledi.

Robin korsenin göğüslerini aşağıdan sıkıştırıp iki şişme topa dönüştürmesine bakarak, “Sandra’nın buna sığacağını sanmam,” dedi. Pamuk şeker saçlı kız fermuarı açıp da göğüs kafesini rahatlattığında Mel’e, “Yine de polise haber vermen gerekmez miydi? Önemli olup olmadığına onlar karar verirdi,” dedi.

“Ben de öyle demedim mi Mel?” dedi pembe saçlı kız. “Ona aynen böyle söyledim.”

Mel hemen savunmaya geçti.

“İyi ama orada değilmiş! Kızın dairesine hiç gitmemiş! Yapacak bir işi olduğunu ve kızı görmek istemediğini söylemiş olmalı. Lula, ‘Sonra gelirsin, beklerim, hiç önemli değil. Muhtemelen ben de bire kadar eve dönmem. Lütfen gel, lütfen,’ diyordu. Bir bakıma ona yalvarıyordu. Ayrıca soyunma odasına yanında arkadaşıyla girmişti. O kız da her şeyi duydu, önemli bulsa polise söylerdi, değil mi?”

Robin kendine iş yaratmak için yeniden pullu mantoyu giymişti. Aynanın önünde sağa sola dönüp o halini incelerken sanki o anda aklına gelmiş gibi şu soruyu sordu:

“Konuştuğunun Evan Duffield olduğuna emin misin?”

Zekâsına hakaret edildiğini düşünen Mel, “Elbette oydu,” dedi. “Gecenin o saatinde başka kimi evine davet edecekti ki? Sesinden çaresizce onu görmek istediği anlaşılıyordu.”

“Tanrım, o gözleri yok mu!” dedi pamuk şeker saçlı kız. “Çok yakışıklı. Karizma abidesi. Bir keresinde birlikte gelmişlerdi. Öyle çekiciydi ki…”

On dakika sonra Robin, Strike’a iki giysinin daha modelliğini yapıp aralarından en iyisinin pullu manto olduğunu düşündüğünü satış görevlilerinin duyacağı şekilde dile getirdiğinde ertesi gün Sandra’nın mantoyu görmek için mağazaya gelmesi gerektiğinde anlaştılar. (Satış görevlileri de büyük bir hevesle başlarını sallayarak bunu onayladı.) Strike beş bin sterlinlik mantoyu Andrew Atkinson adına rezerve ettirdi, bir telefon numarası uydurdu ve sanki paltoyu almışlar gibi iyi dilekler eşliğinde Robin’le birlikte butikten dışarı uğurlandılar.

Hiç konuşmadan elli metre kadar yürüdüler. Strike sigarasını yaktı.

“Çok etkileyici, çok!”

Robin’in gözleri gururla parladı.

5

Strike ve Robin, New Bond Sokağı durağında ayrıldılar. Robin, Best Films şirketini aramak ve Rochelle Onifade’in teyzesinin telefon numarasını araştırmak için ofise döndü. Geçici Çözümler Ajansı’ndan kaçmak için elinden geleni yapıyordu. (Strike’ın önerisi kapıyı kilitli tutmasıydı.)

Strike bir gazete alıp Knightsbridge metrosuna bindi ve sonra boş vakti olduğundan yürüyerek Bristow’un öğle yemeği randevusu için seçtiği Serpentine Bar and Kitchen’a gitti.

Yolculuğu onu, Hyde Park’ın yapraklarla kaplı patikalarından ve Rotten Row’un kumlu yürüyüş yolundan geçirdi. Mel adlı kızın dediklerini metroda uzun uzadıya düşünmüştü. Ve şimdi, aralarından süzülen gün ışığıyla her zamankinden güzel görünen yeşilliklerin arasından geçerken aklı elinde olmadan Robin’in daracık, yeşil elbise içinde ne kadar güzel göründüğüne kayıyordu.

Tepkisinin kızı hayal kırıklığına uğrattığını biliyordu ama o an aralarında garip bir samimiyet oluşmuştu ve öyle bir samimiyet, hayatında o an için istediği son şeydi. Ne kadar akıllı, profesyonel olursa olsun Robin’le böyle bir macera yaşamayı istemiyordu. Kızın arkadaşlığından hoşlanıyor, mahremiyetine saygı duymasını ve merakına yenik düşmemesini takdir ediyordu. Karşıdan gelen bisikletliyle çarpışmamak için kenara çekilen Strike, bu niteliklere özellikle kadınlarda ne kadar az rastlandığını iyi bilirdi. Yine de yakında Robin’den kurtulacağını bilmek varlığından hoşlanmasının başlıca nedenlerindendi. Parmağındaki nişan yüzüğü gibi, bir gün gidecek olduğu gerçeği de ilişkilerinin sınırlarını belirliyordu ve böylesi dedektife iyi geliyordu. Robin’i sevmişti, ona minnettardı. Hele bu sabahtan sonra becerilerinden etkilendiği bile söylenebilirdi ama gözleri görüyordu ve libidosu yerindeydi. Yani her gün bilgisayarının başına oturan kızın ne kadar çekici olduğunun farkındaydı. Tamam, Charlotte kadar güzel değildi ama hoştu. Robin vücuduna oturan yeşil elbiseyle soyunma odasından çıkana kadar bu acı gerçekle yüzleşmesi gerekmemiş ve doğal olarak mağazadaki o anda da tek aklına gelen gözlerini kaçırmak olmuştu. Robin’in onu baştan çıkarmak için hiçbir girişimde bulunmayacağını biliyordu ama Strike gerçekçi biriydi; akıl sağlığı için aralarındaki mesafe korunmalıydı. Düzenli görüştüğü tek insan oydu ve durumunun hassasiyetinin farkındaydı. Ayrıca bazı tereddütlerden ve kızın yapmaktan kaçındığı yorumlardan, nişanlısının bu başı sonu belirsiz anlaşma için Geçici Çözümler Ajansı’ndan ayrılmasından hoşlanmadığını anlamıştı. Arkadaşlıklarının ileri gitmesine izin vermemek en uygunuydu, elbise içinde ne kadar güzel göründüğünü açıkça söylememesi iyi olmuştu.

Strike daha önce Serpentine Bar and Kitchen’a hiç gitmemişti. Gölün ortasında bir gemiyi andıran restoran, binadan çok fütüristik bir pagodaya benziyordu. Büyük beyaz çatısı insanda cam duvarların üstüne dev bir kitabın açılıp bırakıldığı izlenimi yaratıyordu. Restoranın yanında yaprakları suya değen yaşlı bir salkım söğüt vardı.

Soğuk, rüzgârlı bir gündü ve gün ışığında gölün manzarası muhteşemdi. Strike suyun kenarındaki masalardan birine oturup Doom Bar birasından ısmarladı ve gazetesini okumaya koyuldu.

Uzun boylu, düzgün vücutlu, gri, pahalı takım elbiseli bir adam Strike’ın masasının yanına gelip durduğunda Bristow çoktan on dakika gecikmişti.

“Bay Strike?”

Adam altmışlarına merdiven dayamış görünüyordu ama saçları hâlâ gürdü. Güçlü çenesi ve çıkık elmacık kemikleriyle televizyon dizilerindeki zengin iş adamlarını oynamak için tutulmuş yarı ünlü “karakter” oyuncularını andırıyordu. Görsel hafızasıyla gurur duyan Strike, onu Robin’in gösterdiği fotoğraflardan hemen tanıdı. Lula Landry’nin cenazesinde, çevresindeki herkesi küçümsüyormuş gibi bakan uzun boylu adamdı.

“Ben Tony Landry. John ve Lula’nın dayısıyım. Oturmamın sakıncası var mı?”

Gülümsemesi Strike’ın o güne kadar şahit olduğu en samimiyet yoksunu ve resmî hareketti. Dudaktan gerilmiş, bembeyaz dişleri ortaya çıkmıştı. Landry paltosunu çıkarıp Strike’ın karşısındaki koltuğun arkasına bıraktı ve oturdu.

“John’un ofisteki işleri uzadı,” dedi. Rüzgâr saçlarını uçuşturduğunda şakaklarının hafifçe açıldığı ortaya çıktı. “Alison’dan sizi arayıp haber vermesini istediğinde masanın önünden geçiyordum ve kendim gelip mesajı iletmek istedim. Aslında ben de sizinle konuşmak istiyordum, benimle iletişime geçmenizi bekledim. Yeğenimi tanıyan herkesle sırayla görüştüğünüzü biliyorum.”

Tony Landry gömlek cebinden çelik çerçeveli gözlüğünü çıkarıp taktı ve menüyü incelemek için konuşmasına ara verdi. Strike birasını yudumlayarak adamın konuşmasını bekledi.

Menüyü bırakıp gözlüklerim çıkardıktan sonra yeniden cebine yerleştirirken, “Duyduğuma göre Bayan Bestigui’yle konuşmuşsunuz?” diye lafa girdi.

“Doğru duymuşsunuz.”

“Evet. Eh, Tansy’nin iyi niyetli olduğuna eminim ama polisin hiç şüpheye yer bırakmaksızın doğru olamayacağını ispatladığı bir hikâyeyi tekrarlayarak kendine iyilik etmiyor. Hem de hiç,” diye tekrarladı Landry vurgulamak için. “John’a da böyle söyledim. Öncelikli görevi firmamızın müşterisini korumak, onun çıkarına uygun olanı yapmak.”

Ardından garsona, “Yahni alacağım,” dedi. “Ve tabii su. Şişede getirin lütfen.” Strike’a döndü. “Herhalde en iyisi açık konuşmak Bay Strike. Hepsi birbirinden sağlam pek çok nedenle Lula’nın ölümünü kurcalamanızın iyi bir fikir olmadığı kanaatindeyim. Bana katılmanızı beklemiyorum. Aile trajedilerinin nahoş koşullarını sömürerek para kazanıyorsunuz.”

Tony Landry’nin yüzünde yeniden saldırgan, neşesiz bir gülümseme belirdi.

“Sizi anlamadığımı düşünmeyin. Hepimiz hayatımızı kazanmak zorundayız ve benim mesleğimin de sizinki gibi, insanları sömürmek olduğunu düşünenler vardır. Ancak bazı gerçekleri gözler önüne sermemin ikimizin de yararına olacağını düşündüm. John’un bunları anlatıp anlatmadığından emin değilim.”

Strike araya girdi. “Konuya girmeden önce bir sorum olacak, John neden gelmedi? Eğer gelemeyecekse onunla yeni bir randevu ayarlamalıyım. Öğleden sonra görüşmem gereken birileri var. Hâlâ Conway Oates meselesini mi çözmeye çalışıyor?”

Yalnızca Ursula’nın söylediği kadarıyla Conway Oates’un Amerikalı bir banker olduğunu biliyordu ama firmanın merhum müşterisinden bahsetmek Strike’ın arzuladığı etkiyi yaratmıştı. Bunu duyduğunda Tony Landry’nin havası söndü ve görüşmeyi kontrolünde tutma arzusuna rağmen tepeden bakan rahat tavırları tamamen kayboldu. Yerini güçlükle bastırdığı bir öfke ve şaşkınlık aldı.

“Demek John bundan bahsetmiş. Bu kadar dikkatsizlik etmiş olabilir mi? Bunlar şirket sırlarıdır!”

“John söylemedi,” dedi Strike. “Bayan Ursula May, Bay Oates’un mirasıyla ilgili sorunlar çıktığından bahsetmişti.”

Dikkati tamamen dağılan Landry, “Çok şaşırdım,” gibi bir şeyler mırıldandı. “Ursula’nın… Bayan May’in bunu yapmasını beklemezdim.”

“John bugün gelebilecek mi? Yoksa ona öğle vaktinde onu meşgul edecek başka bir iş mi verdiniz?”

Landry’nin öfkesiyle mücadele etmesini, kendini toparlamaya ve görüşmenin kontrolünü yeniden ele geçirme çabasını büyük bir zevkle izledi.

“John birazdan burada olur,” dedi sonunda. “Dediğim gibi, özel olarak konuşup bazı gerçekleri size aktarmak istedim.”

“Pekâlâ, öyleyse izninizi rica edeyim,” diyen Strike, cebinden not defterini ve kalemini çıkardı.

Landry de o nesneleri gördüğü zaman Tansy gibi huzursuz olmuştu.

“Not almak gereksiz,” dedi. “Söyleyeceklerimin Lula’nın ölümüyle bir bağlantısı, yani doğrudan bir ilgisi yok. İntihar ettiği teorisi dışındaki iddialara bir katkısı olmayacak.”

“Hiç fark etmez,” dedi Strike. “Hatırlamama yardımcı olması için not almalıyım.”

Landry itiraz edecekmiş gibi göründüyse de akıllılık edip vazgeçti.

“Öyle olsun. Öncelikle kardeşinin ölümünün yeğenim John’u derinden etkilediğini bilmelisiniz.”

“Çok normal,” diye karşılık verdi Strike. Avukatın okuyamaması için not defterinin ucunu hafifçe yukarı kaldırdı ve sırf Landry’nin sinirini bozmak için çok etkilenmiş yazdı.

“Evet, bu doğal. Ve bir özel dedektife asla baskı altında ya da depresyonda olduğu için John’u reddetmesi gerektiğini söyleyecek kadar ileri gitmem. Önceden de söylediğim gibi, hepimiz geçimimizi sağlamak zorundayız. Ama bu sefer…”

“Sizce hepsi onun hayal ürünü mü?”

“Bu kelimelerle ifade etmezdim ama en kaba tabirle evet, öyle diyebiliriz. John bugüne dek çoğu insanın ömür boyu yaşayacağından daha acı verici olaylar adattı. Herhalde daha önce de ağabeyini kaybettiğini bilmiyorsunuzdur.”

“Hayır, biliyorum. Charlie okuldan arkadaşımdı. John bu yüzden benimle çalışmak istedi.”

Landry, Strike’a şaşkınlıkla, bu durumu kesinlikle onaylamadığını ele veren bir ifadeyle karşılık verdi.

“Blakeyfield Özel Okulu’na mı gittiniz?”

“Kısa bir süre. Annem okul ücretini ödeyemeyeceğini anlayana kadar.”

“Anlıyorum. Bilmiyordum. Öyle bile olsa, kız kardeşimin tabiriyle söyleyecek olursak John her zaman fazlasıyla takıntılı biriydi. Ailesi Charlie’nin ölümünden sonra onu psikologa götürmüştü. Akıl sağlığı konusunda uzman değilim ama bence Lula’nın ölümüyle dengesi iyice bozuldu.”

Strike not defterine Bristow kafayı sıyırmış yazarken, “Ne demek istediğinizi anlıyorum,” dedi. “Neden John’un kontrolden çıktığını düşünüyorsunuz?”

“Eh, pek çok kişi olayın yeniden araştırılması için birisini tutmasının mantıksız olduğunu söyleyecektir,” dedi Landry.

Strike kaleminin ucunu defterden kaldırmadı. Landry’nin çenesi bir an bir şey çiğniyormuş gibi oynadı, sonra kelimeler kerpetenle ağzından sökülüyormuş gibi şunları söyledi:

“Lula, uyuşturucu bağımlısı sevgilisiyle kavga ettikten sonra balkondan atlayan manik depresif bir kızdı. Olayın esrarengiz bir tarafı yok. Hepimiz için, özellikle de zavallı annesi için korkunç bir olaydı ama gerçekler bunlar. John’un akli melekelerinde bir problem olduğundan başka bir seçenek göremiyorum, açık konuşmama izin verirseniz…”

“Lütfen buyurun.”

“John’la işbirliğiniz, onun gerçekleri kabullenmekteki sağlıksız isteksizliğini besliyor.”

“Gerçek derken kastettiğiniz Lula’nın kendini öldürdüğü mü?”

“Polisin, patologun ve adli tabibin ortak kanaati bu yönde. Ancak anlayamadığım sebeplerle John cinayet işlendiğini ispatlamaya kararlı. Neden bunun bize kendimizi daha iyi hissettireceğine inandığını ise hiç bilmiyorum.”

“İntihar edenlerin yakınları genellikle kendilerini suçlar. O kişilere yardım etmek için yapabilecekleri bir şeyler olduğuna inanırlar. Cinayet kararı aileyi böyle bir vicdan azabından kurtarırdı, haksızsam söyleyin lütfen.”

“Hiçbirimiz kendimizi suçlu hissetmiyoruz,” dedi Landry buz gibi bir sesle. “Lula erken yaşlardan itibaren alabileceği en iyi tıbbi desteği aldı ve kendisini evlat edinen aile yanından hiç eksik olmadı. Yeğenimi tarif etmekte kullanılabilecek en iyi cümle “şımarık züppe” olacaktır Bay Strike. Annesi onun için canını bile verirdi. Bir de aldığı karşılığa bakın!”

“Lula’nın minnettar olmadığını mı düşünüyorsunuz?”

“Bu lanet şeyleri yazmanıza gerek yok. Yoksa o notları dedikodu gazetelerine satmayı mı düşünüyorsunuz?”

Strike, Landry’nin masaya geldiği zamanki ağır tavırlarından bir anda vazgeçmesini ilgiyle izliyordu. Garson, Landry’nin yemeğini getirdi. Adam kıza teşekkür etmedi ama o gidene dek Strike’a öfkeli bakışlar attı. Sonra şöyle devam etti: “Burnunuzu soktuğunuz yerlerden iyi bir şey çıkmaz. John’un ne yapmayı planladığını öğrendiğimde açıkçası şaşkınlıktan küçük dilimi yutacaktım.”

“İntihar teorisine inanmadığından size bahsetmemiş miydi?”

“Hepimiz gibi şaşırmıştı ama cinayet olabileceğini söylediğini kesinlikle hatırlamıyorum.”

“Yeğeninize yakın mısınız Bay Landry?”

“Bunun konuyla ne ilgisi var?”

“Sorunun cevabı niçin düşüncelerini size anlatmadığını açıklayabilir.”

“John’la son derece dostane bir iş ilişkimiz var.”

“Peki ya iş ilişkisi?”

“Evet Bay Strike, birlikte çalışıyoruz. İşyeri dışında sürekli birlikte miyiz diye soracak olursanız, hayır. Ancak ikimiz de kız kardeşimin sağlıyla yakından ilgileniyoruz. John’un annesi Leydi Bristow kanserin son safhasında. İş dışındaki konuşmalarımız genelde Yvette hakkındadır.”

“John bende vefalı bir oğul olduğu izlenimini yarattı.”

“Yvette onun her şeyi. Öleceğini düşünmek John’un akıl sağlığını kötü etkilemiştir.”

“Ben olsam her şeyi demezdim. Bir de Alison yok mu?”

“İlişkilerinin ciddi olduğunu sanmıyorum.”

“John’un beni tutma nedenlerinden biri de annesinin ölmeden önce gerçeği öğrenmesini istemesi olamaz mı?”

“Gerçeğin Yvette’e bir faydası olmaz. Kimse Lula’nın ektiğini biçtiği gerçeğiyle yüzleşmek istemez.”

Strike karşılık vermedi. Tahmin ettiği gibi avukat söylediklerini açıklama arzusuna karşı koyamayıp bir süre bekledikten sonra konuşmaya devam etti:

“Yvette her zaman çok anaçtı, bebeklere bayılır.” Tony Landry bundan iğrenç bir şey, bir tür sapkınlıkmış gibi bahsediyordu. “Eğer attığını tutturan bir erkek bulsa yirmi çocuk yapan utanç verici annelerden olurdu. Neyse ki Alec kısırdı, yoksa John bundan bahsetmemiş miydi?”

“Kastettiğiniz buysa John, Sir Alec Bristow’un öz babası olmadığını açıkladı.”

Landry bu bilgiyi veren ilk kişi olmadığı için hayal kırıklığına uğramışsa bile duraksamadan devam etti.

“Yvette ve Alec iki oğlan evlat edindi ama Yvette onları nasıl yetiştireceğini bilmiyordu. En basit ifadeyle söyleyeyim, berbat bir annedir. Ne kontrolden ne disiplinden anlar. Çocuklarını şımartıp durdu ve apaçık ortada olan gerçekleri bile görmeyi reddetti. Her açıdan kötü bir anneydi demiyorum, kim bilir ne gibi genetik etkenler söz konusu, ama John mızmız, histerik ve bağımlı bir çocuktu. Charlie ise tam bir serseriydi. Sonuçta…”

Yanakları kıpkırmızı olan Landry aniden konuşmayı bıraktı.

“Kayalıklardan aşağı uçmasını buna mı bağlıyorsunuz?” diye şansını zorladı Strike.

Landry’nin tepkisini görmek için bunları söylemiş ve istediğini almıştı. Adamın içinde bir şeylerin parçalandığını, geçmişe açılan bir kapıyı kapattığını, sıkı sıkı kilitlendiğini hissetti.

“Pek kibarca ifade etmediniz ama evet… İş işten geçmişti. Yvette çığlıklar atıp Alec’i yumrukladı ve sonra bayıldı. Biraz otoritesi olsaydı oğlan asla onun sözünden çıkmazdı. Oradaydım,” dedi Landry. “Hafta sonu ziyaretlerine gitmiştim. Paskalya pazarıydı. Köyde yürüyüşe çıktım, döndüğümde herkes Charlie’yi arıyordu. Hemen kayalıkların yolunu tuttum. Biliyordum. Oraya gitmesi yasaktı, öyleyse orada olmalıydı.”

“Cesedi siz buldunuz demek?”

“Evet, öyle.”

“Zor olmalı.”

“Evet,” dedi Landry ama dudakları neredeyse hiç oynamamıştı. “Zordu.”

“Lula, Charlie öldükten sonra mı evlat edinildi?”

“Muhtemelen Alec Bristow’un razı olduğu en aptalca karardı bu,” dedi Landry. “Yvette ne kadar berbat bir anne olduğunu zaten ispatlamıştı, herhalde yas döneminde daha başarılı olacak değildi. Elbette her zaman bir kızı, pembeler giydireceği bir bebeği olsun istemişti. Alec’in de tek arzusu Yvette’i mutlu etmekti. Yvette’e ne isterse verirdi. Yvette onun sekreterliğini yapmaya başladığından beri gözü kız kardeşimden başkasını görmemiştir. Tam bir aristokrattı. Yvette ona kıyasla kaba kalırdı.”

Strike, Landry’nin öfkesinin gerçek kaynağını merak etti.

“Kız kardeşinizle iyi geçinemiyor musunuz Bay Landry?” diye sordu Strike.

“Gayet iyi geçiniriz. Ancak Yvette’in gerçekte nasıl biri olduğunu iyi bilirim Bay Strike, kötü bahtının ne kadarının kendi hatası olduğunun da…”

“Charlie öldükten sonra evlat edinme izni almaları zor olmadı mı?” diye sordu Strike.

“Alec milyarder olmasaydı muhtemelen yeni bir çocuk evlat edinemezlerdi,” dedi Landry somurtarak. “Yetkililer Yvette’in akıl sağlığından endişeliydi ve ikisi de yaşlanmıştı. Ne yazık ki geri çevrilmediler. Alec bağlantıları olan zengin biriydi. Detayları bilmiyorum ama bir yerlerde paranın devreye girdiğine bahse girerim. Buna rağmen beyaz bir çocuk bulamadılar. Aileye, durmadan depresyona giren ve doğru dürüst karar vermesini beceremeyen histerik bir kadın tarafından yetiştirilmek üzere, nereden geldiğini kimsenin bilmediği bir çocuk daha getirdiler. Felaketle sonuçlanmasına şaşırdım diyemem. Lula, en az John kadar dengesiz ve Charlie kadar ilkeldi. Yvette onunla ne yapacağını hiç bilmiyordu.”

Strike, Landry’yi kızdırmak için boş notlar almayı sürdürüyordu. Adamın, genetiğin etkisine duyduğu inancın Lula’nın siyahi akrabalarıyla ilgili endişelerini besleyip beslemediğini merak etti. Hiç şüphesiz Bristow da yıllar boyunca dayısının görüşlerine maruz kalmıştı. Akrabaların bakış açıları kolaylıkla çocukların bilinçdışına işlerdi. Strike da buna benzer fikirler edinmişti. Kimse açıkça dile getirmeden çok önce bile kalbinin derinliklerinde annesinin diğer anneler gibi olmadığını, utanılacak şeyler yaptığını biliyordu (Etrafını saran yetişkinlerin kabullendikleri adı konmamış kurallar doğru kabul edilirse tabii.)

“Sanırım Lula’yla öldüğü gün görüşmüşsünüz,” dedi Strike. O sırada Tony Landry’nin kirpiklerinin beyaza yakın sarı renkte olduğunu gördü.

“Efendim?”

“Bir bakalım…”

Strike not defterinin sayfalarını karıştırıyormuş gibi yaptı ve tamamen boş bir sayfaya gelince durdu. “Kız kardeşinizin dairesinde onunla karşılaşmamış mıydınız? Lula, Leydi Bristow’u ziyarete geldiğinde…”

“Bunu kim söyledi? John mu?”

“Hepsi polis raporunda var. Yanlış mı?”

“Hayır, doğru. Ancak bunun konuştuklarımızla ne ilgisi olduğunu anlamadım.”

“Özür dilerim, yanıma geldiğinizde sizi aramamı beklediğinizi söylediniz. Ben de dolayısıyla birkaç sorumu yanıtlamaktan rahatsız olmayacağınız izlemine kapıldım.”

Landry beklenmedik bir anda köşeye sıkıştırılmış vahşi hayvanlar gibi gerildi. Sinirlenmişti.

“Polise verdiğim ifadeye ekleyeceğim bir şey yok,” dedi sonunda.

“Yani…” dedi Strike boş sayfaları çevirmeyi sürdürerek. “O sabah kardeşinizi ziyarete gittiniz, yeğeninizle karşılaştınız ve sonra uluslararası aile hukuku konferansına katılmak için arabayla Oxford’a gittiniz.”

Landry yeniden bir şeyler çiğnermiş gibi çenesini oynattı ve, “Doğru,” dedi.

“Kız kardeşinizin dairesine kaçta gitmiştiniz?”

Landry kısa bir duraksamadan sonra, “Herhalde saat ona geliyordu,” dedi.

“Ne kadar kaldınız?”

“Yarım saat. Belki daha uzun. Hatırlamıyorum.”

“Ve oradan doğruca Oxford’daki konferansa mı gittiniz?”

Strike, Landry’nin arkasında garsona soru soran John Bristow’u gördü. Avukat nefes nefeseydi ve koşarak gelmiş olacaktı ki saçı başı dağılmıştı. Elinde deri evrak çantalarından vardı. Etrafa bakındı, soluklandı ve başını çevirip Tony Landry’yi masada gördüğünde cin çarpmışa döndü.

6

Strike, müşterisi masaya yaklaşırken, “John!” dedi.

“Merhaba Cormoran.”

Tony Landry başını kaldırıp yeğenine bakmadı; çatalını ve bıçağını alıp etinden bir parça kesti. Bristow’un, dayısının karşısına oturabilmesi için Strike yana kaydı.

Landry ağzındaki lokmayı çiğnemeyi bitirdi ve Bristow’a buz gibi bir sesle, “Ruben’le konuştun mu?” diye sordu.

“Evet. Öğleden sonra yanına gideceğimi, yatırılan ve çekilen paraların üzerinden tek tek geçebileceğimizi söyledim.”

Strike lafa girdi. “Dayınla Lula’nın ölümünden önceki sabahı konuşuyorduk John. Annenizin dairesini ziyaret ettiği saatleri…”

Bristow göz ucuyla Landry’ye baktı.

“O evde neler söylendiği ve yaşandığı beni çok ilgilendiriyor,” diye devam etti Strike. “Çünkü onu annesinin evinden alan şoförün söylediğine göre Lula çıktığında oldukça gerginmiş.”

Landry sertçe, “Elbette gergindi,” dedi. “Annesi kanser.”

“Geçirdiği ameliyatın onu iyileştirmesi beklenmiyor muydu?”

“Yvette rahmini aldırmıştı. Acı içindeydi. Lula’nın annesinin halini görünce çok üzüldüğüne eminim.”

“Onu gördüğünüzde Lula’yla konuştunuz mu?”

Bu sorunun üzerine küçük bir tereddüt yaşandı.

“Ayaküstü sohbet ettik.”

“Peki ya siz ikiniz, birbirinizle konuştunuz mu?”

Bristow ve Landry birbirlerine bakmadı. Daha uzun, belki birkaç saniyelik bir sessizliğin ardından Bristow şöyle dedi: “Evdeki çalışma odasında ofisten getirdiğim dosyalar üzerinde çalışıyordum. Tony’nin geldiğini, annem ve Lula’yla konuştuğunu duydum.”

Strike, Landry’ye dönüp, “Çalışma odasına girip merhaba demediniz mi?” diye sordu.

Landry sabrının sınırına yaklaştığını saklamaksızın, açık renk kirpiklerinin arasından dedektifi süzüyordu.

“Sorularınıza yanıt vermek zorunda olmadığımızı biliyorsunuzdur Bay Strike,” dedi Landry.

“Elbette değilsiniz,” diye cevapladı Strike. Ardından defterine kısa ve anlaşılmaz bir not karaladı. Bristow dayısına bakıyordu. Landry o günü kafasında başa sarıyor gibiydi.

“Çalışma odasının kapısının aralığından John’un hani hani çalıştığını gördüm ve onu rahatsız etmek istemedim. Bir süre Yvette’in odasında oturdum ama ağrı kesiciler yüzünden beyni bulanmıştı. Ben de onu Lula’yla baş başa bırakıp çıktım.” Ardından belirsiz, küçümseyici bir bakışla devam etti. “Yvette’in Lula’yla baş başa kalmayı, geri kalan herkesle görüşmeye tercih edeceğini biliyordum.”

“Lula’nın telefon kayıtlarına göre Leydi Bristow’un dairesinden ayrılmanızdan sonra tekrar tekrar cep telefonunuzdan sizi aramış.”

Landry kıpkırmızı oldu.

“Onunla telefonda konuştunuz mu?”

“Hayır. Cep telefonumu sessize almıştım, konferansa geç kalmıştım.”

“Titreşimde de mi değildi?”

Strike, Landry’nin kalkıp gitmesini sağlamak için daha ne yapması gerektiğini merak etti. Avukatın sabrının sınırına yaklaştığına emindi.

Landry, “Telefonuma baktım, arayanın Lula olduğunu görünce bekleyebileceğine karar verdim,” diye kestirip attı.

“Sonrasında aramadınız mı?”

“Hayır.”

“Ne konuşmak istediğine dair herhangi bir mesaj bıraktı mı?”

“Hayır.”

“Sizce de bu biraz garip değil mi? Annesinin evinde onunla karşılaşmıştınız, kayda değer bir şey konuşmadığınızı söylediniz. Buna rağmen akşama kadar size ulaşmaya çalıştı. Sizce de söylemesi gereken önemli bir şey varmış veya dairede yaptığınız konuşmaya devam etmek istiyormuş gibi durmuyor mu?”

“Lula sudan sebeplerle insanı otuz kere arayabilecek tiplerdendi. Çok şımartılmıştı. Adını duyar duymaz insanların hazır ola geçmesini beklerdi.”

Strike, Bristow’a baktı. O da, “Bazen… Evet, biraz öyleydi,” diye mırıldandı.

Strike, “Sence kız kardeşin, annen ameliyattan sonra zayıf düştüğü için mi üzgündü John?” diye sordu Bristow’a. “Şoförü Kieran Kolovas-Jones daireden tamamen değişmiş bir ruh haliyle çıktığını söyledi.”

Bristow daha yanıt veremeden yemeğini olduğu gibi bırakan Landry ayağa kalkıp paltosunu giymeye hazırlandı.

Strike ve Bristow’a tepeden bakarak, “Kolovas-Jones dediğin şu garip görünüşlü zenci şoför mü?” diye sordu. “Lula’nın kendisine mankenlik ve oyunculuk işi ayarlamasını isteyen adam…”

“Evet, aslında oyuncuymuş,” dedi Strike.

“Hatırlar gibiyim. Yvette’in doğum gününde, hastalanmasından önceki kutlamada arabam arıza çıkarmıştı. Lula ve o şoför doğum günü yemeğine giderken uğrayıp beni almıştı. Kolovas-Jones yolculuk boyunca Lula’dan tanışıklığını kullanıp Freddie Bestigui’den kendisine bir randevu koparmasını isteyip durdu. Şansını zorlayan bir gençti. Tavırları bir şoför için aşırı samimiydi. Aslında bana sorarsanız üvey yeğenimin aşk hayatını ne kadar az bilirsem o kadar iyi.”

Tony Landry masaya on sterlinlik bir banknot bıraktı.

“John, fazla gecikmeden ofise dönmeni bekliyorum.”

Duruşundan bir karşılık beklediği belliydi ama Bristow ona bakmıyordu. Kocaman açılmış gözlerini Strike’ın, Landry geldiğinde okuduğu makaledeki fotoğrafa çevirmişti. Resimde İkinci Kraliyet Müfrezesi’nden üniformalı, genç, siyahi bir asker vardı.

Ardından buz gibi gözlerle kendisine bakan dayısına, “Efendim? Evet, doğrudan ofise dönerim,” dedi dalgın dalgın. Landry uzaklaşırken de Strike’a dönüp, “Özür dilerim,” diye devam etti. “Yalnızca… Wilson’ın -Derrick Wilson’ı biliyorsun, güvenlik görevlisi- yeğeni Afganistan’da ve bir an için… Neyse ki o değil. İsim farklı. Savaş ne korkunç… Bunca can kaybına değer mi?”

Strike ağırlığını takma bacağından diğer bacağına aktarırken çektiği acı yüzünden homurdandıysa da tepkisini bastırmayı başardı. Parktaki yürüyüş bacağına iyi gelmemişti.

Bristow yemekleri bittiğinde, “Biraz yürüyelim,” dedi. “Biraz temiz havaya ihtiyacım var.”

Strike tek başına olsa asfaltta yürümekten daha fazla enerji harcamayı gerektiren çimenliklerden yürümezdi ama önden giden Bristow’du ve belli ki en kestirme, en kısa yolu seçmekte kararlıydı. Galler Prensesi Diana’nın anısına yapılan çeşmenin şırıldayarak aktığı mermer kanalın yanından geçerken Bristow, sanki Strike sormuş gibi aniden dedektifi bilgilendirme gereği duydu:

“Tony hiçbir zaman benden hoşlanmadı. Charlie’yi daha çok severdi. Herkes Charlie’nin Tony’nin çocukluğuna benzediğini söylerdi.”

“Sen gelmeden önce Charlie hakkında sevgi dolu sözler sarf etmiyordu. Lula’yla da pek vakit geçirmemiş sanırım.”

“Sana farklı ırklarla ilgili düşüncelerinden bahsetmedi mi?”

“İma etti diyelim.”

“Eh, genelde aklından geçeni söylemekten çekinmez. Dayım Tony’nin bizi ikinci sınıf insan gibi görmesi Lula’yla aramızdaki bağı pekiştirdi. Lula’ya daha fazla yüklenirdi çünkü en azından benim biyolojik anne ve babam beyazdı. Tony’nin önyargısız biri olduğu söylenemez. Geçen yıl Pakistanlı bir asistan aldık. Kız o güne kadar yanımızda çalışan en iyi asistanlardan biriydi. Ama Tony onu kaçırdı.”

“Niçin onunla çalışmayı seçtin?”

“İyi bir teklifle geldiler. Orası aile şirketimiz, büyükbabam kurmuş. Gerçi bu durumun işimi kolaylaştırdığını söyleyemem. Kimse kayırıldığının düşünülmesini istemez. Ancak bizimki Londra’daki belli başlı aile hukuku bürolarından biri ve babasının izinden gittiğimi düşünmek annemi mutlu ediyor. Dayım, babamı da yerin dibine soktu mu?”

“Pek sayılmaz. Sir Alec’in, Lula’yı alabilmek için çarkları yağlamış olabileceğinden bahsetti.”

“Gerçekten mi?” Bristow’un şaşkınlığı gerçekmiş gibi görünüyordu. “Bunun doğru olduğunu sanmıyorum. Lula yetimhanedeydi. Standart prosedürlerin uygulandığına eminim.”

Kısa bir sessizliğin ardından Bristow utana sıkıla düşüncelerim dile getirdi. “Sen de şey… babana pek benzemiyorsun.”

İlk kez özel dedektifi araştırırken ilgisiz konulara da adadığını ve elinin Wikipedia’ya gitmiş olabileceğini belli ediyordu Bristow.

“Benzemiyorum,” diye onayladı Strike. “Dayım Ted’e çok benzerim.”

“Sanırım babanla pek anlaşamıyorsun. Onun soyadını kullanmıyorsun da.”

Strike aile geçmişi en az kendisininki kadar sıradışı ve karmaşık olan bu adamın merakına içerlememişti.

“Hiç kullanmadım,” dedi. “Ben Jonny’ye bir eşe ve yedi milyon sterlin nafakaya mal olmuş evlilik dışı bir kazayım. Yakın değiliz.”

“Kendi hayatını kurduğun için sana hayranım,” dedi Bristow. “Sırtını ona yaslamadığın için…” Strike bir şey söylemeyince Bristow alelacele ekledi: “Umarım Tansy’ye babanın kim olduğunu söylememe aldırmamışsındır. Onu ikna etmem için yardımı dokundu. Ünlülere bayılır.”

“Bir görgü tanığının ifadesine ulaşmamızı sağlayacaksa her yol mubahtır,” dedi Strike. “Lula’nın Tony’den hoşlanmadığını söyledin, öyleyse niçin iş hayatına atılırken onun soyadını aldı?”

“Yanlış anlamışsın, Landry soyadını annemin kızlık soyadı olduğu için seçti, Tony’yle bir ilgisi yok. Annem bunu öğrenince sevinçten havalara uçmuştu. Ve galiba Bristow soyadlı bir manken daha varmış. Lula eşsiz olmak istiyordu.”

Bisikletçilerin, banklarda oturup piknik yapanların, köpek gezdirenlerin ve patencilerin arasından geçerken Strike topallamaya başladığını gizlemek için elinden geleni yaptı.

“Tony’nin hayatı boyunca kimseyi sevdiğini sanmıyorum,” dedi Bristow sebepsiz yere. Sonra da kafasında kaskıyla paten yaparak onlara doğru gelen bir çocuğun geçmesi için kenara çekildi.

“Annemse sevgi doludur. Üç çocuğunu da çok sevdi. Bazen Tony’nin bundan hoşlanmadığını düşünüyorum ama nedenini bilmiyorum. Belki doğası böyledir. Charlie öldükten sonra annemler ile Tony’nin arası açıldı. Konuşulanları bilmemem gerekiyordu ama duyacağımı duydum. Tony, anneme Charlie’nin kazasının onu suçu olduğunu, Charlie’nin uzun süre önce kontrolden çıktığını söyledi. Babam da Tony’yi evden attı. Annem ve Tony babam öldükten sonra barıştı.”

Strike’ın şansına daha düzgün olan Exhibition Yolu’na ulaştılar ve bu sayede topalladığını gizlemesi kolaylaştı. “Sence Lula’nın Kieran Kolovas-Jones’la ilişkisi var mıydı?” diye sordu karşıya geçerlerken.

“Hayır, o saçmalıklar Tony’nin aklının fesatlığa çalışmasından kaynaklanıyor. Lula hakkında hep kötü şeyler düşünmüştür. Kieran’ın, Lula’ya hayır demeyeceğine eminim ama kardeşimin gözü Duffield’dan başkasını görmüyordu. Yani al birini vur ötekine.”

Yapraklarla kaplı parkın sağına geçip Kensington tarafında ilerlediler ve sonra büyükelçiler ile Kraliyet Koleji’nin beyaz binalarının olduğu mahalleye ulaştılar.

“Sence hastaneden çıktığı gün anneni ziyarete geldiğinde dayın niçin uğrayıp sana selam vermedi?”

Bu soru Bristow’u hiç olmadığı kadar rahatsız etti.

Strike da, “Aranızda bir anlaşmazlık mı vardı?” diye sıkıştırdı.

“Hayır pek sayılmaz…” dedi Bristow. “İşyerinde zor zamanlar geçiriyoruz. Sana anlatmamam gerekiyor, müşteri-avukat mahremiyeti.”

“Conway Oates’un mirası yüzünden mi?”

İrkilen Bristow, “Nereden bildin?” diye sordu. “Ursula mı ağzından kaçırdı?”

“Evet, bir şeyler söylemişti.”

“Tanrı aşkına! Hiç çenesini tutamıyor, hiç.”

“Ancak Tony, Bayan May’in dikkatsizlik edebileceğine inanmakta güçlük çekti.”

“Eminim öyledir,” dedi Bristow içerlemiş bir kahkahayla. “Şey… sana güvenebilirim sanırım. Miras dosyaları şirket profilimiz açısından önemlidir, vârislerle uğraşmaksa hiçbir zaman kolay olmaz. Conway Oates yüklü bir miktar parayı idaremize bırakmıştı. Bütün ödemeler tam ve yerli yerinde ama mirasçılan çok açgözlü. Paranın kötü yönetildiğini iddia ediyorlar. Piyasadaki iniş çıkışlar ve sonlara doğru Conway’in tutarsız talimatlar verdiği düşünülürse geriye para kaldığına bile sevinmeliler. Tüm bunlar Tony’yi sinirlendirdi ve o da… suçu başkalarına atmayı sever. Tatsız hadiseler yaşandı. Ben de eleştirilerinden payımı aldım. Tony beni hiç atlamaz.”

Bristow’un adımları belirgin ölçüde ağırlaşınca Strike işyerine yaklaştıklarını tahmin etti.

“Bazı önemli şahitlere ulaşmakta güçlük çekiyorum John. Acaba Guy Somé’yle irtibat kurmamı sağlaman mümkün mü? Çalışanları kimseyi yanına yaklaştırmıyor.”

“Şansımı denerim. Öğleden sonra onu ararım. Lula’ya bayılırdı. Yardım etmek istememesi için bir sebep yok.”

“Bir de Lula’nın öz annesi var.”

“Ah, evet.” Bristow iç çekti. “Onunla ilgili bilgileri bir yere not almıştım. Korkunç bir kadın.”

“Tanıştınız mı?”

“Hayır, Lula’nın bana anlattıklarından ve gazetelerde yazanlardan çıkardığım sonuç bu. Lula kökenlerini öğrenmeye kararlıydı ve bence Duffield da onu cesaretlendiriyordu. Kız kardeşim bunu inkâr etmişti ama bence hikâyeyi basına o sızdırdı. Her neyse… Lula annesinin, yani bu Higson denen kadının izini sürmeyi başardı. Kadının söylediğine göre Lula’nın babası Afrikalı bir öğrenciymiş; doğru mu yalan mı bilmiyorum. Ama Lula’nın duymak istediğinin bu olduğu kesindi. Hayal gücü deli gibi çalışıyordu. Bence kendini önemli bir politikacının uzun zaman önce kaybettiği kızı veya bir kabile prensesi olarak hayal etmeyi seviyordu.”

“Ama babasının izini hiç bulamadı, değil mi?”

“Bilmiyorum,” dedi Bristow. Lula’nın dairesinin yakınlarında kameraya yakalanan siyahinin kimliğini ortaya çıkarabileceği için sorgulamanın bu yönü onu heyecanlandırmıştı. “Ama bulduysa bile söyleyeceği son kişi ben olurdum.”

“Niçin?”

“Çünkü bu başlıca kavga nedenlerimizdendi. Lula, Marlene Higson’ı bulmaya kalktığında anneme daha yeni rahim kanseri teşhisi konmuştu. Lula’ya kökenlerini aramak için daha duyarsız bir zaman seçemeyeceğini söyledim ama o… dürüst olmalıyım, sadece kendini düşünürdü. Birbirimizi sevsek de yaş farkımız sağlam bir bağ kurmamızı engellemişti.” Bristow yorgun bir tavırla yüzünü ovaladı. “Babasını bulmaya çalıştığına eminim. Cevabı öğrenmeyi her şeyden çok istiyordu. Nereden geldiğini bulursa kim olduğunu da çözeceğine inanmıştı.”

“Öldüğünde hâlâ Marlene Higson’la konuşuyorlar mıydı?”

“Nadiren. Lula’nın iletişimi kesmeye çalıştığı izlenimine kapılmıştım. Higson korkunç biri, utanmaz bir tüccar. Para ödeyen herkese hikâyesini sattı. Ne yazık ki bir sürü insan Lula’yı merak ediyordu ve dedikodular alıp başını gitti. Annem o olaylardan sonra yıkıldı.”

“Aslında sana sormak istediğim başka sorular da vardı.”

Avukat bunun üzerine yavaşladı.

“Sabah Somé’yle yaptığı kontratı geri vermek için dairesinde Lula’yı ziyarete gittiğinde güvenlik firması çalışanına benzeyen birilerini gördün mü? Alarmları kontrole gelen biri var mıydı?”

“Tamirci gibi mi?”

“Elektrikçi ya da tulum giyen biri de olabilir.”

Bristow düşünmek için suratını buruşturduğunda tavşan dişleri iyice ortaya çıktı.

“Hatırlamıyorum… Bir düşüneyim… İkinci katın önünden geçerken, evet… Duvardaki bir şeyi kurcalayan bir adam vardı. O olabilir mi?”

“Muhtemelen odur. Nasıl biriydi?”

“Sırtı bana dönüktü. Yüzünü görmedim.”

“Wilson yanında mıydı?”

Yorulmuş görünen Bristow kaldırımın ortasında durdu. Takım elbise içindeki kadınlar ve adamlar kollarında dosyalarla koşar adım yanlarından geçti.

“Galiba,” dedi duraksayarak. “Galiba ben merdivenden inerken ikisi de oradaydı. Sırtları bana dönüktü. Niçin soruyorsun? Ne önemi var?”

“Belki bir önemi yoktur,” dedi Strike. “Hatırlamaya çalışır mısın, aklına gelen herhangi bir özelliği var mı? Saç rengi, ten rengi, ne olursa…”

Kafası daha da karışmış gibi görünen Bristow şöyle dedi: “Onlara pek dikkat etmedim. Sanırım…” Konsantrasyonunu sağlamaya çalışırken suratı yeniden asıldı. “Mavi giydiğini hatırlıyorum. İlla bir bir şey söylemem gerekiyorsa galiba adam beyazdı. Ancak kesinlikle emin misin dersen bir şey söyleyemem.”

“Buna gerek olacağını sanmıyorum, yine de hiç yoktan iyidir.”

Bristow’a sormayı planladığı soruları hatırlamak için not defterini çıkardı.

“Ah evet, Ciara Porter polise verdiği ifadede Lula’nın malını mülkünü sana bırakmayı istediğini söylemiş.”

“Ah, o mesele mi?” dedi tadı kaçan Bristow.

Tekrar ağır ağır yürümeye başladığında Strike da ona eşlik etti.

“Dosyaya bakan polislerden biri Ciara’nın öyle söylediğinden bahsetmişti. Carver diye biri… Adam bir bakışta intihar olduğuna kanaat getirmişti ve Ciara’ya böyle şeyler söylemesinin Lula’nın intiharını ispatladığına inanıyordu. Bana sorarsanız garip bir mantık yürütme şekli. İntihara eğilimli kişiler vasiyeti mi düşünürmüş?”

“Öyleyse Ciara Porter’ın kafadan attığını mı düşünüyorsun?”

“Kafadan attığını demeyelim de… abarttığını diyelim. Muhtemelen Lula barıştığımız için hakkımda iyi şeyler söylemiştir ve olaydan sonra Ciara, gün boyunca Lula’nın intihar etmeyi planladığını varsayarak söylenenleri buna yormuştur. O… boş kafalı kızlardandır.”

“Peki vasiyet araştırıldı mı?”

“Hem de nasıl! Polisler her yanı aradı. Biz zaten aile üyeleri olarak Lula’nın bir vasiyet hazırladığını zannetmiyorduk. Avukatlarına talimat vermemişti. Tabii doğal olarak araştırma yapıldı. Her yere baktılar ancak hiçbir şey bulamadılar.”

“Bir anlığına Ciara Porter’ın kız kardeşinin söylediğini yanlış hatırlamadığını varsayalım…”

“Ama Lula asla her şeyini yalnızca bana bırakmazdı. Asla.”

“Neden?”

“O zaman altını çize çize annemizi vasiyetinden mahrum etmiş olurdu ve bu da annemi çok incitirdi,” dedi Bristow ciddiyetle. “Sorun para değil, babam anneme yüklü bir miras bıraktı. Burada önemli olan Lula’nın onu vasiyetinden mahrum etmekle vereceği mesaj. Vasiyetnameler insanları incitebilir. Buna pek çok kez şahit oldum.”

“Annenin bir vasiyetnamesi var mı?” diye sordu Strike.

Bristow şaşırdı.

“Ben… Evet, sanırım var.”

“Mirasçılarının kimler olduğunu sormamda bir sakınca var mı?”

“Vasiyeti görmedim,” dedi gerilen Bristow. “Bunun konuyla ne ilgisi var?”

“Her şey birbiriyle bağlantılıdır. On milyon sterlin büyük para.”

Bristow karar vermeye çalıştı. Strike duyarsızlık mı ediyordu yoksa saldırganca mı davranıyordu? Sonunda şöyle dedi: “Ailede başka kimse olmadığına göre tahminimce başlıca mirasçılar Tony ve ben olmalıyız. Herhalde bir iki yardım derneğini de unutmamıştır; annem yardım derneklerine karşı her zaman cömerttir. Yine de tahmin edebileceğin gibi…”

Bristow’un cılız boynu pembe noktacıklarla dolmaya başlamıştı. “Hangi koşullar dahilinde öğreneceğimiz düşünülürse annemin son dileklerini duymaya hevesli değilim.”

“Elbette anlıyorum,” dedi Strike.

Bristow’un işyeri olan kemerli kapılı, sekiz katlı ihtişamlı binaya ulaştılar. Bristow kapının önüne varınca durup Strike’a döndü ve koyu renk döpiyesli iki kadın yanlarından geçerken, “Hâlâ hepsini kafamda uydurduğumu mu düşünüyorsun?” diye sordu.

Strike, “Hayır,” dedi. Bristow dürüst bir cevabı hak etmişti. “Hayır, düşünmüyorum.”

Bristow’un donuk yüzüne biraz olsun renk geldi.

“Somé ve Marlene Higson’ı için seni arayacağım. Ah, az kalsın unutuyordum. Lula’nın bilgisayarı. Senin için şarj ettim ama şifre lazım. Polisler şifreyi öğrenip anneme söylemiş ama annem ne olduğunu hatırlamıyor. Bana da söylemediler. Belki polis dosyasında vardır.” Bristow birinin ona inandığını gördüğü için mutluydu.

“Hatırlayabildiğim kadarıyla yoktu ama büyük bir sorun olacağını sanmıyorum,” dedi Strike. “Lula öldüğünden beri bilgisayar neredeydi?”

“Önce polislerdeydi, sonra da annemin evinde. Lula’nın bütün eşyaları annemde duruyor. Daha onlarla ilgili bir karar verecek kadar toparlanamadı.”

Bristow bilgisayar çantasını Strike’a verip onunla vedalaştığında binaya girmeden önce omuzları çöktü ve ağır adımlarla basamakları çıkıp aile şirketinin kapılarından geçerek gözden kayboldu.

7

Strike’ın takma bacağı, kesilen noktaya sürtünüp duruyor, Kensington metrosuna doğru attığı her adımda ona daha fazla acı veriyordu. Batmakta olan güneş uzaktaki parkı aydınlatırken kalın paltosunun içinde boncuk boncuk terleyen Strike içine düşen garip şüphenin, gölün bulanık sularının derinliklerinde süzülen bir gölgeden fazlası olup olmadığını sordu kendine. Bu bir ışık oyunu muydu, rüzgâr sebebiyle suda oluşan dalgaların yarattığı bir göz yanılsaması mıydı? Onlar kuyruklarını gördüğü karayılanlar mıydı yoksa yosunların yarattığı gazın oluşturduğu anlamsız balonlar mıydı? Çamurun içinde, suyun derinliklerinde saklanmış, saldırmaya hazır bekleyen ve diğer ağların bir türlü yakalayamadığı bir avı ağına düşürmeye yaklaşmış olabilirler miydi?

Kensington metro istasyonuna kısa yoldan ulaşmak için pas kırmızısı, süslü kraliyet mührünü taşıyan Kraliçe Kapısı’ndan Hyde Park’a girdi. İflah olmaz bir gözlemci olduğundan bir sütundakinin ceylan, diğerindekinin at heykeli olduğu dikkatinden kaçmadı. İnsan gözü, mümkün olmadığı yerlerde bile simetri arardı. “Aynı ama tamamen farklı…” Topallaması kötüleştikçe Lula Landry’nin bilgisayarı sertçe bacağına çarpıyordu. Sonunda beşe on kala işyerine vardığında yorgun, terli ve bunalmıştı. Fakat tüm bunlar Robin’in verdiği kötü haberin asabını daha da bozmasını engellememişti. Freddie Bestigui’nin yapım şirketini kaç kere ararsa arasın resepsiyonist onu bir yere bağlamıyordu. Ayrıca Kilburn bölgesinde British Telecom kayıtlarında Onifade soyadı taşıyan biri de yoktu.

Robin mantosunu giyip çıkmaya hazırlanırken, “Elbette Rochelle’in soyadı teyzesininkinden farklı olabilir, olamaz mı?” diye sordu.

Strike bezgin bir şekilde başını salladı. Kapıdan içeri girer girmez kanepeye yığılmıştı. Robin, onun böyle davrandığını daha önce hiç görmemişti. Yüzü kıpkırmızıydı.

“İyi misin?”

“Eh işte, idare eder. Geçici Çözümler’den bir haber var mı?”

Mantosunun kemerini sıkan Robin, “Hayır,” dedi. “Belki de Annabel olduğuma inanmışlardır. Avustralya aksanıyla konuşmayı denemiştim.”

Strike sırıttı. Robin, Strike’ın gelmesini beklerken okuduğu raporu dosyalayıp düzgünce raftaki yerine kaldırdı, Strike’a iyi geceler diledi ve onu parçalanmak üzere olan mindere koyduğu bilgisayarla baş başa bırakarak ofisten çıktı.

Robin ayak sesleri duyulmayacak kadar uzaklaşınca Strike kolunu uzatıp cam kapıyı kapattı ve ardından hafta içi ofiste sigara içmemekle ilgili kendine koyduğu yasağı bozdu. Yaktığı sigarayı dişlerinin arasına alıp pantolonun paçasını sıyırdı ve takma bacağının bağlarını çözdü. Ardından bacağının altına yerleştirdiği silikon desteği çıkarıp bacaktaki kesiği inceledi.

Kızarıklık var mı diye her gün o bölgeyi incelerdi. Kesilen yerdeki kızarıklık iyiye işaret değildi ve deri fazlasıyla tahriş olmuştu. Bugünkü gibi zorlamaması gerektiği halde bacağını zorladığı zamanlarda tahriş olan deriyi tedavi edebileceği çeşitli kremler ve pudralar Charlotte’ın banyosundaki ilaç dolabında dururdu. Acaba Charlotte, Strike’ın henüz açmadığı kolilerden birine pudra ve Oilatum atmış olabilir miydi? Ne var ki Strike’ın gidip kolilere bakacak enerjisi yoktu ve protezi yeniden takmaya hevesli değildi. Bu yüzden pantolonun paçasının içi boş kısmı yere sürtünürken kanepede oturmaya devam etti ve sigarasını tüttürerek düşüncelere daldı.

Aklı uzaklara gitti. Aileleri, türlü türlü isimleri, kendisinin ve John Bristow’un farklı görünse de birbirine çok benzeyen çocukluklarını düşündü. Strike’ın ailesinde de kim olduğu bilinmeyen tipler vardı. Örneğin annesinin evlendiği andan itibaren nefret ettiğini belli etmesi haricinde hakkında hiçbir şey söylemediği ilk kocası… Leda’nın hafızasının hatırlamayı reddettiği ve anılarının bulanıklaştığı zamanları hatırlamakta usta olan yengesi Joan’a göre on sekiz yaşındaki Leda’nın iki haftadır tanıdığı (Joan teyzeye göre St. Mawes’a bir fuar sebebiyle gelen) Bay Strike’a kaçıp hemencecik evlenmesinin yegâne sebebi süslü bir elbiseye ve soyadına kavuşmaktı. Leda, sevgili kocasına hayatındaki diğer erkeklerden çok daha uzun süre sadık kalmış, uzun yıllar önce ayrılmalarına ve aralarında hiçbir kan bağı olmamasına rağmen oğluna onun soyadını vermişti.

Güneş batıp hava kararana kadar Strike sigarasını içip geçmişi düşündü. Ardından, en nihayetinde, binbir güçlükle tek ayağını yere indirdi ve kapı kolu ile duvardaki demirlerden güç alarak ayağa kalktı. Zıplaya zıplaya hâlâ cam kapının dışında, ofisin hemen önünde duran kolileri karıştırmaya gitti. Kutulardan birinin dibinde bacağının acısını dindirecek dermatolojik ürünleri buldu ve sırtında bilgisayar çantasıyla Londra’yı bir uçtan bir uca yürümenin yarattığı hasarı onarmak umuduyla işe koyuldu.

Saat sekize yaklaştığı halde hava iki hafta önce olduğundan daha aydınlıktı. Strike, on günde ikinci kez vitrininde “Kazanmak İçin Oyna” yazan atari salonunun karşısındaki beyaz badanalı Wong Kei Çin Lokantası’na gidip oturduğunda hava hâlâ kararmamıştı. Takma bacağı yerine oturtmak çok acı vermiş, Charing Cross Yolu’nu yürümek de tam bir işkenceye dönmüştü. Strike böyle olacağını tahmin etmişti. Buna rağmen koliden çıkan, Selly Oak Hastanesi’nden yadigâr gri metal değnekleri kullanmak istememişti.

Strike bir eliyle Singapur makarnasını yerken bir yandan da birasının yanına koyduğu Lula Landry’nin bilgisayarını inceledi. Bilgisayarın koyu pembe kasası kiraz çiçekleriyle süslenmişti. Strike iri yarı, kıllı, ürkütücü bir adamı, genç kızlara yaraşır pespembe bilgisayarın başında gördüklerinde neler düşüneceklerini aklına bile getirmedi ama siyah tişörtlü garsonlar kıs kıs gülmekten kendilerini alamıyorlardı.

Saat sekiz buçuğa doğru saçı başı birbirine girmiş, bembeyaz tenli bir delikanlı, “Nasıl gidiyor Federico?” diye sordu. Strike’ın karşısındaki iskemleye oturan yeni müşteri kot pantolon, batik desenli tişört, Converse ayakkabı giymiş ve deri çantasını göğsüne çaprazlama asmıştı.

“Daha kötü günler gördük,” diye homurdandı Strike. “Sen nasılsın? Bir şey içer misin?”

“Evet, bir bira alırım.”

Strike uzun zaman önce unuttuğu nedenlerden ötürü Spanner diye çağırmaya alıştığı misafirinin içkisini sipariş etti. Spanner’ın bilgisayar mühendisliği diploması vardı ve giysilerinin yarattığı izlenimden çok daha iyi kazanırdı.

Menüye göz gezdiren Spanner, “Pek aç değilim, iş çıkışı hamburger yedim,” dedi. “Belki çorba içebilirim. Wonton çorbası lütfen,” diye ekledi garsona. “Bilgisayarın ne güzelmiş Fed.”

“Benim değil,” dedi Strike.

“Galiba iş bu?”

“Evet.”

Strike bilgisayarı masanın karşısına kaydırıp ekranı Spanner’a doğru çevirdi. Spanner da bilgisayarı, teknolojiyi katlanılması gerekli bir bela gibi değil de hayatın parçası olarak gören kişilere özgü, kibirli bir merakla inceledi.

“Çocuk oyuncağı,” dedi Spanner neşeyle. “Nerelerde saklanıyordun Fed? Herkesi endişelendirdin.”

Ağzı makarnayla dolu olan Strike, “Önemli bir şey değil,” dedi. “Endişelenecek bir durum yok.”

“Birkaç gece önce Nick ile Ilsa’nın sırasıydı ve tek sohbet konusu sendin. Saklandığını söylüyorlar.” Birası geldiğinde, “Haydi, şerefe!” dedi. “Daireni arayıp duruyorlarmış ama telesekreter çıkıyormuş. Ilsa kesin kadın meselesidir dedi.”

O anda Strike’ın aklına, nişanlısından ayrıldığını arkadaşlarına duyurmanın en pratik yolunun böyle şeyleri zerre kadar umursamayan Spanner’ı kullanmak olabileceği geldi. Strike’ın en eski arkadaşlarından birinin küçük kardeşi olan Spanner, Strike ve Charlotte’ın bitmek bilmeyen aşk hikâyesiyle ilgilenmiyor, ilgilenmek de istemiyordu. Anlayış dolu, yüz yüze konuşmalardan veya taziye dileklerine benzeyen sohbetlerden kaçınmayı ne kadar istediği ve Charlotte’la ayrıldıklarını sonsuza kadar saklama niyetinde olmadığı düşündü. Dolayısıyla bugün en uygun fırsattı. Ilsa’nın sözlerini onayladı ve arkadaşlarının bundan sonra Charlotte’ın dairesini aramamasının daha uygun olacağını söyledi.

“Fenaymış,” dedi Spanner. Ve sonra teknolojik bir meydan okumayla kıyaslandığında insan acısına duyduğu merak yoksunluğu (bu zaten onun en tipik özelliklerinden biriydi) baskın çıktı ve parmak ucuyla Dell’i işaret etti. “Bununla ne yapıyorsun?”

Strike etraflarında Çince konuşmayan yegâne kişiler olmalarına rağmen alçak sesle, “Polisler bilgisayara bakmış,” dedi. “İkinci bir görüş almak istedim.”

“Polis için çalışan bilgisayar teknisyenleri iyidir. Onların bulamadıkları bir şeyler bulacağımdan şüpheliyim.”

“Belki doğru şeyleri aramamışlardır,” dedi Strike. “Belki bulduklarının gerçek manasını kavramamışlardır. Kızın yakın zamanda attığı e-postalarla ilgileniyorlardı. O metinleri ben de gördüm.”

“Neye bakmamı istiyorsun öyleyse?”

“8 Ocak’taki ve öncesindeki tüm aktivitelere… En son internette neleri araştırmış, buna benzer şeyler işte. Şifreyi bilmiyorum, mecbur kalmadıkça polislere sormamayı tercih ederim.”

“Mesele değil,” dedi Spanner. Not almıyor, kendisinden istenenleri cep telefonuna kaydediyordu. Spanner, Strike’tan on yaş küçüktü ve seçme şansı varsa kâğıt kalem kullanmazdı. “Bilgisayar kimin?”

Strike soruyu yanıtladığında Spanner, “O manken mi? Ahh!” dedi.

Ama Spanner’ın ölü veya diri olan ünlü insanlara ilgisi nadir çizgi romanlara, teknolojik gelişmelere ve Strike’ın adını dahi duymadığı gruplara olan ilgisinden çok sonra geliyordu. Çorbasından birkaç kaşık aldıktan sonra Spanner, Strike’ın bu iş için ne kadar ödemeyi planladığını sormak için sessizliğini bozdu.

Spanner koltuğunun altında pembe bilgisayarla restorandan ayrıldığında Strike topallayarak işyerine döndü. O gece sağ bacağının kenarını titizlikle yıkayıp kızaran bölgelere krem sürdü. Uyku tulumuna girmeden önce aylardır ilk kez ağrı kesici aldı. Öylece uzanmış, acının o en saf halinin geçmesini beklerken tedavi merkezindeki danışmanından bir randevu alma fikrini değerlendirdi. Bir uzvu kesilenlerin korkulu rüyası, uykudan hemen önce veya uyku sırasında belirtileri görülen boğulma sendromuydu. Bu hastalar öleceklerini zanneder ve nefes alamaz hale gelirlerdi. Ön belirtiler ona defalarca anlatılmıştı: şişme ve derinin aşırı kızarması. Bu rahatsızlığın erken belirtilerini gösteriyor olabilir miydi? Ancak takma bacağıyla ilgili ufak tefek ayarlamalar yapılması için dezenfektan kokulu koridorlara, parçalanmış uzvuna samimiyetten uzak bir ilgiyle bakan doktorlara ve sonsuza kadar kurtulduğuna inandığı beyaz önlükler egemenliğindeki o hüzünlü dünyaya dönme fikri tüylerini diken diken ediyordu. Bacağını dinlendirmesini ve normal yürüyüşlerden uzak durmasını söylemelerine, değneklerle yürümek zorunda kalmaya, pantolonun iğneyle tutturulmuş paçasını gördüklerinde yabancıların attığı mesafeli bakışlara ve yarı korku yarı heyecan içinde yönelttikleri sorulara tekrar katlanamazdı.

Her zamanki gibi şarj etmek için yer yatağının yanındaki fişe taktığı cep telefonu titreşti ve telefonun ekranında zarf ikonu belirdi. Dikkatinin sızlayan bacağından başka bir yöne kaymasına sevinen Strike eliyle karanlığı yokladı ve telefonu yerden aldı.

Lütfen müsait olduğunda beni arar mısın? Charlotte.

Strike, medyumluğa veya geleceği görme yeteneğine inanmazdı ama mantıksız da olsa ilk aklına gelen Charlotte’ın bir şekilde Spanner’a anlattıklarını sezdiğiydi. Sanki Strike ayrılıklarını birine söyleyerek onları birbirine bağlayan görünmez ipi çekiştirmişti.

Mesaja sanki kadının yüzünü görüyormuş, küçük gri ekrandan surat ifadesini okuyabilecekmiş gibi baktı.

Lütfen. (Yapmak zorunda olmadığını biliyorum; kibarca rica ediyorum anlamına geliyordu bu.) Müsait olduğunda. (İşin zaten başından aşkınmış gibi davranma nezaketini gösteriyorum.) Beni arar mısın? (Seninle konuşmamı gerektiren geçerli bir sebep var, kavgasız gürültüsüz konuşabileceğiz.)

Veya bu cümle şu şekilde de yorumlanabilirdi: Lütfen. (Bunu reddetmek için tam bir pislik olman gerek Strike, beni yeterince incittin.) Müsait olduğunda. (Kavga beklediğini biliyorum; endişelenmene gerek yok, gerçek bir pislik olduğunu ispatladığın son kavgamızda benim için bittin.) Beni arar mısın? (Dürüst olalım, sürekli olarak benden önce gelen ordu ve benzeri bir sürü işin ardından sıramı beklemek zorunda kalıyordum.)

Strike kendine, “Şimdi müsait miyim?” sorusunu yönelttiğinde hâlâ ilaçların etkisizleştirmediği acıyla boğuşuyordu. Saate baktı; on biri on geçiyordu. Charlotte belli ki hâlâ uyanıktı.

Cep telefonunu şarj olmaya devam etmesi için yerine bıraktı ve kocaman, kıllı kolunu kaldırarak gözlerini örttü. Kendi iradesine rağmen gözünün önünde onu ilk gördüğü zamanki haliyle Charlotte’ın, Oxford’daki öğrenci partisinde, pencerenin pervazında tek başına oturması belirdi. Hayatında bu kadar güzel birini görmemişti ve onu uzaktan uzağa süzen sayısız erkeğe, gürültüyü bastıran kahkahalara ve işaret eden ellere bakılacak olursa geri kalanlar da öyle düşünüyordu.

Salonun diğer tarafından onu izleyen on dokuz yaşındaki Strike, çocukken uyanıp yengesi Joan ile dayısı Ted’in bahçesine kar yağdığını keşfettiği sabahlarda içini dolduran dürtüye benzer bir fethetme arzusuna teslim oldu. O baştan çıkarıcı pürüzsüz yüzeyde iz bırakacak, onu bozacak, parçalayacak ilk kişi olmak istiyordu.

Strike gidip kızla konuşmayı planladığını söylediğinde arkadaşları, “Hiç şansın yok,” diye uyardı.

Strike onlara hak veriyordu. Yedinci birasını kafasına dikti ve kararlı adımlarla kızın oturduğu pencere pervazına doğru yürüdü. Çevredeki herkesin kendisini izlediğini ve muhtemelen kahkahalar atmaya hazırlandığını hissediyordu. Strike o zaman bile iri yarıydı ve Beethoven’in dayak yemiş haline benziyordu. Tişörtü de köri sosuna bulanmıştı.

Yanına ulaştığında Charlotte kocaman gözleriyle ona bakıyordu. Upuzun saçları, büyüleyici gözleri, gömleğinin açık yakasından görülen pürüzsüz, beyaz teni vardı.

Sıradışı göçebe çocukluğu ve sürekli yeni insanlara uyum sağlayıp ayak uydurma gerekliliği, Strike’ın sosyal becerilerinin varsayılanın bir hayli üzerinde gelişmesini sağlamıştı. Ortama uyum sağlamayı, insanları nasıl güldüreceğini, kendini nasıl kabul ettireceğini bilirdi. Ancak o gece dili dolaştı, dudakları uyuştu ve abuk sabuk sözler sarf etti.

“Bir şey mi istemiştin?”

“Evet,” dedi Strike. Tişörtünü çekiştirip köri sosu dökülen yeri gösterdi. “Sence bunu çıkarmanın en iyi yolu nedir?”

Genç kız bütün direncine rağmen kıkırdadı. Strike onun gülmemek için mücadele ettiğini görmüştü.

Bir süre sonra Strike’ın hem sima olarak hem de tanınmışlığından dolayı tanıdığı Saygıdeğer Jago Ross adında dünya yakışıklısı bir genç, kendisi gibi saygın ailelerden gelen arkadaşlarıyla içeri girdi ve Strike ile Charlotte’ı pencere pervazında hararetli bir sohbete dalmış buldu.

Ross, Charlotte üzerinde hak iddia ettiğini saklamayan bir kibirle, “Yanlış yerdesin Char, tatlım,” demişti. “Ritchie’nin partisi üst katta.”

Gülümseyerek Jaga Ross’a bakan Charlotte, “Gelmiyorum,” dedi. “Gidip Cormoran’ın tişörtünü temizlemesine yardım edeceğim.”

Böylece herkesin önünde saygın ve zengin erkek arkadaşını, Cormoran Strike için terk etmişti. Strike’ın on dokuz yıllık hayatının en muhteşem anıydı bu. Herkesin gözü önünde Truvalı Helen’i, Menelaus’tan çalmış ve o şokun ve mutluluğun etkisiyle mucizeyi sorgulamaktansa olduğu gibi kabullenmişti.

Ancak çok sonraları şans veya kader olarak gördüğü olayın tamamen genç kadın tarafından kurgulandığını kavradı. Aylar sonra itiraf etmişti Charlotte; yaptığı bir hatadan ötürü Ross’u cezalandırmak için bilerek yanlış odaya girmiş ve erkeklerden birinin, herhangi birisinin yanına gelmesini beklemişti. Strike, Ross’a işkence etmekte kullandığı bir araçtı. Ertesi sabah Strike’ın yanlışlıkla tutku zannettiği öfke ve intikam arzusuyla onunla sevişmişti.

Orada, daha o ilk gecede onları ayıran ve yeniden birleştiren özellikler görülebilirdi. Charlotte’ın kendini yok etme eğilimi, vurdumduymazlığı, incitmekteki kararlılığı, istemeden de olsa Strike’a duyduğu samimi tutku… Ve Strike’ı hem kucakladığı hem küçümsediği, doğup büyüdüğü boğucu dünyadan kaçıp sığınabileceği güvenli bir liman olarak görmesi. Böylece Strike’ın on beş yıl sonra kendisini uyku tulumunda bulmasıyla sonuçlanacak, her tür fiziksel acıdan daha yıkıcı ve keşke onu hafızamdan silip atabilseydim dediği ilişkileri başlamıştı.

8

Robin ertesi sabah geldiğinde ikinci kez cam kapıyı kilitli buldu. Artık ona güvenebileceğine kanaat getiren Strike’ın emanet ettiği yedek anahtarla kapıyı açıp içeri girdi, dedektifin bürosunun kapısına yaklaştı ve ses çıkarmadan etrafı dinledi. Birkaç saniye sonra, kapı kapalı olduğu için net duyulmasa da ne olduğu şüphe götürmeyen horultuyu duydu.

Strike’ın yer yatağından veya bürosunda yaşadığıyla ilgili diğer işaretlerden bahsetmemek konusundaki dile getirilmeyen anlaşmaları nedeniyle hassas bir sorunla karşı karşıya kalmıştı. Robin’in geçici patronuyla bir an önce konuşması gerekiyordu. Bir an tereddüt etti ve seçeneklerini değerlendirdi. En kolayı gürültü yapıp Strike’ı uyandırmayı denemek, böylelikle kendisini ve bürosunu toparlaması için ona bir fırsat tanımaktı ama bu gereğinden uzun sürebilirdi. Vereceği haber bekleyemezdi. Bu yüzden Robin derin bir nefes alıp kapıyı tıklattı.

Strike hemen uyandı. Bir iki saniye nerede olduğunu anlayamayıp öylece yattı, camdan süzülen parlak ışık huzmesi gözünü alıyordu. Ardından Charlotte’ın mesajını okuduktan sonra telefonu bıraktığını hatırladı. Sonrasında alarmını kurmayı unutmuştu.

“İçeri gelme!” diye bağırdı.

Robin kapının diğer tarafından, “Bir fincan çay ister misin?” diye seslendi.

Strike yüksek sesle, “Evet… Evet, çok iyi olur. Birazdan yanına gelirim,” diye bağırdı. İçinden ilk defa bürosunun kapısına da kilit takmış olmayı diledi. Takma bacağı duvarın dibindeydi ve kendisi de iç çamaşırıylaydı.

Robin su ısıtıcıyı doldurmaya giderken Strike uyku tulumundan çıktı. Hızla giyindi, takma bacağını gelişigüzel bir şekilde yerine taktı, yer yatağını ve uyku tulumunu rulo yapıp bir köşeye kaldırdı ve masayı eski yerine ittirdi. Kapının tıklatılmasından on dakika sonra ağır deodorant kokuları yayarak topallaya topallaya bürosundan çıktı ve Robin’i masasının başında otururken buldu. Heyecan içinde olduğu belli oluyordu.

Buharları tüten fincanı işaret ederek, “Çayın,” dedi.

“Harika, teşekkürler. Bir saniye iznini isteyeceğim,” dedi ve işemek için holdeki banyoya gitti. Fermuarını çekerken gözü aynadaki görüntüye, karmakarışık saçlarına, tıraşsız yüzüne ilişti. Kim bilir kaçıncı kez, taransa da taranmasa da saçının berbat göründüğünü düşünerek kendini teselli etti.

Strike yanına gelip teşekkür ettikten sonra çay fincanını eline aldığında Robin, “Bomba gibi haberlerim var,” dedi.

“Öyle mi?”

“Rochelle Onifade’i buldum.”

Strike fincanını dudaklarından uzaklaştırdı.

“Şaka yapıyorsun. Bunu nasıl başardın?”

“St. Thomas’taki klinik toplantılarına katılması gerektiğini dosyasından okumuştum,” dedi Robin heyecan içinde. Yanakları kızarmıştı ve hızlı hızlı konuşuyordu. “Ben de dün akşam hastaneyi arayıp oymuş gibi davrandım ve randevu zamanımı unuttuğumu söyledim. Perşembe sabahı 10.30’da olduğunu hatırlattılar.” Bilgisayar ekranına baktı. “Tam elli beş dakikan var.”

Nasıl olmuş da bu fikir Strike’ın aklına gelmemişti?

“Sen bir dâhisin, gerçek bir dâhi!”

Bunu söylerken sıcak çay eline dökülmüştü. Fincanı kızın masasına bıraktı.

“Randevusunun nerede olduğunu öğrenebildin mi?”

Derin bir nefes alan Robin, “Ana binanın arka tarafında kalan psikiyatri bölümünde,” dedi. “Grandley Yolu’ndan gidersen ikinci bir otopark var.”

Ekranı dedektife çevirip St. Thomas Hastanesi’nin haritasını gösterdi. Adamın gözü bileğine kaydı ama saati hâlâ bürodaydı.

“Şimdi çıkarsan yetişirsin,” dedi Robin.

“Tamam, eşyalarımı alayım.”

Strike saatini, cüzdanını, sigaralarını ve telefonunu alelacele aldı. Tam cüzdanını arka cebine tıkıp cam kapıdan çıkacaktı ki Robin’in seslendiğini duydu. “Şey… Cormoran…”

Robin daha önce ona adıyla hitap etmemişti. Strike önce bunu kızın çekingenliğini aştığının göstergesi olarak yorumladıysa da daha sonra kızın imalı bir şekilde gömleğini işaret ettiğini fark etti. Bakışlarını aşağı kaydırdığında gömleğinin düğmelerini yanlış iliklediğini gördü, kıllı göbeği aşırı tüylü Hindistan cevizi kabukları gibi aradan çıkmıştı.

“Ah… Tamam… Teşekkürler…”

Dedektif düğmelerini çözüp iliklerken Robin kibarlık edip dikkatini bilgisayarına çevirdi.

“Sonra görüşürüz.”

Robin hızla uzaklaşan dedektifin arkasından gülümseyerek, “Görüşürüz,” dedi. Ancak saniyeler geçmeden Strike geri geldi, nefes nefeseydi.

“Robin, benim için kontrol etmeni istediğim bir şey var.”

Kalemi çoktan eline alan Robin hazır bekliyordu.

“7 Ocak’ta Oxford’da bir hukuk konferansı düzenlenmiş. Lula Landry’nin dayısı Tony de katılmış. Uluslararası aile hukuku konferansı. Ne öğrenebilirsen öğren! Özellikle Tony’nin gerçekten orada olup olmadığını…”

Söylenenleri not alan Robin, “Tamam,” dedi.

“Teşekkürler. Sen gerçek bir dâhisin.”

Strike metal merdiveni takma bir bacakla ne kadar hızlı inilebilirse o kadar hızlı indi. Masasının başına dönerken kendi kendine bir melodi mırıldansa da çayını içerken Robin’in keyfi biraz kaçmıştı. İki haftadır aradıkları Rochelle Onifade’i bulduğunda Strike’ın görüşmeye onu da davet edeceğini ummuştu.

Trafiğin yoğun olduğu saatler geçmişti, metro kalabalık sayılmazdı. Bacağı hâlâ ağrıyan Strike kolayca oturacak bir yer bulduğuna sevindi. Metroya binmeden önce duraktaki büfeden naneli sakız almıştı ve dişlerini fırçalayacak zamanı olmadığı gerçeğini gizlemek için dört tanesini birden çiğniyordu. Diş fırçasını ve diş macununu banyonun çatlak lavabosunun kenarına bırakmanın hayatını kolaylaştıracağını bilse de çantasında saklıyordu. Metroda yansımasını, çıkan sakallarını ve derbeder halini gördüğünde kendi kendine niçin Robin zaten büroda uyuduğunu bildiği halde başka bir evi varmış izlenimim canlı tutmak için bu kadar çabalayıp durduğunu sordu.

Strike’ın hafızası ve yön bulma becerisi St. Thomas’ın psikiyatri bölümünün girişini rahatça bulmasını sağladı ve herhangi bir sorunla karşılaşmadan saat onu biraz geçe ulaşması gereken yere ulaştı. Giren çıkan herkesi rahatça görmek için hastane kapısının yirmi metre ötesindeki taş duvara oturmadan önce Grandley Yolu’na bakan girişteki otomatik kapıyı kontrol etmek için de beş dakika harcadı.

Aradığı kızın sokakta yaşadığını tahmin ediyordu ve siyahi olduğuna emindi. Metroyla gelirken kızı bulmakta kullanabileceği stratejileri gözden geçirmiş ve aslında tek bir seçeneği olduğu sonucuna varmıştı.

Bu yüzden saat onu yirmi geçe uzun, ince, siyahi bir kızın girişe doğru yürüdüğünü gördüğünde (kız gayet bakımlı ve düzgün giyimliydi) seslendi:

“Rochelle!”

Genç kız kimin bağırdığını görmek için o yöne baktıysa da üzerine alınmadan yürümeye devam etti ve binaya girip gözden kayboldu. Ondan sonra içeri bir çift girdi. İkisi de beyazdı. Arkalarından farklı yaşlardan ve ırklardan insanlardan oluşmuş, Strike’ın hastane çalışanları olduğunu tahmin ettiği kalabalık bir grup geldi. Düşük ihtimal olmasına rağmen yine seslendi:

“Rochelle!”

Bazıları ondan yana baktı ama hemen sohbetlerine geri döndüler. Hastanenin o bölümünde çalışanların muhtemelen her tür garipliğe alıştıklarını düşünerek sigarasını yakıp bekledi.

Saat on buçuk olduğunda hâlâ gelen giden siyah bir kız yoktu. Ya randevusunu kaçırmış ya da başka bir girişi kullanmıştı. Hafif bir esinti duvarda oturmuş sigarasını içen, etrafı kolaçan eden ve bekleyen Strike’ın ensesini yaladı. Hastane binası çok büyüktü. Dikdörtgen pencereleri olan büyükçe bir kutu gibiydi. Her duvarında bir sürü kapı olabilirdi.

Strike hâlâ ağrıyan sakat bacağını esnetti ve yeniden bacağı yüzünden doktora gitme seçeneğini değerlendirdi. Aslında bir hastaneye bu kadar yaklaşmak bile can sıkıcıydı. Midesi guruldadı. Gelirken McDonald’s’ın önünden geçmişti. Öğlene kadar kızı bulamazsa gidip karnını doyuracaktı.

Binaya giren ve çıkan siyahi kadınlara iki kere daha “Rochelle!” diye bağırdı ve ikisinde de kim bağırıyormuş diye görmek için ona baktılar. Kadınlardan biri azarlayan bir bakış fırlattı.

Derken on biri birkaç dakika geçe kısa boylu, tıfıl, siyahi bir kız paytak adımlarla hastaneden çıktı. Strike kızın girişini gözden kaçırmadığını biliyordu. Sadece kendine has yürüyüşünden değil, ne boyuna ne de ölçülerine uygun mor ve pembe arası sahte kürk ceketi görmemek imkânsızdı.

“Rochelle!”

Kız durdu, döndü ve etrafa bakındı. Gözlerini kısmış, kendisine seslenen kişiyi arıyordu. Strike topallayarak ona yaklaştığında genç kız fark edilir bir güven yoksunluğuyla onu süzmekle yetindi.

“Rochelle? Rochelle Onifade? Merhaba. Ben Cormoran Strike. Konuşabilir miyiz?”

Beş dakika sonra Strike, onu nasıl bulduğuyla ilgili bir hikâye uydurduğunda Rochelle, “Her zaman Redburn Sokağı’na bakan kapıdan girerim,” diye açıkladı. “McDonald’s’a gitmek için bu kapıdan çıktım.”

Böylece birlikte oraya gittiler. Strike iki kahve ve iki büyük kremalı çöreği tepsiye koyup şüpheci gözlerle kendisini süzen Rochelle’in beklediği cam kenarındaki masaya götürdü.

Kız her açıdan sıradandı. Toprak rengi yağlı derisi sivilcelerle kaplıydı. Küçük gözleri çökmüştü. Dişleri de çarpık çurpuk ve sararmıştı. Kimyasallarla düzleştirilmiş saçlarının kökü dört santim kadar siyah, uçları ise bakır kızılıydı. Kalçaları, daracık kotu, parlak gri el çantası ve parlak beyaz spor ayakkabıları ona ucuz bir hava veriyordu. Ancak Strike’ın kıza hiç yakışmadığını düşündüğü cafcaflı sahte kürk kaliteliydi. Rochelle kürkü çıkardı; görebildiği kadarıyla dikişlerinin işçiliği mükemmeldi. Astan da ipekti ve etiketi beklediğinin aksine Guy Somé’ye değil, Strike’ın bile adını duyduğu İtalyan bir tasarımcıya aitti.

Rochelle çatlak, boğuk bir sesle, “Gazeteci olmadığına emin misin?” diye sordu.

Strike hastanenin önündeyken niye ona ulaşmaya çalıştığını ve neyin peşinde olduğunu açıklamayı denemişti.

“Hayır, gazeteci değilim. Önceden de söylediğim gibi, Lula’nın ağabeyini tanıyorum.”

“Arkadaşı mısın?”

“Eh, tam olarak arkadaş diyemem. Onunla çalışıyorum. Özel dedektifim.”

Bunu duyduğu anda Rochelle çok korktu ve korkusunu da saklamadı.

“Ne demeye benimle konuşmak istiyorsun?”

“Endişelenmeni gerektirecek bir şey yok.”

“İyi ama neden benimle konuşmak istiyorsun?”

“Kötü bir şey değil. John, Lula’nın intihar etmediğini düşünüyor, hepsi bu.”

Rochelle’i sandalyesinde tutan şey, kaçmasının başka anlamlara çıkabileceğinden korkmasıydı. Oysa Strike bu kadar korkmasına yol açacak bir şey söylememiş veya yapmamıştı.

“Endişelenecek bir şey yok,” diye onu temin etti. “John detayları gözden geçirmemi rica etti, bu kadar endişe…”

“Onun ölümüyle ilgim olduğunu mu düşünüyor?”

“Hayır, elbette hayır. Ruh haline ya da ölümüne kadar neler yaptığına ışık tutabileceğini umuyordum. Düzenli görüşüyordunuz, değil mi? Belki hayatında neler olup bittiğini anlatabilirsin.”

Rochelle konuşacakmış gibi oldu ancak sonra fikrini değiştirip hâlâ çok sıcak olan kahvesini içmeye çalıştı.

“Nasıl yani, ağabeyi intihar etmediğini ispatlamak mı istiyor? Biri onu balkondan mı itmiş?”

“Bu sadece bir ihtimal.”

Rochelle karar vermeye çalışıyor gibiydi. Belli ki kafasından birtakım hesaplar yapıyordu.

“Seninle konuşmaya mecbur değilim. Polis değilsin.”

“Evet, söylediğin doğru. Ama arkadaşına ne olduğunu öğrenmek istemiyor musun?”

Rochelle Onifade büyük bir kararlılıkla, “Atladı,” dedi.

“Nasıl bu kadar emin olabiliyorsun?”

“Eminim işte.”

“Onu tanıyan herkes intiharına şaşırmış.”

“Depresyondaydı. Evet, benim gibi o da bir sürü uyuşturucu kullanıyordu. Bazen depresyon insanı ele geçirir. Sonuçta bu bir hastalık,” dedi ama kelimeler Rochelle’in dudaklarından “bu bir yastalık” gibi çıkmıştı.

Yastalık, diye düşündü, bir saniyeliğine dikkati dağılan Strike. Doğru dürüst uyuyamamıştı. Sonsuz bir yas, Lula Landry’nin, Rochelle’in ve hatta Strike’ın hapsoldukları ruh haliydi. Bazen bu hastalık yavaşça neden tutulduğu bilinmeyen bir yasa, sonra da hiçliğe dönüşürdü. Bristow’un annesinin başına gelenler bunun bir örneğiydi. Bazen yas birdenbire insanın içini kaplar ve onu asfalt yola yapıştırırdı.

Not defterini çıkarırsa kızın konuşmayacağına, hatta çekip gideceğine emindi. Bu yüzden sohbet havasını koruyup kliniğe nasıl yatırıldığını ve Lula’yla nasıl tanıştıklarını sordu.

Şüpheciliğinden bir saniye bile vazgeçmeyen Rochelle, başlangıçta tek heceli yanıtlar veriyordu ama yavaş yavaş açılmaya başladı. Hayat hikâyesi acıklıydı. Erken yaşta taciz, yetimhane, ciddi akıl hastalıkları, evlatlık verildiği aileler ve şiddet… On altı yaşında sokaklarda yaşamaya başlamıştı. Doğru dürüst bir bakıma ancak araba çarpınca kavuşmuştu. Dengesiz davranışları vücudundaki yaraların tedavi edilmesini imkânsız kıldığı için psikiyatra başvurulmuş ve Rochelle özel bakıma alınmıştı. Şimdi kullandığı ilaçlar hastalığın belirtilerini hafifletiyordu. Strike bu hikâyeyi hem acıklı hem dokunaklı buldu. Lula Landry’yle tanışması belli ki başına gelen en muhteşem şeydi. O kliniğe yatırılmayı da büyük bir şans olarak görüyor, grubun başındaki genç psikiyatrdan şefkatle karışık bir sevgiyle bahsediyordu.

“Lula’yla orada mı tanıştınız?”

“Ağabeyi anlatmadı mı?”

“Detaylara girmedi.”

“Evet, grubumuza katıldı. Onu bize yollamışlar.”

“Ve sohbet etmeye başladınız, öyle mi?”

“Evet.”

“Sonra da arkadaş oldunuz.”

“Evet.”

“Hiç evine gittin mi? Havuzda yüzdün mü?”

“Niye yüzmeyeyim?”

“Elbette yüzebilirsin. Sadece soruyorum.”

Hafifçe başını iki yana salladı.

“Yüzmeyi sevmem. Suyun yüzüme çarpması hoşuma gitmez. Ancak jakuziyi kullandım ve bol bol alışverişe çıktık.”

“Komşularından, binada oturan diğer insanlardan hiç bahseder miydi?”

“Bestiguilerden mi? Biraz. Onları sevmezdi. Kadın sürtüğün teki.” Rochelle aniden düşmanca bir tavra bürünmüştü.

“Niye böyle dedin?”

“Kadınla daha tanışmadın mı? Bana süprüntüymüşüm gibi davranırdı.”

“Lula onun hakkında ne düşünürdü?”

“Ne onu ne kocasını severdi. Herif pisliğin teki.”

“Ne açıdan?”

Sabrı tükenen Rochelle, “Her açıdan,” dedi fakat sonra Strike bir şey söylemeyince konuşmasına devam etti.

“Karısının evde olmadığı zamanlarda Lula’nın aşağı inmesini sağlamaya çalışırdı.”

“Peki, Lula hiç indi mi?”

“Ancak cehennem donarsa…” dedi Rochelle.

“Sen ve Lula sık sık sohbet ediyordunuz, değil mi?”

“Evet, çok sohbet ederdik, özellikle en baş… Evet, öyleydi.”

Rochelle camdan dışarı baktı. Aniden bastıran yağmur yoldan geçenleri hazırlıksız yakalamıştı. Çarpan her yağmur damlasıyla yanlarındaki camda şeffaf dairecikler oluşuyordu.

“Aranız başlangıçta daha mı iyiydi?” diye sordu Strike. “Zaman geçtikçe daha mı az konuşmaya başladınız?”

“Birazdan kalkmam gerek,” dedi Rochelle. “İşlerim var.”

Kıza ulaşmaya çalışan Strike, “Lula gibiler şımarıklık etme eğilimindedir,” dedi. “İnsanlara kötü davrandıkları olur. Her şeyin istedikleri gibi olmasına…”

“Ben kimsenin hizmetçisi değilim,” dedi Rochelle öfkeyle.

“Belki senden bu yüzden hoşlanmıştır. Belki birbirinize benzediğinizi düşündü, onu sömürenlerden farklı davranmış olabilirsin.”

“Evet, aynen öyle,” dedi gururu okşanan Rochelle. “Ondan etkilenmemiştim.”

“Neden seninle arkadaş olmak istediğini anlıyorum, ayakların yere basıyor…”

“Evet.”

“Ayrıca ortak noktanız hastalığınızdı. Birbirinizi başkalarının anlayabileceğinden daha iyi anlıyordunuz.”

“Ve ben siyahiyim,” dedi Rochelle. “Lula gerçekten siyahi olmanın nasıl bir his olduğunu keşfetmek istiyordu.”

“Bundan bahseder miydi?”

“Evet, elbette,” dedi Rochelle. “Nereden geldiğini, nereye ait olduğunu öğrenmek istiyordu.”

“Ailesinin siyahi üyelerini bulmaya çalıştığını anlattı mı?”

“Tabii ki. Ve o… Evet.”

Strike biraz daha zorlasa kızın kalkanlarını indirmesini sağlayabilirdi.

“Ailesinden birilerini bulabildi mi? Mesela babasını…”

“Hayır. Onu hiç bulamadı. Zerre kadar şansı yoktu.”

“Gerçekten mi?”

“Evet, gerçekten.”

Daha hızlı yemeye başladı. Strike kızın yiyeceği bittiğinde kalkmasından korktu.

“Ölümünden önce Vashti’de buluştuğunuzda Lula’nın canı sıkkın mıydı?”

“Evet.”

“Nedenini söyledi mi?”

“Nedeni olması gerekmez. Yastalık.”

“Ancak kötü hissettiğinden bahsetmiştir.”

Rochelle bir saniyelik tereddüdün ardından, “Evet,” dedi.

Strike, “Birlikte yemek yemeyi planlamıyor muydunuz?” diye sordu. “Kieran, Lula’nın seninle buluşmaya geldiğini söyledi. Kieran’ı biliyorsundur. Kieran Kolovas-Jones?”

Kızın yüz ifadesi yumuşadı ve dudaklarının kenarı yukarı kıvrıldı.

“Evet, Kieran’ı tanıyorum. Lula, Vashti’ye benimle buluşmaya geldi.”

“Ama yemek için kalmadı, değil mi?”

“Hayır, acelesi vardı.”

Kahve içer gibi yaparak yüzünü saklamak için başını öne eğdi.

“Niçin seni aramadı? Telefonun yok mu?”

“Var,” dedi Rochelle alınmışçasına. Sandalyenin arkasına uzanıp kürk ceketin cebinden her tarafına pembe kristaller yapışmış eski moda bir Nokia çıkardı.

“Öyleyse neden buluşamayacağınızı söylemek için seni aramadı?”

Rochelle, Strike’a büyük bir öfkeyle baktı.

“Paparazziler dinlediği için telefonunu kullanmayı sevmezdi.”

“Gazeteciler onu dinliyor muymuş?”

“Evet.” Rochelle kurabiyesini neredeyse bitirmişti.

“İyi ama gazeteciler Lula’nın Vashti’ye gelmeyeceğini söylemesiyle neden ilgilensin?”

“Bilmem.”

“O kadar yolu seninle öğle yemeği yiyemeyeceğini söylemek için gelmesi sana hiç garip gelmedi mi?”

“Evet… Hayır…” dedi Rochelle ve sonra aniden dili çözüldü: “Şoförün varsa ne fark eder? Nereye istersen gidersin, beş kuruş fazla ödemezsin. Gideceğin yeri söylersin götürürler, yanlış mıyım? Oradan geçecekmiş, kahrolası Ciara Porter’ı görmeye gideceği için benimle kalamayacağını bizzat söylemek istemiş.”

Rochelle ağzından çıkar çıkmaz hislerini ele veren o “kahrolası” kelimesi yüzünden pişmanlık duymuştu. Başka küfürler kullanmaktan imtina edercesine dudaklarını sıkı sıkı büzdü.

“Bütün yaptığı bu muydu? Mağazaya girip kalamayacağım, eve gidip Ciara’yla buluşmalıyım, dedi ve gitti mi?”

“Evet, öyle sayılır.”

“Kieran buluştuğunuz günlerde genelde seni gideceğin yere bıraktıklarını söyledi.”

“Evet. Ama o gün pek meşguldü, dedim ya!” Rochelle ne kadar içerlediğini saklamayı başaramıyordu.

“Bana mağazada neler olduğunu tek tek anlatır mısın? İkinizden biri kıyafet denedi mi?”

“Evet,” dedi Rochelle ufak bir duraksamanın ardından. “O denedi.” Ve yine bir an tereddüt etti. “Uzun bir Alexander McQueen elbise. Biliyorsun, o da kendini öldürmüştü,” diye ekledi dalgın bir ses tonuyla.

“Soyunma odasına onunla girdin mi?”

“Evet.”

“Soyunma odasında ne oldu?”

Kızın gözleri, Strike’ın küçükken karşı karşıya geldiği boğanın gözlerini hatırlattı. Hedefe odaklı, amacını gizleyen ketum bakışlardı bunlar.

“Elbiseyi denedi.”

“Başka bir şey yapmadı mı? Kimseyi aramadı mı?”

“Hayır. Şey… Evet, belki.”

“Kimi aradığını biliyor musun?”

“Hatırlamıyorum.”

Kahvesini içtiğinde kâğıt bardak yeniden yüzünü gizledi.

“Evan Duffield olabilir mi?”

“Belki.”

“Ne dediğini hatırlıyor musun?”

“Hayır.”

“Satış görevlilerinden biri konuşmaya kulak misafiri olmuş. Geç saatlerde dairesinde buluşmak üzere biriyle randevulaşıyormuş. Hatta sabaha karşı.”

“Öyle mi?”

“Çoktan Uzi’de buluşmayı kararlaştırdıklarına göre konuştuğu kişinin Duffield olması ihtimal dahilinde değil, haksız mıyım?”

“Ne çok şey biliyorsun.”

“O gece Uzi’de buluştuklarını herkes biliyor,” dedi Strike. “Bütün gazeteler yazdı.”

Rochelle’in gözbebeklerinin büyüdüğünü mü yoksa küçüldüğünü mü anlamak imkânsızdı. Çünkü irisleri de neredeyse simsiyahtı. “Evet, sanırım öyle,” diye dedektife hak verdi.

“Deeby Macc miydi?”

“Hayır!” Bu söz kızı güldürdü. “Onun telefonunu bile bilmiyordu.”

“Ünlüler birbirlerinin telefon numarasına kolayca ulaşır,” dedi Strike.

Rochelle’in suratı asıldı ve gözleri pembe telefonunun boş ekranına kaydı.

“Macc’in telefonu bence onda yoktu.”

“Ama Lula’nın sabaha karşı biriyle buluşmak için randevulaştığını duydun, değil mi?”

Gözlerini kaçırıp kahvesinin kalanını bir yudumda bitiren Rochelle, “Hayır,” dedi. “Öyle bir şey hatırlamıyorum.”

Zorlayıcı bir tonla konuşmamaya özen gösteren Strike, “O konuşmanın çok önemli olabileceğini anlıyor musun?” dedi. “Lula öldüğü saatlerde biriyle mi buluşacaktı? Polisin bundan hiç haberi olmadı, değil mi? Onlara anlatmadın…”

“Gitmeliyim,” diyen Rochelle kurabiyesinin son kırıntılarını da yedikten sonra ucuz çantasını sapından tutup Strike’a öfkeli bir bakış fırlattı.

“Neredeyse öğle oldu. Sana yemek ısmarlamamı ister misin?”

“Hayır.”

Fakat Rochelle yerinden kıpırdamıyordu. Strike onun ne kadar yoksul olduğunu, düzenli olarak yemek yiyip yemediğini merak etti. Kendinden emin, kaba tavırlarının altında Strike’ın içini cız ettiren bir şeyler vardı: Ateşli bir gurur, bir kırılganlık.

Çantasını bırakıp yeniden sandalyeye yıkılırken, “Evet, tamam o zaman,” dedi. “Bir Big Mac alırım.”

Strike yiyecekleri almaya gittiğinde Rochelle’in kaçmasından korkmuştu ama iki tepsiyle döndüğünde kız bıraktığı yerdeydi. Açlığını saklamaksızın teşekkür bile etmişti.

Bunun üzerine Strike başka bir yöntem denedi. Adı geçtiğinde kızın gülümsediğini hatırlayarak, “Kieran’ı iyi tanıyorsun galiba?” diye sordu.

“Evet,” dedi sıkılganlıkla. “Lula’yla gezdiğimizde onu çok görürdüm. Her zaman Lula’nın şoförlüğünü yapardı.”

“Vashti’ye gelmeden önce Lula’nın arabanın arka koltuğunda kâğıda bir şeyler yazdığını söyledi. O notu sana gösterdi mi? Verdi mi?”

“Hayır,” diyen Rochelle patates kızartmalarını ağzına tıkıştırdı. “Öyle bir şey görmedim. Neden, neymiş?”

“Bilmiyorum.”

“Belki alışveriş listesi falandır.”

“Evet, polis de öyle düşünmüş. Lula’nın elinde bir kâğıt veya mektup görmediğine emin misin?”

“Evet, eminim…” Duraksadı. “Kieran benimle bulaşacağını biliyor mu?”

“Evet, ona görüşme listemde olduğundan bahsetmiştim. Eskiden St. Elmo’da kaldığını söyledi.”

Bunu duymak Rochelle’i mutlu etmiş gibiydi.

“Şimdi nerede kalıyorsun?” diye sordu Strike.

“Sana ne!”

“Beni ilgilendirmez tabii. Laf olsun diye sordum.”

Rochelle belirsiz bir iç çekişle karşılık verdi. “Artık Hammersmith’te kendime ait bir yerim var.”

Ve bir süre lokmasını çiğnedikten sonra ilk kez kendisine sorulmayan bir bilgiyi paylaştı. “Arabada Deeby Macc dinlerdik. Ben, Kieran ve Lula.” Sonra da rap parçasını söyledi:

Hidroquinon’a hayır, yoktur benden siyahı,

Deeby’yi küçümseyeceksen al kendine bir mezar taşı,

Johari’yi s*ktir et, Ferrari kullanırım

Para konuşur Bay Jake, ben bu âlemde kralım.

Rochelle, Strike’ın ağzını açık bıraktığı için kendisiyle gurur duyuyormuş gibi görünüyordu. “Hidroquinon albümünden,” dedi. “Jake diye bir parça.”

“Hidroquinon nedir?” diye sordu Strike.

“Deri beyazlatıcı. Arabanın camlarını sonuna kadar açıp rap yapardık,” dedi Rochelle. O günleri hatırladığında özelliksiz yüzünde sıcacık bir gülümseme belirmişti.

“Öyleyse Lula, Deeby Maccle tanışmak için sabırsızlanıyordu?”

“Evet, öyle,” dedi Rochelle. “Deeby’nin onu beğendiğini biliyordu. Bunu bilmek onu mest etmişti. Kieran da çok heyecanlıydı. Lula’ya ‘bizi tanıştır’ deyip duruyordu. Deeby’yle tanışmayı çok istiyordu.”

Bunları söyledikten sonra Rochelle’in gülümsemesi soldu ve yeniden hamburgerini eline aldı. “Sormak istediklerin bitti mi? Gitmeliyim.” Büyük ısırıklar alarak hamburgerinin kalanını bitirdi ve tepside ne var ne yoksa ağzına tıktı.

“Lula seni bir sürü yere götürmüş olmalı.”

“Evet,” dedi ağzı hamburger lokmalarıyla dolu olan Rochelle.

“Onunla Uzi’ye gittin mi?”

“Evet. Bir kere.”

Rochelle ağzındaki lokmayı yuttu ve Lula’yla tanıştıklarından beri gittiği diğer yerlerden bahsetti. Milyonerlerin hayat tarzından etkilenmediğini vurgulamak için yaptığı bütün girişimlere rağmen peri masalından bahseder gibi konuşuyordu. Lula, Rochelle’i grup terapisinin ve barınakların dünyasından kurtarmış, ayaklarını yerden kesmiş, haftada bir pahalı eğlencelere boğmuştu.

Rochelle’in, Lula’nın kişiliğinden çok az bahsetmesi Strike için dikkat çekiciydi. Kieran’ın da sihirli lambadan çıkıp Rochelle’i sığınma evinden kurtaran bir cinden farkı yoktu. Bu hikâyelerde anlatılan Lula’nın önde gelen özellikleri ceketler, çantalar ve mücevherler alabilen sihirli kartlara sahip olmasıydı. Lula’nın aldığı hediyeleri, gittikleri restoranları, ünlülerle dolu barları bütün detaylarıyla anlattı Rochelle. Ancak bahsi geçen ünlülerin hiçbiri Rochelle’i zerre kadar etkilememişti. Adını andığı her ünlünün arkasından aşağılayıcı bir gözlemini ekliyordu: “Tam bir pislikti. Her yanı estek ameliyat, hiçbir özelliği yoktu.”

“Evan Duffield’la tanıştın mı?” diye sordu Strike.

“Tanıştım.” Her hecesinden küçümseme akan bir cevaptı bu. “Adi herif!”

“Öyle mi?”

“Evet, öyledir. Kieran’a sor.”

Anlattıklarındaki imaya bakılırsa Rochelle ile Kieran, Lula’nın dünyasını dolduran budalaları izleyen aklıselim, objektif gözlemcilerdi.

“Ne adilik yaptı?”

“Lula’ya pislik gibi davranırdı.”

“Başka?”

Tepsisinde kalan patateslerden birine uzanan Rochelle, “Hikâyelerini satardı,” dedi. “Bir keresinde Lula hepimize tuzak kurdu. Hangisinin gazetelere düşeceğini görmek için her birimize başka bir hikâye anlattı. Çenesini tutan tek kişi bendim. Diğerleri hemen gazetelere koşmuş.”

“Kimleri sınadı?”

“Ciara Porter, ben, Duffield ve şu Guy Summy denen adam.” Rochelle tasarımcının adını yanlış telaffuz etmişti. “Ancak sonra modacı herifi affetti. Onun için bahaneler uydurdu. Oysa o da diğerleri gibi Lula’yı kullanıyordu.”

“Nasıl?”

“Örneğin başkaları için çalışmasını istemiyordu. Sadece onun şirketi için çalışmasını, bütün reklamların odağı olmasını istiyordu.”

“Eee, Lula sana güvenebileceğini anladıktan sonra…”

“Evet, o zaman bana telefon aldı.”

Rochelle bir saniyeliğine duraksamıştı.

“Ne zaman isterse bana ulaşabilecekti.”

Aniden ışıl ışıl parlayan pembe Nokia’yı masadan alıp kürklü ceketinin cebine soktu.

“Sanırım artık kendi faturanı kendin ödemek zorundasındır?” diye sordu Strike.

Rochelle’in seni ilgilendirmez gibi bir şey diyeceğini sanmıştı ama aldığı cevap başkaydı:

“Ailesi henüz fark etmedi, hâlâ faturalarımı ödüyorlar.” Sanki bundan şeytanca bir zevk alıyordu.

“Sana o ceketi Lula mı aldı?”

“Hayır. Kendim aldım, artık çalışıyorum.”

“Sahiden mi? Nerede çalışıyorsun?”

“Sana ne bundan?”

“Öylesine sormuştum…”

Kızın dudaklarında bir gülümseme belirip kayboldu. Vücut dili değişmişti.

“Öğleden sonraları yeni evimin yakınlarındaki bir mağazada çalışıyorum.”

“Farklı bir yerde mi kalıyorsun?”

Rochelle, “Hayır,” dedi. Strike, kızın çizgiyi o soruda çektiğini anladı. Ayrıntılı bir yanıt vermemekte kararlıydı. Bu yüzden yöntem değiştiren Strike, “Lula öldüğünde neye uğradığını şaşırmışsındır herhalde,” dedi.

“Evet, tam bir şoktu,” diyen Rochelle önceden şaşırmadığını belli ettiğini hatırlayıp tükürdüğünü yaladı. “Depresyonda olduğunu biliyordum ama insanların kendilerini öldürmelerini beklemezsiniz.”

“Yani, o gün Lula’yı gördüğünde intihara meyilli bir hali olmadığını mı söylüyorsun?”

“Bilmem. Benimle uzun süre kalmadı ki.”

“Öldüğünü duyduğunda neredeydin?”

“Sığınma evindeydim. Tanıştığımızı herkes biliyordu. Janine beni uyandırıp haberi verdi.”

“Öğrendiğin anda da intihar ettiğini mi düşündün?”

“Evet. Şimdi gitmeliyim. Kesinlikle gitmem gerek.”

Rochelle kararını vermişti. Strike onu durduramayacağını anladı. Cafcaflı kürk ceketini bin bir güçlükle giydikten sonra çantasını omzuna astı.

“Kieran’a benden selam söyle.”

“Tamam, söylerim.”

“Görüşürüz,” diyen Rochelle bir kez bile dönüp arkasına bakmadan restorandan çıktı.

Rochelle’in başı eğik, kaşlarını çatmış olarak camın önünden geçmesini seyreden Strike kız gözden kaybolana kadar bekledi. Yağmur durmuştu. Farkında olmadan kızın tepsisini önüne çekip kalan tek patatesi ağzına attı.

Ardından o kadar ani bir şekilde masadan kalktı ki tepsileri alıp masayı silmek için yanına gelen beyzbol şapkalı kız şaşkınlıktan çığlık atıp bir adım geri çekildi. Strike hızlı adımlarla McDonald’s’tan çıkıp Grandley Yolu’na saptı.

Tüylü ceketi içinde gözden kaçırılması mümkün olmayan olan Rochelle köşede duruyordu. Trafik lambasının dibinde durup yeşil yanmasını bekleyen kalabalığa karışmıştı. Mücevherlerle süslü pembe Nokia’sıyla oynuyordu. Strike kıza yetişti, iri cüssesiyle kalabalığı yara yara ilerledi ve insanların arasından geçip kıza ulaştı.

“O gece kiminle buluşmayı planladığını öğrenmek istedi… Evet, ve…”

Rochelle başını kaldırıp sağını solunu kontrol etti. Strike’ın hemen arkasında durduğunu görünce telefonu kulağından uzaklaştırıp düğmelerden birine basarak görüşmeyi bitirdi.

Strike’a saldırganca “Bu da ne demek oluyor!” diye bağırdı.

“Kiminle konuşuyordun?”

“Kendi işine baksana!” dedi kız öfkeyle. Beklemekte olan diğer yayalar da şimdi onlara dönmüştü.

“Beni takip mi ettin?”

“Evet.” dedi Strike. “Son anda aklıma bir şey geldi.”

Yeşil yandı. Yürümeye başlamayan yalnızca ikisiydi. Geçip giden yayalar onlara çarpıp duruyordu.

“Bana cep telefonu numaranı verecek misin?” diye sordu Strike.

Rochelle ketum, katı, duygularını ele vermeyen bakışlarını Strike’a dikti.

“Nedenmiş?”

“Kieran almamı rica etmişti,” diye yalan söyledi.

“Unutmuşum. Galiba güneş gözlüğünü arabasında bırakmışsın.”

Kızın ikna olduğuna emin değildi ama kısa bir tereddüdün ardından Rochelle numarayı söyledi. Strike da kartvizitinin arkasına not aldı.

Ardından Rochelle tepkili bir sesle, “Hepsi bu mu?” diye sordu. Daha sonra karşıya geçmeye yeltendi ama ışık kırmızıya dönmüştü. Strike topallaya topallaya kızın peşine düştü. Adamdan yakasını sıyıramamak kızı iyice öfkelendirmişti.

“Ne?”

“Rochelle, bana anlatmadığın şeyler var. Bunu al,” diyen Strike paltosunun cebinden ikinci bir kartvizit çıkardı. “Aklına söylemeyi unuttuğun bir şey gelirse mutlaka ara. Orada numaram yazılı.”

Rochelle tepki vermedi.

Arabalar bütün gürültüleriyle geçip giderken ve yağmur ayaklarının dibindeki oluklara dolarken Strike, “Lula öldürüldüyse… ve bir şeyler biliyorsan hayatın tehlikede olabilir,” dedi.

Bu sözler üzerine kızın yüzünde kendinden emin bir ifade oluşuverdi. Anlaşılan Rochelle tehlikede olduğunu düşünmüyor, güvende olduğuna inanıyordu.

Yeşil ışık yandı. Rochelle yağlı saçlarını geriye savurup bir elinde sıkı sıkı tuttuğu cep telefonu, diğer elinde Strike’ın kartvizitiyle karşıya geçerken her zamanki gibi sıradandı. Herhangi biriydi. Strike, iki şeridin ortasında kalan yayalara ayrılmış adacıkta durmuş kızın uzaklaşmasını seyrederken kendini güçsüz, yetersiz hissetti. Rochelle hikâyesini gazetelere satmamış olabilirdi ama Strike ne kadar çirkin bulursa bulsun kimse pahalı bir markaya ait sahte kürk ceketi mağazada tezgâhtarlık yaparak satın alamazdı.

9

Tottenham ve Charing Cross kavşağı hâlâ enkaz alanını andırıyordu. Kazı çalışmaları devam ederken yayaların geçebilmesi için beyaz panellerle çevrelenmiş geçitler kurulmuş, yıkıntılar üstüne köprüler yerleştirilmişti. Ortalık baretli işçilerden geçilmiyordu. Strike, demirlerin arasında kalan daracık geçitlerin yardımıyla sigarasını tüttüre tüttüre, bağırıp çağıran işçilerin ve oraya buraya yığılan taşların arasından geçti.

Her tarafı ağrıyordu. Bacağındaki acının, kirli vücudunun ve midesini dolduran yemeğin ağırlığının bilincindeydi. Ani bir kararla sağa sapıp yol çalışmasının gürültüsünden ve gözü yoran manzarasından uzaklaşıp Sutton Row’a çıktı. Rochelle’i aradı. Karşısına telesekreter çıktığında kızın buğulu sesini duydu. Ona sahte bir numara vermemişti. Mesaj bırakmadı, söyleyebileceğini düşündüğü her şeyi söylemişti ama onun için endişeleniyordu. Kızı gizlice takip edebilmeyi istemişti. Keşke nerede oturduğunu öğrenmenin bir yolu olsaydı, diye düşündü.

Charing Cross Yolu’na dönüp yayalar için hazırlanan tünelin geçici karanlığında aksaya aksaya ilerledi ve işyerine ulaştı. Robin’in sabah onu uyandırması geldi aklına. Düşünceli bir şekilde kapıyı tıklatması, bir fincan çay, tam bir profesyonel gibi yer yatağı konusunu açmaktan kaçınması… Strike’ın bu sahnenin yaşanmasına izin vermemesi gerekirdi. Samimiyeti ilerletmeye giden tek yol, bir kadının dar elbisesinin ortaya çıkardığı hatlarına duyulan hayranlıktan geçmiyordu.

Strike neden işyerinde uyuduğunu açıklamak istemiyor, özel hayatına dair sorularla karşılaşmaktan korkuyordu. Bu da yetmezmiş gibi kendisini kızın “Cormoran” diye hitap edeceği ya da düğmelerini doğru iliklemesini söyleyeceği bir duruma düşürmüştü. Evet, bir daha asla uyuyakalmamalıydı.

Strike metal basamakları çıkıp Crowdy’nin kapalı kapısının önünden geçerken kıllı göbeğinin ortaya serilmesiyle doğan aşırı samimiyeti dengelemek için Robin’e o gün mesafeli ve soğuk davranmaya karar vermişti. Bu kararı vermesiyle işyerinden gelen tiz kahkahaları duyması bir olmuştu. Ofisinde sohbet edip gülüşen iki kadın vardı!

Strike donup kaldı ve panik içinde söylenenlere kulak kabarttı. Charlotte’ın mesajına karşılık vermemişti. İçeriden gelenin onun sesi ve tonlaması olup olmadığını çözmeye çalıştı. Robin’i büyüsü altına almak, Strike’ın müttefikini kendi arkadaşına dönüştürmek, gerçeğin farklı bir versiyonuyla kızı zehirlemek tam Charlotte’a göreydi. İki ses yeniden kahkahalara boğuldu. Strike içeridekinin kim olduğunu çözememişti.

Cam kapıyı ittirdiğinde neşeli bir ses, “Merhaba Stick,” dedi. Kız kardeşi Lucy elinde kahve fincanı, yanında Marks and Spencer ve John Lewis amblemli torbalarla eski püskü kanepeye oturmuştu.

Ofistekinin Charlotte olmadığını görmek Strike’ı rahatlatmıştı. Fakat bu gevşemeyi kız kardeşi ile Robin’in neler konuştuğunu düşündüğü daha ufak çaplı bir endişe izledi. Özel hayatı hakkında neler biliyorlardı? Sarılmak için Lucy’ye döndüğünde, Robin’in yine yer yatağı ve kutuların durduğu büronun kapısını kapatmış olduğu dikkatini çekti.

“Robin dedektiflik yapmaya çıktığını söyledi.” Greg ve oğlanların başını ağrıtmadığı, tek başına dışarıda vakit geçirebildiği çoğu zaman olduğu gibi Lucy’nin keyfi yerindeydi.

“Evet, biz dedektifler bazen dedektiflik yaparız,” dedi Strike. “Alışverişe mi çıkmıştın?”

“Aynen öyle Bay Sherlock.”

“Kahve içmek için bir yerlere gitmek ister misin?”

“Elimde kahve var ya Stick!” diyen kadın fincanı kaldırdı. “Bakıyorum bugün pek parlak gününde değilsin. Gelirken topallıyordun galiba?”

“Farkında değilim.”

“Yakın zamanda Bay Chakrabati’yi gördün mü?”

“Çok olmadı,” diye yalan söyledi Strike.

“Bay Strike, sizin için uygunsa öğle molasına çıkacağım,” dedi trençkotunu giyen Robin. “Daha yemek yemeye çıkamadım da…”

Genç kadına mesafeli davranma kararı artık sadece anlamsız değil, yaptığı iyilikler de düşünülürse tam bir kabalık olacaktı. Robin, diplomatik davranmak konusunda tanıdığı bütün kadınlardan daha ustaydı.

“Elbette Robin, gidebilirsin,” dedi.

“Tanıştığımıza sevindim Lucy,” diyen Robin el salladıktan sonra cam kapıyı arkasından kapatıp gözden kayboldu.

Heyecan içindeki Lucy, Robin’in ayak sesleri apartman boşluğunda yankılanırken, “Ondan çok hoşlandım,” dedi. “Harika biri. Yanında kalmasını sağlamanın bir yolunu bulmalısın.”

“Evet, işinde iyidir,” dedi Strike. “İkiniz katıla katıla neye gülüyordunuz bakalım?”

“Nişanlısına… Anlattığına göre Greg’i andırıyor. Robin önemli bir vakaya baktığını söyledi. Ama hemen endişelenme, ağzı çok sıkı. Şaibeli bir intihar vakasıymış. Zevkli bir araştırma olmadığına eminim.”

Charlotte, Strike’ın anlamazlıktan geldiği imalı bakışlar atıyordu.

“İlk değil. Ordudayken de birkaç intihara bakmıştım.”

Ancak Lucy onu dinlemiyordu. Kardeşi derin bir nefes almış, böylece saldırmaya hazırlandığını ele vermişti. Strike şimdi kendisini hangi sorunun beklediğini biliyordu.

“Stick… Charlotte’la ayrıldınız mı?”

Artık söyleyip kurtulmanın daha iyi olacağını düşünen Strike, “Evet, ayrıldık,” dedi.

“Stick!”

“Her şey yolunda Lucy. Meraklanma, ben iyiyim.”

Yine de öfke ve hayal kırıklığı kadının tadını tuzunu kaçırmıştı. Her tarafı ağrı sızı içinde olan Strike, kardeşi öfkeden köpürürken sabırla onu dinledi. Aslında baştan beri biliyordu, Charlotte yine yapacağını yapmıştı, onu Tracey’den uzaklaştırıp ordudaki kariyerinden koparmıştı, özgüveni olmayan bir adama dönüştürmüştü, yanına taşınmaya ikna etmiş sonra da terk edip…

“İlişkiyi ben bitirdim Lucy,” dedi Strike. “Tracey’yle ilişkim de çok önce bitmişti.”

Oysa bu yaptığının lavları volkana döndürmeye çalışmaktan pek farkı yoktu. Kardeşi devam etti: Strike niçin Charlotte’ın asla değişmeyeceğini, yaralanmasının ve madalyasının çekiciliğine kapılıp melodram sevdiği için ona döndüğünü görememişti? Sürtük önce meleklik taslıyor, sıkılınca da tehlikeli bir cadıya dönüşüyordu. Kendi değerini, yarattığı kargaşanın büyüklüğüne göre ölçüyor, başkalarına acı vermekten zevk alıyordu.

“Onu ben terk ettim, benim seçimimdi…”

“Nerede kalıyorsun? Ne zaman ayrıldınız? O lanet sürtük… Özür dilerim Stick, artık kibar numarası yapamayacağım. Onca yılı ve sana yaşattığı onca pisliği düşünüyorum da… Ah Stick, niçin Tracey’yle evlenmedin?”

“Lucy, lütfen bunları konuşmayalım.”

John Lewis torbalarını kenara ittirirken Lucy’nin oğluna aldığı ufak pantolon ve çoraplar Strike’ın gözüne ilişti. Ardından öylece kanepeye yığıldı. Pasaklı ve bitkin göründüğünü biliyordu. Lucy ağlamak üzereydi, şehirde kaçamak yaptığı kıymetli günün bütün keyfi kaçmıştı.

En nihayetinde gözyaşlarını güçlükle bastırarak, “Sanırım böyle davranacağımı bildiğin için bana haber vermedin,” dedi.

“Bunu göz önünde bulundurmuş olabilirim.”

Lucy, “Tamam, özür dilerim,” dedi öfkeyle. Gözleri yaşlarla dolmuştu. “O sürtük yok mu! Stick, lütfen bana bir daha asla ona dönmeyeceğini söyle. Lütfen, bu kadarına olsun söz ver.”

“Ona dönmeyeceğim.”

“Nerede kalıyorsun? Nick ile Ilsa’nın yanında mı?”

“Hayır, Hammersmith’te ufak bir daire tuttum.” Strike’ın artık evsizlikle özleştirdiği ilk yer orasıydı. “Daha doğrusu bir oda.”

“Ah Stick… Gelip bizimle kal!”

Masmaviye boyanmış misafir odaları ve Greg’in zoraki gülümsemesi gözünün önünde belirip kayboldu. “Lucy, olduğum yerde mutluyum. İşime odaklanmak ve bir süre yalnız kalmak istiyorum.”

Kardeşini ofisten yollamak Strike’ın yarım saatini aldı. Lucy öfkelendiği için suçluluk duyuyordu. Özür diledi, sonra kendini haklı çıkarmaya çalıştı ve bu da Charlotte’a sövdüğü ikinci bir monologu tetikledi. Sonunda gitmeye karar verdiğinde Strike torbaları alt kata taşımasına yardım etti. Girişte duran kolileri görmesini engelledi ve onu Denmark Sokağı’nın sonundaki siyah taksilerden birine bindirdi.

Lucy’nin, akan rimelinin yanaklarında oluşturduğu siyah lekelerle dolan yuvarlak yüzü arka pencereden ona bakıyordu. Strike bir sigara daha yakmadan önce kendini zorlayıp gülümsedi ve el salladı. Bir yandan da Lucy’nin insanlara merhamet göstermesini, Guantanamo’da kullanılan bazı sorgulama teknikleriyle kıyaslıyordu.

10

Strike’ın öğle saatlerinde iş yerinde olduğu günlerde Robin kendine sandviç alırken ona da sandviç almaya alışmıştı. Parasını sonradan ofisteki masraf kavanozundan alıyordu.

Ama o gün ofise dönmekte acele etmedi. Lucy fark etmemiş olabilirdi ama Strike’ın sohbet ettiklerini görünce ne kadar mutsuz olduğu Robin’in dikkatinden kaçmamıştı. Ofise girdiği zamanki yüz ifadesi ilk tanıştıkları zamanki kadar hüzünlüydü.

Robin, Lucy’yle sohbet ederlerken Strike’ı rahatsız edecek hiçbir şey söylememiş olmayı umdu. Lucy kardeşinin hayatını kurcalamaya çalışmamıştı ama nasıl cevaplaması gerektiğini bilmediği sorular sormuştu.

“Charlotte’la tanıştın mı?”

Robin bahsi geçen kadının, ilk sabah hışımla çıkışına şahit olduğu Strike’ın baş döndürücü güzellikteki eski eşi veya kız arkadaşı olduğunu tahmin etti. Ne var ki çarpışmak üzere olmaları tanıştıkları anlamına gelmiyordu. Bu yüzden şöyle cevapladı:

“Hayır, tanışmadım.”

“İlginç.”

Lucy’nin yüzünde içtenlikten uzak bir gülümseme belirmişti.

“Çoktan seninle tanışmak istemiş olmalıydı.”

Her nedense Robin, “Burada geçiciyim,” cevabını vermek istedi.

Bu cevabı ve altındaki imayı Robin’den bile iyi anlamış görünen Lucy, “Fark etmez,” dedi.

Ancak şimdi, görmeyen gözlerle cips paketleri sırasında dolaşırken Lucy’nin sorusundaki mana yerli yerine oturuyordu. Lucy iltifat etmek niyetiyle bunları söylemiş olabilirdi ama cümlenin altında yatan ihtimal, yani Strike’ın ona asılması, Robin’e son derece itici gelmişti.

“Matt, gerçekten, onu bir görsen… İri cüsseli ve suratı dayak yemekten haşat olmuş boksörlerinki gibi. En ufak bir çekiciliği yok, eminim kırkını geçmiştir ve…” Lucy, Matthew’a Strike’ın görüntüsüyle ilgili başka ne gibi berbat detaylar ekleyebileceğini düşünmüştü. “O kadar kıllı ki…”

Matthew, Robin’in Strike’ın yanında çalışmasına ancak iki hafta sonra yeni bir işe başlayacağı için katlanabiliyordu.

Robin, rastgele iki paket tuzlu ve sirkeli cips alıp kasanın yolunu tuttu. İki buçuk hafta sonra işten ayrılacağını henüz Strike’a haber vermemişti.

Lucy, Strike’ın ne kadar iş yaptığını sormak için Charlotte meselesinden vazgeçmişti. Robin bu sorulara da elinden geldiğince belirsiz cevaplar vermişti. Lucy, Strike’ın ekonomik anlamda ne kadar kötü durumda olduğunu bilmiyorsa büyük olasılıkla patronu bunu bilmesini istemediği içindi. Kız kardeşinin işlerin yolunda gittiğini düşünmesinden memnun olacağını umarak Lucy’ye son müşterilerinin zengin olduğundan bahsetmişti.

“Boşanma davasıyla mı uğraşıyor?”

“Hayır. Bu bir… Şey, üzgünüm gizlilik anlaşması imzaladım… Bir intiharı araştırıyor.”

“Ah Tanrım, Cormoran için hiç eğlenceli olmasa gerek.”

Robin şaşkınlığını saklamamıştı.

“Sana anlatmadı mı? Neyse, o anlatmasa da bu hikâyeyi herkes bilir. Annemiz meşhur bir… groupie[5] idi, böyle diyorlar, değil mi?”

Lucy’nin yüzündeki gülümseme aniden samimiyetini kaybetti. Konuşurken duygusal çalkantılardan uzak ve umursamaz görünse de ses tonu biraz değişmişti. “Hepsi internette var. Artık ne yok ki? Annemiz aşırı dozdan öldü. İntihar olduğunu söylediler ama Strike her zaman eski kocasının onu öldürdüğüne inandı. Tabii bu hiçbir zaman ispatlanamadı. Stick öfkeden deliye dönmüştü. Çok acıklı ve kötü günlerdi. Belki müşteri bu yüzden Stick’i seçmiştir. Bahsi geçen kişi aşırı dozla mı intihar etmiş?”

Robin cevap vermedi ama bir önemi yoktu, Lucy duraksamamıştı. “Stick o zaman üniversiteyi bırakıp askerî polise katıldı. Ailecek hayal kırıklığına uğradık. Çok akıllı olduğunu anlamışsındır. Ailemizden kimse Oxford’a kabul edilmemişti. Fakat o eşyalarını toplayıp okulu bıraktı ve orduya katıldı. Böylesi hoşuna gitmiş gibiydi, oraya kolayca uyum sağladı. Ayrılması… dürüst olmak gerekirse yazık oldu. Bacağına rağmen orduda kalabilirdi.”

Robin bunları bilmediğini ele verecek en ufak bir harekette bulunmadı. Gözlerini bile kırpıştırmamıştı.

Lucy çayını yudumladı.

“Söylesene, Yorkshire’ın neresindensin?”

Sohbetin geri kalanı, Strike’ın içeri girip onları Matthew’un işyerindeki son macerasına katıla katıla gülerken bulmasına dek çok hoş geçmişti. Ancak Robin elinde sandviç ve cipslerle ofise dönerken Strike’ın haline her zamankinden fazla üzülüyordu. Evliliği veya son ilişkisi bitmişti. Ofisinde uyku tulumunda uyuyordu, savaşta yaralanmıştı ve şimdi bir de annesinin şaibeli koşullar altında kötü bir ölüme kurban gittiği ortaya çıkmıştı.

Bu şefkatin içinde merak kırıntıları yokmuş gibi davranarak kendini kandırmadı. Yakın gelecekte internette Leda Strike’ın ölümünü araştıracağını adı gibi biliyordu. Aynı zamanda Strike’ın hayatının, görmeyi planlanmadığı bir bölümünü daha keşfettiği için suçluluk duyuyordu. Robin’in bakış açısına göre bu durum sabahleyin kaza eseri ortaya çıkan kıllı göbeğinden çok da farklı değildi. Onun gururlu ve kendine yeten bir adam olduğunu biliyordu. Bu niteliklerin kendilerim gösteriş şekilleri (yer yatağı, kolilerdeki eşyalar, çöp kutusundaki hazır yemekler) elverişsiz şartlarda yaşayan herkesin ya serseri ya beceriksiz olduğuna inanan Matthew gibiler tarafından küçümsense de Robin’in saygı duyduğu özelliklerdi.

Robin ofise geri döndüğünde önce havadaki gerilimin hayal gücünün ürünü olduğunu sandı. Strike onun bilgisayarının başına geçmiş klavyede bir şeyler yazıyordu ve sandviç için teşekkür etse de her zamankinin aksine Landry vakasını konuşmak için beş dakikalığına bile işine ara vermemişti.

Yazmayı sürdürürken, “Bir süre bilgisayarına ihtiyacım var, kanepede rahat edebilecek misin?” diye sordu.

Acaba Lucy, Strike’a neler konuştuklarını söylemiş miydi? Robin öyle olmamasını umdu. Sonra suçluluk duyduğu için kendine kızdı. Ne de olsa yanlış hiçbir şey yapmamıştı. Ancak Rochelle Onifade’i bulup bulmadığını öğrenme arzusu Robin’in öfkesini geçici olarak dizginledi.

“İşte!” dedi Strike.

İtalyan tasarımcının internet sitesinde sabah Rochelle’in giydiğini gördüğü sahte kürkü bulmuştu. İki hafta önce satışa çıkmıştı ve fiyatı bin beş yüz sterlindi.

Robin, Strike’tan ne bulduğunu açıklamasını beklese de o bir izahta bulunmadı.

En nihayetinde, Strike başını bilgisayardan kaldırıp sandviçinin ambalajını açmaya başladığında, “Kızı buldun mu?” diye sordu.

Strike, Rochelle’le karşılaşmalarını anlattı ama Robin’e sen bir dâhisin dediği zamanki heyecanından ve sabahki minnettarlığından eser yoktu. Akabinde, Robin’in sabahki telefon görüşmelerini özetlerken kullandığı ses tonu da aynı ölçüde mesafeliydi.

“7 Ocak’ta Oxford’da yapılan konferans hakkında bilgi almak için baroyu aradım,” dedi. “Tony Landry konferansa katılmış. Orada buluştuğumuzu ama kartvizitini kaybettiğimi söyledim.”

Strike, bunları araştırmasını bizzat o istediği halde anlatılanlarla pek ilgilenmiyordu. İnisiyatif kullandığı için Robin’e teşekkür bile etmemişti. Sohbet ikisinin de mutlu olmadığı soğuk bir havada sona erdi.

Lucy’yle yüzleşmek Strike’ı tüketmişti, yalnız kalmak istiyordu. Ayrıca Lucy’nin Leda’yı anlattığından da şüpheleniyordu. Kardeşi, annelerinin asi bir hayat sürüp bu hayata yakışan koşullarda öldüğü gerçeğinden hazzetmezdi. Ama bazı ruh hallerindeyken ne hikmetse özellikle hiç tanımadığı kişilerle bunları konuşmak için o hayattan duyduğu tiksintiyle tamamen çelişen bir arzu duyardı. Belki bu bir tür tazyik vanasıydı; nezih çevresindeki arkadaşlarıyla konuşurken geçmişinin kapağını sıkı sıkıya kapalı tutuyor, yabancılara içini boşaltıyordu. Belki de savaşı düşman topraklarına taşıma taktiği uyguluyordu. Lucy insanların hakkında ne düşündüklerini öğrenmeye o kadar hevesliydi ki daha en baştan ilginç detayları ortaya atarak hasar kontrolü yapıyordu. Ancak Strike, Robin’in ne annesini ne bacağını ne Charlotte’ı ne de her yakınlaştıklarında Lucy’nin deşmekten zevk aldığı diğer acı verici konuları öğrenmesini istemişti. Günün yorgunluğuyla ve o berbat ruh hali içinde, haksız yere Robin’i de erkekleri huzur içinde bırakmayan kadınlar listesine dahil etti.

Öğleden sonra notlarını alıp Tottenham’a gitmeyi düşündü. Belki orada rahatsız edilmeden veya gereksiz sorularla başı ağrımadan oturup rahat rahat düşünebilirdi.

Robin havadaki değişimi hissetmişti. Strike’ın tek kelime konuşmadan yemeğini yemesindeki imayı anladı. Üstündeki ekmek kırıntılarını temizledi ve resmî bir ses tonuyla sabah bırakılan mesajları iletti.

“John Bristow arayıp Marlene Higson’ın cep telefonunu bıraktı. Guy Somé’ye de ulaşmış, sana da uyarsa perşembe sabahı Blunkett Sokağı’ndaki dairesinde saat onda görüşebilirmişsiniz. Bu sokak Chiswick’i geçince, Strand-on-the-Green bölgesinde.”

“Harika. Teşekkürler.”

O gün birbirlerine fazla bir şey söylemediler. Strike öğleden sonrasını barda geçirdi ve ofise beşe on kala döndü. Aralarındaki gerginlik hâlâ kaybolmamıştı ve Strike ilk kez o zaman Robin’in işten ayrılacağına sevinmişti.

1

Strike, Guy Somé’yle buluşacağı sabah erken saatlerde duş almak için yine üniversitenin tesisine gitti ve her zamanki gibi ütü endişesi olmadan giyindi. Tasarımcının internet sitesini incelediği için Somé’nin eskitilmiş deri, metalik örgü kravatlar ve siyah saç bantları gibi ıvır zıvırların alınıp giyilmesini savunduğunu biliyordu. Hafif bir meydan okuma arzusuyla Cipriani’ye giderken giydiği son derece klasik, şık lacivert takımını tercih etmişti.

Tasarımcının atölyesi Thames’in kuzey kıyısındaki on dokuzuncu yüzyıldan kalma kullanılmayan bir depoydu. Işıl ışıl parlayan nehrin kenarından yürüyüp girişi aradı ama herhangi bir işaret konulmamıştı. Dışarıdan bakan birinin binanın ne amaçla kullanıldığını anlaması mümkün değildi.

Sonunda iyi saklanmış, üzerinde yazı olmayan bir zil buldu ve elektronik kapı içeriden açıldı. Sade ama ferah hol, havalandırma yüzünden buz gibiydi. Girdiğinde domates kırmızısı saçlı, tepeden tırnağa siyah giyinmiş, sayısız gümüş bilezik takmış bir kız şıngırdayarak onu karşıladı.

Strike’ı görünce, “Ah!” diye tepki verip şaşırdığını belli etti.

“Bay Somé’yle saat onda randevum vardı. Ben Cormoran Strike.”

Bu kez yine, “Ah!” dedi. “Tamam.”

Geldiği yöne dönüp gözden kayboldu. Strike beklerken Rochelle Onifade’in cep telefonunu aradı. Tanıştıkları zamandan beri günde on kere arıyor ama bir türlü yanıt alamıyordu.

Bir dakika daha geçti ve kauçuk tabanlı ayakkabıları sayesinde hiç ses çıkarmadan yürüyen, kedi gibi çevik, ufak tefek bir siyahi aniden holde belirip Strike’a doğru yürüdü. Kalçalarını abartılı bir şekilde sallayarak yürüyor, vücudunun üst kısmı ise tam aksine sabit duruyordu, kollarıysa iki yanına yapışmışçasına kaskatıydı.

Guy Somé, Strike’dan neredeyse otuz santim kısa ve belki de yüz kat inceydi. Tasarımcının daracık tişörtünün önünde bir tür oyuncağı andıran rozetlerden yapılma üç boyutlu bir Elvis resmi vardı. Daracık tişört vücuduna yapışıp kaslarını ortaya çıkardığından Elvis resmi de üç boyutlu bir hale dönüşüyordu. Somé’nin gri kotuna ancak dikkatli bir gözün fark edebileceği incecik siyah çizgiler çizilmişti ve spor ayakkabıları da işlenmiş siyah deridendi.

Yüzü, düzgün yapılı ince vücuduyla tezat oluşturuyordu çünkü abartılı kavislerle kaplıydı. Gözleri öylesine pörtlekti ki kafasının iki yanından fırlayacakmış gibi görünüyordu. Yanakları dolgun elmalar gibi parlak, dudakları iri mi iri bir elips oluşturacak kadar dolgundu. Küçük kafası neredeyse tam bir küre şeklindeydi. Somé sanki işin yarısında kendi ustalığından sıkılıp grotesk tarza meyletmiş bir sanatçı tarafından koyu renk ahşaptan yontulmuştu.

Bileğinden hafifçe aşağı büktüğü elini uzattı. “Evet, sende Jonny’nin izlerini görebiliyorum.” dedi başını kaldırıp Strike’ın yüzüne bakarak. Ses tonu feminendi ve kaba bir aksanla konuşuyordu. “Çok daha irisin tabii.”

Strike, Somé’nin elini sıktı. Parmakları şaşırtıcı ölçüde güçlüydü. Kırmızı saçlı kız da şıngırdaya şıngırdaya geri geldi.

Somé kıza, “Bir saat müsait olmayacağım Trudie, telefon bağlama,” dedi. “Ayrıca bize çay ve bisküvi getir tatlım.” Ardından dansçılar gibi kendi etrafında dönüp Strike’a peşinden gelmesini işaret etti.

Bembeyaz bir koridora saptılar, açık bir kapının önünden geçtiler ve Uzak Doğulu, orta yaşlı ifadesiz bir kadın plastik mankenin üzerine fırlattığı altın rengi tülün arkasından Strike’a baktı. Kadının içinde bulunduğu oda ameliyathane kadar aydınlıktı. Duvarlar ve masalar tıka basa kumaşlarla, üst üste yapıştırılmış resimlerden oluşan kolajlarla ve notlarla kaplıydı. Dev gibi bir yara bandını çağrıştıran garip bir elbise giymiş ufak tefek sarışın bir kadın kapılardan birini açıp yanlarından geçti ve Strike’a kırmızı saçlı Trudie’ninki gibi soğuk bir bakış fırlattı. Strike fazlasıyla iri ve kıllıydı; maymunların arasına karışmaya çalışan tüylü bir mamutu andırıyordu.

Tasarımcının peşinden koridorun sonuna kadar gitti. Çelik ve kauçuktan yapılma döner merdiveni çıktı. Duvarları, atölyenin büyük bölümü gibi beyaza boyanmış büyük dikdörtgen ofis, merdivenin bitimindeydi. Tavandan tavana uzanan sağ taraftaki pencerelerden nefis bir Thames ve güney kıyısı manzarası görülüyordu. Beyaz duvarlara da fotoğraflar asılmıştı. Strike’ın en çok dikkatini çeken, Somé’nin masasının karşısındaki duvara asılmış otuz metrelik “düşmüş melekler” posteriydi. Ancak yakından bakınca bunun, dünyaya sunulan poster olmadığını fark etti. Bu versiyonda kahkahalar atan Lula’nın başı arkaya devrilmişti. Zarif boynu, güldüğü için şekli bozulan uzun saçlarının arasında kuğularınki gibi yükselirken bir meme ucu da ortaya çıkmıştı. Lula’ya bakan Ciara Porter da belli ki gülmek üzereydi ama espriyi anlamakta gecikmişti. İnsanın dikkati tıpkı fotoğrafın meşhur versiyonunda olduğu gibi hemen Lula’ya kayıyordu.

Geri kalan her yerde yine Lula vardı. Sol tarafta, gökkuşağı renklerinde yarı şeffaf kıyafetler giymiş mankenler arasında, daha ileride profilden çekilmiş bir fotoğrafta, dudaklarında altın rengi bir yaprak, gözlerinde altın rengi farla… Duyguları bu kadar güzel yansıtabilmek için yüzünü nasıl fotojenik kılacağını zamanla mı öğrenmişti yoksa bu yeteneği doğuştan mı geliyordu?

Somé çizimlerle kaplı eskitilmiş ahşap masanın arkasındaki koltuğa otururken, “Nereye istersen geç,” dedi. Strike da eğri büğrü şeffaf plastik iskemleyi çekti. Masada Prenses Diana’nın Meksikalı Meryem kılığında çizilmiş resminin basıldığı bir tişört duruyordu: Prensesin kafasına ışıldayan cam parçaları ve boncuklar serpiştirilmiş ve tasarım, parlak saten kumaşa alevler içindeki kırmızı bir kalbin ve ters dönmüş taç figürünün işlenmesiyle tamamlanmıştı.

Strike’ın nereye baktığını fark eden Somé, “Beğendin mi?” dedi.

“Ah, evet!” diye yalan söyledi Strike.

“Satışa çıkardığımız hemen her yerde tükendi. Katoliklerden eleştiri mektupları aldık. Joe Mancura Jools Holland da bu tişörtten giydi. Kış için uzun kollu kazaklardan birine William’ı İsa olarak çizmeyi veya Harıy’yi de aletinin yerinde bir AK47’yle resmetmeyi planlıyorum. Ne dersin?” Strike gülümser gibi yaptı. Somé yapmacık bir vurdumduymazlıkla bacak bacak üstüne attı ve şaşırtıcı bir cesaretle konuya girdi.

“Demek meşhur muhasebeci, Guguk Kuşu’nun öldürüldüğünü düşünüyor… Ben Lula’ya hep Guguk Kuşu derdim.”

“Evet. Ancak John Bristow muhasebeci değil, avukat.”

“Ne iş yaptığını biliyorum ama Guguk Kuşu ona muhasebeci derdi. Şey, daha doğrusu ben öyle derdim ve keyfi yerindeyse Kuş da bana katılırdı. Ağabeyi her zaman burnunu kızın aldığı yüzdelere sokar ve herkesten koparabileceği kadar para koparmayı denerdi. Tahminimce size de dedektiflere ödenen asgari ücreti ödüyordur.”

“Aslında bana normalden iki kat fazla ödüyor.”

“Hımm. Muhtemelen Guguk Kuşu’nun parasına konduğu için eskisinden daha cömerttir.”

Somé tırnağını yemeye başladığında Strike’ın aklına Kieran Kolovas-Jones geldi. Şoförün ve Somé’nin vücut yapıları benziyordu. Ufak tefek ama orantılılardı.

“Tamam, tam bir pislik gibi konuştum,” dedi tırnağını ağzından çeken Somé. “John Bristow’dan hiçbir zaman hoşlanmadım. Sürekli Guguk Kuşu’nun burnunun dibindeydi. Git kendi hayatınla ilgilen, eşcinsel olduğunu itiraf et, değil mi? Annesini övüp durmasını duydun mu? Peki, kız arkadaşıyla tanıştın mı? Onu görmek bile gizli eşcinsel olduğunu anlamaya yeter.”

Sinirli, küçümser bir tavırla kelimeleri kusan Somé, masanın gizli çekmecesini açmak için konuşmasına ara verdi ve bir paket mentollü sigara çıkardı. Strike, Somé’nin tırnaklarının neredeyse dibine kadar yendiğine dikkat etmişti.

“Bana sorarsan kızcağız ailesi yüzünden delirmişti. Onlardan kurtulup hayatına devam et tatlım, derdim ama bir türlü yapamazdı. Guguk Kuşu öyleydi işte, ölüyü diriltmeye çalışırdı.”

Kenarı işlemeli Zippo çakmağıyla sigarasını yakmadan önce Strike’a da ikram etti ama o mentollü sigarayı reddetti. Zippo’nun kapağını şaklatarak kapatırken tekrar lafa girdi.

“Keşke özel dedektif tutmak benim aklıma gelseydi… Ama aklımın ucundan bile geçmedi. Birinin düşünmesine sevindim. İntihar ettiğine inanamıyorum. Terapistim bunun inkâr hali olduğunu düşünüyor. Haftada iki kere terapiye giderim, bir fark yarattığından da değil. İlaç aldığımda tasarım yapmayı sürdürebilseydim Leydi Bristow gibi beynimi Valium’la doldururdum ama Guguk Kuşu’nun ölümünden sonraki hafta denedim, tam bir zombiye dönmüştüm. Yine de itiraf etmeliyim ki ilaçlar cenazeyi kazasız belasız atlatmamı sağladı.”

Döner merdivenden gelen şıngırtılar Trudie’nin yaklaştığını haber verdi. Yerdeki kapıdan içeri giren kız kurumuş ot parçacıklarının yüzdüğü, buharı tüten bir tür bitki çayıyla doldurulmuş gümüş altlıklı, Rus tasarımı iki çay bardağını ve bir tabak kömür karası ince bisküviyi taşıdığı parlak siyah tepsiyi masaya bıraktı. O anda Strike, Phoenix’te yediği yemeği ve sıradan çayı sevgiyle andı.

“Teşekkürler Trudie. Tatlım, lütfen bana bir kül tablası getir.”

Trudie tereddüt etti, belli ki itiraz etmeye hazırlanıyordu.

“Dediğimi yap!” diye çıkıştı Somé. “Burada patron benim, istersem binayı da yakarım. Gerekirse yangın alarmlarının pillerini sök ama önce kül tablamı getir. Sigara içtiğim için geçen hafta alarmlar çalıştı ve alt kattaki fıskiyeler harekete geçti,” diye açıkladı, Strike’a dönen Somé. “Şimdi sponsorlarımız kimsenin binada sigara içmesini istemiyor. Sigaram o nazik kıçlarına girsin!” Sigarasından derin bir nefes alıp burun deliklerinden dışarı üfledi.

“Soru sormayacak mısın? Yoksa yöntemin, birileri suçunu itiraf edene kadar öylece oturup ürkütücü görünmek mi?”

“Sorularla devam edebiliriz,” diyen Strike defterini ve kalemini çıkardı. “Lula öldüğünde yurt dışındaymışsınız, doğru mu?”

“Birkaç saat önce dönmüştüm.”

Somé’nin sigarayı tutan parmakları şöyle bir titredi. “Tokyo’daydım, sekiz gündür doğru dürüst uyumuyordum. On otuzda Heathrow Havalimanı’na indiğimizde hayatımın en kötü jet lag’ini yaşıyordum. Uçakta uyuyamam. Kaza yaparsak uyanık olmak isterim.”

“Havalimanından eve nasıl döndünüz?”

“Taksiyle. Elsa araba rezervasyonumu karıştırmış. Yoksa bir şoförün beni almaya gelmesi gerekiyordu.”

“Elsa kim?”

“Rezervasyonları karıştırdığı için işten attığım kız. Gecenin o saatinde bir de taksi bulmakla uğraşmak, istediğim son şeydi.”

“Tek başınıza mı yaşıyorsunuz?”

“Hayır. Gece yarısı Viktor ve Rolfle yataktaydım, yani kedilerimle,” diye cümlesini tamamladı belli belirsiz bir sırıtışla. “Ambien içip birkaç saat uyudum ve sonra sabah beşte uyandım. Yataktan kalkmadan Sky News kanalını açtım. İğrenç, koyun derisi şapkalı bir adam vardı. Guguk Kuşu’nun karla kaplı sokağından yayın yapıyor, onun öldüğünü söylüyordu. Ekranın altından geçen bantta da aynısı yazıyordu.”

Somé sigarasından derin bir nefes aldı ve sonraki kelimeler kıvrıla kıvrıla yükselen beyaz dumanlar eşliğinde dudaklarından döküldü.

“Az kalsın kalpten gidecektim. Hâlâ uyuduğumu veya farklı bir boyutta uyandığımı düşündüm, bilirsin işte… Herkesi aradım… Ciara, Bryony… Telefonları meşguldü. Ekrana baktığım tüm o süre boyunca sürekli birilerinin çıkıp hata olduğunu söylemesini, ölenin o olmadığını açıklamasını bekledim. İçimden o uyuşturucu bağımlısı kız, Rochelle, olması için dua ettim.”

Somé, Strike’ın yorum yapmasını bekliyormuş gibi duraksamıştı. Konuşurken durmadan not alan Strike yazmayı bırakmadan başka bir soru sordu. “Demek Rochelle’i tanıyorsunuz?”

“Evet. Kuş onu bir keresinde buraya getirmişti. Koparabileceği ne varsa almak isteyen tiplerdendi.”

“Niye böyle dediniz?”

“Bence aslında Kuş’tan nefret ediyordu. Onu deli gibi kıskanıyordu. Kuş görmese de ben görebiliyordum. Hediyeler için onunlaydı, Kuş’un yaşaması veya ölmesi umurunda değildi. Kız şanslıymış, ne yazık ki ölen o değildi… Haberleri daha fazla izleyemedim, hata olmadığını biliyordum. Yıkılmıştım.” Somé’nin kar beyazı sigarayı tutan elleri hafifçe titredi.

“Komşunun kavga sesleri duyduğunu söylediler. Elbette ilk aklıma gelen Duffield oldu. Duffield’ın onu aşağı attığını düşündüm. Onun domuz herifin teki olduğunu anlatmaya hazırdım, kürsüye çıkıp onun nasıl bir piç kurusu olduğuna şahitlik edecektim.” Duraksadı. “Ve eğer kül tablam, bu kül sigaramdan düşmeden gelmezse o küçük sürtüğü kovacağım,” diye devam etti aynı ses tonuyla.

Trudie adamı duymuşcasına adımlarını hızlandırdı. Ayak sesleri yükseldi ve sonunda nefes nefese olan kız elinde kalın camdan kül tablasıyla ofise girdi.

Kız kül tablasını masaya bırakıp merdivenlerden aceleyle inerken Somé iğneleyici bir ses tonuyla, “Teşekkürler,” dedi.

Strike, Trudie’nin kulak misafiri olamayacak kadar uzaklaştığına kanaat getirince, “Neden katilin Duffield olduğunu düşündünüz?” diye sordu.

“Kuş sabahın ikisinde başka kimi içeri alırdı ki?”

“Duffield’ı ne kadar tanıyorsunuz?”

“Yeterince… Pislik herifin teki olduğunu bilecek kadar.” Somé nane çayını eline aldı. “Kadınlar bunu neden yapar? Guguk Kuşu… aptal değildi. Zekâsı bıçak kadar keskindi. Öyleyse Evan Duffield’da ne görüyordu?” diye sordu ancak dedektifin yanıt vermesini beklemedi. “Sana söyleyeyim, yaralı şair numaralarından etkilenmişti. Ruhsal sıkıntı denen saçmalık, acı çeken ve anlaşılamayan dâhi safsatası. Sen önce dişlerini firçala küçük pislik! Bir Lord Byron değilsin.”

Çay bardağını masaya çarptı ve sağ dirseğini sol eliyle ovuşturup kolunu esnettikten sonra sigarasından bir nefes daha aldı.

“Hiçbir erkek Duffield gibilere katlanmaz. Yalnızca kadınlar… Bana sorarsan annelik içgüdülerinin yanlış yola sapmış bir halini yaşıyordu.”

“Sizce Lula’yı öldürebilecek bir tip mi?”

Sanki bu aptalca bir soruymuş gibi, “Elbette öyle,” dedi Somé. “Elbette birini öldürebilir. Hepimizin içinde öldürmeye hazır bir katil yatar. Duffield niye istisna olsun? O da on iki yaşındaki çocuklar kadar zalim. Öfke krizine kapıldığını hayal edebiliyorum, yeri göğü inletmiş ve sonra…” Boştaki eliyle sertçe birini itermiş gibi yaptı.

“Bir keresinde onu Lula’ya bağırırken gördüm. Geçen yıl, defilemden sonraki partideydi. Aralarına girdim ve sıkıyorsa bana saldırmasını söyledim.” Yuvarlak yüzünde kararlı bir ifade vardı. “Ufak tefek olabilirim ama o uyuşturucu bağımlısını istediğim zaman yere çivileyebilirim. Cenazede de tam bir pislik gibi davrandı zaten.”

“Öyle mi?”

“Evet. Kendini göstermek için etrafta dolaşıp durdu. Ölüye hiç saygısı yoktu. Çok fazla sakinleştirici almıştım, yoksa ona haddim bildirirdim. Yıkılmış numarası yapıyordu, ikiyüzlü pislik!”

“İntihar olabileceğini hiç düşünmediniz mi?”

Somé’nin tuhaf, pörtlek gözleri Strike’a odaklandı.

“Asla. Duffield kafasında kurt maskesiyle satıcısına gittiğini söylüyor. Böyle şahit mi olurmuş? Umarım onu araştırırsınız. Polislerin aksine, umarım kahrolası ününden etkilenmemişsindir. ”

Strike bu sözler üzerine Wardle’ın, Duffield yorumlarını hatırladı.

“Polislerin Duffieid’ın büyüsüne kapıldıklarını sanmam.”

“O zaman tahminimden daha zevkliler,” dedi Somé.

“İntihar olmadığından nasıl emin olabiliyorsunuz? Lula’nın akıl sağlığıyla ilgili sorunları yok muydu?”

“Evet ama Marilyn Monroe ve Montgomery Clift gibi anlaşma yapmıştık. Gerçekten kendimizi öldürmeyi düşünürsek birbirimizi arayacağımıza yemin etmiştik. İntihar edecek olsa beni arardı.”

“Ondan en son ne zaman haber aldınız?”

“Çarşamba günü aradı, Tokyo’daydım,” dedi Somé. “Şaşkın kız aradaki saat farkını hep unuturdu. Sabahın ikisinde telefonum sessizdeydi, bu yüzden duymadım. Ancak bir mesaj bırakmış ve kesinlikle intihar edecek birinin mesajı değil. Şunu bir dinle…” Yeniden masanın gizli çekmecesine uzandı ve bir telefon çıkarıp Strike’a uzattı.

Ve Lula Landry’nin genizden gelen, yalın sesi bütün gerçekliğiyle odayı doldurdu. Sevgi dolu bir alaycılık seziliyordu konuşmasında.

İyi misin tatlım? Haberlerim var, hoşlanacak mısın bilmiyorum ama büyük haber. O kadar mutluyum ki… Birilerine anlatmalıyım, arayabileceğin zaman beni ara tamam mı? Sabırsızlanıyorum, öpücükler.

Strike telefonu geri verdi.

“Onu aradınız mı peki? Büyük haberi öğrenebildiniz mi?”

“Hayır.”

Somé sigarasını söndürüp yeni bir tane yakmaya hazırlandı. “Japonlar günümü sabahtan akşama kadar toplantılarla doldurmuştu. Ne zaman onu aramayı düşünsem saat farkı araya giriyordu. Neyse… Doğruyu söylemek gerekirse ne söyleyeceğini biliyordum ve memnun olacağımı sanmıyordum. Bence hamileydi.”

Somé dişlerinin arasında yeni sigarasıyla defalarca başını salladı ve sonra konuşmak için sigarayı dudaklarından çekti. “Evet, bence dikkatsizlik etti ve birinin onu hamile bırakmasına izin vermişti.”

“Bebek Duffield’dan mıydı?”

“Öyle olmadığını umuyorum. O sırada yeniden bir araya geldiklerinden haberim yoktu. Ülkede olsaydım bizimki o herifle görüşmeye dahi cesaret edemezdi. Hayır, küçük zilli ben Japonya’ya gidene kadar bekledi. Duffield’dan nefret ettiğimi bilir ve düşüncelerimi önemserdi. Biz aile gibiydik.”

“Niçin hamile olduğunu düşündünüz?”

“Konuşma şekli yüzünden. Duydun, çok heyecanlıydı… İçime doğdu. Tam ondan beklenecek şeydi ve o kadar bencildi ki benim de bu habere onun kadar sevinmemi beklerdi. Kariyere boş ver, markaya boş ver, yeni aksesuarlarımı tanıtması için ona güvenmeme boş ver…”

“Ağabeyinin bana bahsettiği beş milyon sterlinlik kontrattan mı söz ediyorsunuz?”

“Evet. Her iddiasına varım, muhasebeci daha fazlasını koparmak için beni oyalamasını söylemiştir,” dedi yeniden parlayan Somé. “Benden son kuruşuma kadar para koparmaya çalışmak Guguk Kuşu’nun karakterine uymazdı. Reklam kampanyasının muhteşem olacağını ve kampanyanın yüzü olmanın onu bir üst seviyeye çıkaracağını biliyordu. Her şey paradan ibaret değildir. Herkes onu benim ürünlerimle özdeşleştirmişti. Büyük çıkışını benim Jagged elbisemle Vogue çekimlerine katıldığında yaptı. Giysilerimi ve beni severdi ama insanlar belli bir seviyeye ulaştıklarında herkes onlara daha fazlasını hak ettiklerini söyler ve kendilerini kimin o noktaya getirdiğini unuturlar. Şahsi değil, üzerine alınma gibi cümleler sarf edilir.”

“Yine de beş milyon sterlinlik kontratı imzaladığınıza göre bu paraya değeceğini düşünmüşsünüz.”

“Evet. Eh, bütün parçaları ona göre tasarlamıştım. Bu yüzden olmadık bir zamanda ortaya çıkan hamileliği göz önünde bulundurarak çekim yapmak hiç eğlenceli olmayacaktı. Sonrasında onun tam bir budala gibi davranacağını, kendini anneliğe kaptıracağını, lanet bebeği bırakmak istemeyeceğini gözümde canlandırabiliyordum. Öyle bir tipti işte. Seveceği, ailem diyebileceği birilerini arardı. Bristowlar kızın ağzına sıçmış. Yvette’e oyuncak olsun diye onu evlat edinmişler. O kadın var ya… dünyadaki en uyuz sürtüklerdendir.”

“Ne açıdan?”

“Onu sahipleniyordu, hastalık derecesinde. Sonunun ilk çocuğu gibi olmasından korktuğu için kızı bir saniye dahi gözünün önünden ayırmak istemezdi. Leydi Bristow hastalanmadan önce bütün defilelerimize gelir, sürekli ayak altında dolaşırdı. Bir de büyük paralar kazanmaya başlayana dek kızcağıza pislik muamelesi yapan dayıları var. Sonrasında kıza biraz daha saygı gösterdi tabii. Bristowların hepsi para için geberir.”

“İyi de zengin bir aile değil mi?”

“Alec Bristow öldüğünde o kadar da büyük bir miras bırakmamış. Gerçek zenginlerinkiyle kıyaslıyorum tabu, örneğin senin ihtiyarla,” dedi aniden konudan sapan Somé. “Nasıl oluyor da Jonny Rokeby’nin oğlu özel bilmem ne oluyor?”

“Bu da bir meslek,” dedi Strike. “Bristowlara dönelim.”

Somé terslenmekten rahatsız olmuş gibi görünmedi. Böyle şeylerle pek karşılaşmadığı için belki hoşuna bile gitmişti.

“Guguk Kuşu bir keresinde Alec Bristow’un mirasının büyük bölümünün şirket hisselerinden oluştuğunu söylemişti. Ekonomik krizde Albris hisseleri çok değer kaybetti. Adı batası şirket bir Apple değil ki! Ama Kuş daha yirmisine gelmeden hepsinden çok kazanmıştı.”

“Düşmüş Melekler fotoğrafı…” Strike arka duvardaki devasa posteri işaret etti. “Beş milyon sterlinlik reklam kampanyasının parçası mı?”

“Evet,” dedi Somé. “Kampanyanın ilk aşamasında o dört çanta tanıtılacaktı. Elindekinin adı Cashile. İlham perimin şerefine hepsi için Afrika’dan isimler seçtim. Kafayı Afrika’ya takmıştı. Gerçek annesi olacak sürtük, ona babasının Afrikalı olduğunu söylemiş. Bizimki de kafayı takmıştı. Afrika’da eğitim almaktan, gönüllü projelere katılmaktan bahsederdi… Kadının muhtemelen önüne gelenle yattığını ve babasının kim olduğunu bilmediğini düşünmemiştir bile. Afrikalıymış, peh!” diyen Guy Somé, sigarasını söndürdü. “O kadın Kuş’a ne duymak istiyorsa onu söylemişti.”

“Ve siz de Lula yeni vefat etmiş olsa da fotoğrafı kampanyanızda kullanmaya karar verdiniz?”

“Onu anmak için yaptım.” Somé bunu söylerken neredeyse bağırıyordu bunu söylerken. “Hiç bu kadar güzel görünmemişti. O fotoğrafı ikimize adamıştım. İlham perimdi. Eğer o pislikler bu kadarını bile anlayamıyorsa hepsinin canı cehenneme! Bu ülkede paparazziler orospular kadar ahlaklı değil! Herkesi de kendileri gibi sanıyorlar.”

“Son gününde Lula’ya çanta hediye gelmiş…”

“Evet, benim tasarımlarım. Yeni seridekilerden birer tane yolladım,” diyen Somé yeni yaktığı sigarasıyla fotoğrafı işaret etti. “Aynı kuryeyle Deeby Macc’e de giysi yolladım.”

“Sipariş mi etmişti, yoksa sen…”

“Tatlım, hepsi hediyeydi,” diye cevapladı Somé. “Bu işler böyle yürür. Ona özel hazırlanmış birkaç kapüşonlu eşofman üstü ve aksesuar gönderdim. Ünlülerin giysilerimizle görüntülenmesi işler için iyidir.”

“Gönderdiklerini hiç giydi mi?”

“Bilmiyorum,” dedi sakinleşen Somé. “Ertesi gün başka dertlerim vardı.”

“YouTube’da üzerinizdekine benzeyen bir kazak giydiğini gördüm,” diyen Strike, Somé’nin göğsünü işaret etti. “Ama onunkinde yumruk deseni vardı.”

“Evet. Anlattığın kazak yolladığım pakettekine benziyor. Demek ki giysileri ona ulaştırmışlar. Birinde yumruk diğerinde silah vardı. Arkalarına da şarkı sözlerini yazdırmıştım.”

“Lula, Deeby Macc’in alt katta kalacağından bahsetmiş miydi?”

“Etmez olur mu! O kadar heyecanlıydı ki… Ona sürekli ‘Tatlım, hakkımda üç şarkı yazsaydı o geldiğinde çırılçıplak evde onu beklerdim,’ deyip durdum.”

Somé iki burun deliğinden dumanı dışarı üfleyip göz ucuyla Strike’a baktı. “Ben iri yarı erkekleri severim,” dedi. “Ama Guguk Kuşu öyle değildi. Kiminle takıldığına bak. Sürekli kökenlerinden bahsedip duran sensin, kendine neden hoş bir siyahi bulup aile kurmuyorsun diyordum. Deeby’yle mükemmel bir çift olurlardı, neden olmasın? Geçen yılki gösteride onu Deeby’nin ‘Suratsız Kız’ şarkısı eşliğinde podyumda yürütmüştüm: Sürtük sen o değilsin, kendini kandırma/Bir ayna al haddini bil yerinde dur, Lula’nın eline su dökemezsin. Şarkının sözleri böyle. Duffield duyar duymaz nefret etmişti.”

Somé bir süre konuşmadan sigarasını içti. Gözleri fotoğraflarla kaplı duvardaydı.

Strike cevabı bildiği halde, “Nerede oturuyorsunuz? Buralarda mı?” diye sordu.

“Hayır, Kensington’da, Charles Sokağı’nda oturuyorum,” dedi Somé. “Buraya geçen yıl taşındım. Hackney’ye ancak bu kadar uzak olunabilir. Ancak başka çarem yoktu, ayrılmak zorundaydım. Hayat işte! Hackney’de büyüdüm,” diye açıkladı. “O zamanlar Kevin Owusu adında sıradan bir gençtim. Evden ayrılırken adımı değiştirdim. Senin gibi.”

“Ben hiçbir zaman bir Rokeby olmadım,” dedi not defterinin sayfasını çeviren Strike. “Annem ve babam hiç evlenmedi.”

“Hepimiz bunu biliyoruz hayatım,” dedi Somé sinsi bir sırıtışla. “Geçen yıl Rolling Stone çekimi için senin ihtiyarı ben giydirdim. Vücuda oturan bir takım elbise ve melon şapka. Sık görüşür müsünüz?”

“Hayır.”

“Hayır mı, eh yan yana fotoğrafınız çekilse kaç yaşında olduğu ortaya çıkardı,” dedi Somé kıkırdayarak. Şöyle bir kıpırdandı ve bir sigara daha yakıp dudaklarının arasına sıkıştırdıktan sonra mentollü dumanlar arasından Strike’a göz kırptı.

“Niçin benden bahsediyoruz? Not defterini her çıkardığında insanlar sana hayatlarını mı anlatmaya başlar?”

“Bazen.”

“Çayını içmeyecek misin? Seni suçlayamam. Bu pisliği niye içtiğimi bilmiyorum. Çay istediğinde benim ihtiyara bundan getirseler kalp krizi geçirirdi.”

“Aileniz hâlâ Hackney’de mi?”

“Hiç bilmiyorum. İrtibatımız yok. Gördüğün gibi Kuş’a verdiğim tavsiyeye kendim de uyuyorum.”

“Sizce Lula soyadını niçin değiştirdi?”

“Çünkü kahrolası ailesinden benim kadar nefret ediyordu. Artık onlarla ilişkilendirilmek istemiyordu.”

“Öyleyse neden dayısı Tony’nin soyadını seçti?”

“Adam ünlü değil. İyi bir soyadı var. Eğer adı Lula Bristow olsaydı Deeby, ‘iki L sen benimsin’ dizesini yazabilir miydi?”

“Charles Sokağı, Kentigern Gardens’a pek uzak sayılmaz, yanılıyor muyum?”

“Yirmi dakikada yürünüyor. Eski evine katlanamadığını söylediğinde ondan yanıma taşınmasını istedim ama taşınmadı. Paparazzilerden kurtulmak için o lanet olası beş yıldızlı hapishaneyi seçti. Kuş’u oraya onlar sürükledi. Ölümünden sorumlu biri varsa onlar.”

Strike, Deeby Macc’i hatırladı. Lula intihar ettiyse bile onu balkondan aşağı ittirenler bir halta yaramaz, pislik paparazzilerdir diyordu.

“Evi görmem için beni çağırdı. Zengin Ruslar, Araplar ve Freddie Bestigui gibi piçlerle doludur. Ona burada oturamazsın, her yer mermer, mermer bize uymaz, mezarda yaşamaktan farksız dedim.” Somé tereddüt etti ama kısa bir duraksamanın ardından konuşmayı sürdürdü:

“Birkaç aydır kafayı sıyırmış bir tiple başı beladaydı. Sapık herif sabahın üçünde kapısının altından mektup atıyordu. Gecenin bir vakti posta kutusunun tıkırtısıyla uyanıyordu. Adamın yazdığı, ona yapacağını söylediği şeyler ödünü patlatmıştı. Sonra Duffield’la ayrıldılar. Adi paparazziler sürekli evin etrafında dolanıp duruyordu. Derken telefonunu dinlediklerini öğrendi. Tam o dönemde bir de gidip kahrolası annesini buldu. Bu kadarı ona fazla geldi. Hepsinden uzaklaşmak, güvende olmak istiyordu. Yanıma taşınmasını söyledim ama bunu yapmak yerine gidip o lanet anıt mezarı satın aldı.

Orayı taşınmasının yegâne sebebi yirmi dört saat güvenlik olması ve kale gibi savunulmasıydı. Herkesten korunacağını, kimsenin ona ulaşamayacağını düşündü. Ne var ki daha ilk dakikada o daireden nefret etti. Edeceğini biliyordum. Sevdiği her şeyden koparılmıştı. Kuş renkleri ve sesleri severdi. Sokakta olmayı, yürümeyi, özgürlüğü severdi.

Polis, balkonun cam kapısının açık olmasını olayın cinayet olamayacağını gösteren bir delil olarak değerlendirmiş. Camları onun açtığını, pervazlarda ve pencere kollarında sadece onun parmak izi olduğunu söylemişler. Fakat ben camları neden açtığını biliyorum. Hava buz gibi olsa bile kapıları, camları kapalı tutmazdı çünkü sessizliğe katlanamazdı. Londra’yı duymak hoşuna gidiyordu.”

Somé’nin sesinde alaycılıktan ve sinsilikten eser kalmamıştı. Boğazını temizlemek için hafifçe öksürüp konuşmasına devam etti: “Gerçek dünyadan kopmamak için elinden geleni yapıyordu, sürekli bundan bahsederdik. İdealizm de diyebilirsin. Bu yüzden lanet Rochelle’le samimi oldu. Kız şansın yardımıyla ayakta kalmış kayıp bir vakaydı. O kadar güzel olmasa ve Bristowlar, Yvette’e oyuncak olarak onu seçmese Kuş tıpkı o kız gibi büyüyebilirdi.”

“Bana şu sapıktan bahsedin.”

“Delinin teki. Evli olduklarını sanıyordu ya da öyle bir şey. Uzaklaştırma emri çıkarıldı ve adam psikiyatrik tedaviye mahkûm edildi.”

“Nerede olduğunu biliyor musunuz?”

“Sanırım Liverpool’a geri gönderildi,” dedi Somé. “Polis onu da kontrol etti. Ölüm anında yüksek güvenlikli bir koğuşta kilitliymiş.”

“Bestiguileri tanıyor musunuz?”

“Sadece Lula’nın anlattığı kadarını biliyorum. Herif adi, kadın da silikondanmış. Gözümle görmem gerekmez. O kadın gibileri bilirim. Çirkin kocalarının parasını harcayan zenginler… Defilelerime gelip benimle arkadaş olmak isterler. Dürüst bir fahişeyi onlara tercih ederim.”

“Freddie Bestigui ölümünden önceki hafta sonu Lula’yla aynı eve davetliymiş.”

Somé bu bilinen bir şeymişçesine, “Evet duydum. Adam kafayı ona takmıştı,” dedi. “Mankenler böyle şeylere alışkındır, Kuş için özel bir deneyim değildi. Ama bana anlatıldığı kadarıyla adam hiçbir zaman aynı anda asansöre binmeye çalışmaktan fazlasını denememiş.”

“Dickie Carbury’nin evindeki hafta sonunun ardından onunla hiç konuşmadınız mı?”

“Konuşmadık. O zaman bir şey mi olmuş? Bestiguilerden şüphelenmiyorsun ya?” Yerinde doğruları Somé gözlerini dedektife dikti.

“Lanet olsun! Freddie Bestigui katil olabilir mi diyorsun? Gerçek bir pislik olduğunu biliyorum. Tanıdığım küçük bir kız var… Tanıdığım değil de bir arkadaşın arkadaşı. Adamın yapım şirketinde çalışıyordu ve Bestigui ona tecavüz etmeyi denemiş. İnan, abartmıyorum. Aynen öyle. Tecavüz. İş çıkışı kızı sarhoş edip yere yatırmış. Eğer asistanlardan biri cep telefonunu unuttuğu için geri dönüp onları görmese işini bitirecekmiş. Bestigui ikisine de sus payı ödemiş. Herkes kıza suç duyurusunda bulunmasını söylüyordu ama kızcağız parayı alıp kaçtı. İkinci eşini disiplin altına almak için sapıkça yöntemler uyguladığı da rivayet edilir. Kadın bu sayede boşanma davasında üç milyon aldı; basına gitmekle tehdit etmiş. Ama Kuş asla gece ikide Freddie Bestigui’yi dairesine almazdı. Dedim ya, aptal bir kız değildi.”

“Derrick Wilson hakkında ne biliyorsunuz?”

“O da kim?”

“Öldüğü gece görev başında olan güvenlikçi.”

“Hiçbir şey bilmiyorum.”

“Jamaika aksanlı iri yarı bir adam.”

“Bu söylediğim seni şaşırtabilir ama Londra’daki bütün siyahiler birbirini tanımaz.”

“Onunla konuştunuz mu veya Lula ondan bahsetti mi diye sormak istemiştim.”

“Hayır, konuşacak daha ilginç konularımız vardı.”

“Aynısı şoförü Kieran Kolovas-Jones için de geçerli mi?”

“Ah, Kolovas-Jones’un kim olduğunu biliyorum,” dedi pis pis sırıtan Somé. “Ne zaman camdan baktığımı düşünse poz verirdi. Ama manken olmak için neredeyse otuz santim kısa.”

“Lula ondan hiç bahseder miydi?”

Somé huysuzca, “Hayır, niye bahsetsin?” diye sordu. “Sadece şoförüydü.”

“Bana yakın olduklarını söyledi. Lula ona sizin tasarladığınız bir ceket hediye etmiş. Dokuz yüz sterlinlikmiş.”

“Aman ne önemli!” dedi Somé küçümseyerek. “Asıl tasarımlarım üç bin sterlin ve üstüne gider. Aptal giyeceklerin üzerine logomu yapıştırıyorum ve deli gibi satıyor. Yapmamak aptallık olurdu.”

“Evet, ben de onu soracaktım,” dedi Strike. “Bu bahsettiğiniz kıyafetler hazır giyim denilen bölümde mi?”

Bu soru Somé’yi neşelendirmişti.

“Öyle. Kişiye özel yapılmayan giysiler. Doğrudan raftan aldıklarınız.”

“Pekâlâ. Onları kimler onları giyiyor? Geniş bir alıcı kitlesi var mı?”

Somé şeytani ışıltılar saçan pörtlek gözlerini Strike’ın lacivert ceketinde dolaştırırken, “O ürünler her yerde. En son ne zaman bir giysi mağazasına girdin?” diye sordu. “Bu giydiğin nedir böyle, aykırı takımın mı?”

“Her yerde derken?”

“Alışveriş merkezlerinde, butiklerde, internette…” diye sıraladı Somé. “Niçin soruyorsun?”

“Lula’nın öldüğü gece o bölgede güvenlik kameralarına yakalanan iki erkekten biri sizin logonuzu taşıyan bir eşofman üstü giymişti.”

Somé huzursuzluğa kapılıp savunmaya geçer gibi başını hafifçe geriye attı.

“O ve bir milyon kişi daha.”

“Görüntüleri izlemediniz mi?”

“O zırvalıklara bakmadım,” diye karşılık verdi Somé öfkeyle. “Bütün o haberler… hiçbirini okumak istemedim. Bu konuyu düşünmek ağır geldi. Çalışanlarıma hepsini benden uzak tutmalarını söyledim,” dedi merdiveni ve personelini işaret ederek. “Tek bildiğim onun öldüğü ve Duffield’ın saklayacak bir şey varmış gibi davrandığıydı. Bu kadarını biliyordum ve bu da bana yetti.”

“Tamam. Giysilere dönecek olursak, son fotoğraflarda Lula binaya girerken bir elbise ve mantoyla görüntülenmiş…”

“Evet, Maribelle ve Faye giyiyordu,” dedi Somé. “Elbisenin adı buydu…”

“Evet, anladım,” dedi Strike. “Ama öldüğünde giysileri farklıymış.”

Somé bunu duyduğuna gerçekten şaşırmış görünüyordu.

“Öyle mi?”

“Evet. Polis fotoğraflarında ceset…”

Ancak Somé farkında olmadan, kendini korumak istercesine elini öne uzattı. Ardından ayağa kalktı ve güçlükle nefes alarak Lula’nın mutlu, umutlu ve ulvi göründüğü fotoğraflarla kaplanmış duvara doğru yürüdü. Başını çevirip tekrar Strike’a baktığında pörtlek gözleri ıslanmıştı.

“Lanet olsun,” dedi alçak sesle. “Ondan bu şekilde bahsetme. Cesetmiş. Lanet olsun! Duygusuz pisliğin tekisin değil mi? Jonny’nin seni istememesine şaşmamalı.”

“Sizi üzmek niyetinde değildim,” dedi Strike soğukkanlılığını kaybetmeden. “Bilmek istediğim eve dönünce giysilerini değiştirmesi için aklınıza herhangi bir neden gelip gelmediği. Düştüğünde pantolon ve pullu bir bluz giyiyordu.”

Somé delirmiş gibi elini kolunu sallayarak, “Üstünü neden değiştirdiğini nasıl bilebilirim?” diye sordu. “Belki üşümüştür. Belki… ne kadar saçma… Cevabı nereden bilebilirim?”

“Yalnızca soruyorum,” dedi Strike. “Medyaya ölürken bile sizin elbisenizi giydiğini söylediğinizi okudum bir yerlerde.”

“Ben değildim, böyle bir duyuru yapmadım. Bulvar gazetelerinden bir sürtük arayıp elbisenin adını sormuş. Terzi de söylemiş. Guy Somé’nin temsilcisi böyle dedi diye yayınladılar. Pislikler onun ölümünden para kazanıyormuşum gibi göstermeye çalıştı. Bunu yaparmışım gibi…”

“Acaba benim için Ciara Porter ve Bryony Radford’le görüşme ayarlayabilir misiniz?”

Hazırlıksız yakalanan Somé’nin kafası karışmıştı.

“Ne? Evet, tabii…”

Hemen ardından ağlamaya başladı. Bristow gibi hıçkıra hıçkıra değil sessizce ağlıyordu. Gözyaşları koyu kahverengi yanaklarından aşağı akıp tişörtüne damladı. Yutkunup gözlerini kapattı, Strike’a sırtını döndü ve alnını duvara yasladı. Bütün vücudu sarsılıyordu.

Strike, Somé birkaç kere yüzünü silip toparlanana kadar sessizce bekledi. Bu kısa ağlama krizinin üzerine konuşmadılar. Modacı koltuğuna dönüp oturdu ve bir sigara yaktı. İki veya üç nefesin ardından daha ciddi ve duygularından arınmış bir ses tonuyla konuştu. “Giysilerini değiştirdiyse birini beklediği içindir. Kuş her zaman duruma uygun giyinirdi. Birini bekliyor olmalı.”

“Ben de öyle düşünmüştüm,” dedi Strike. “Ama kadınlar ve giysileri konusunda uzman sayılmam.”

Somé yüzünde o kibirli gülümsemesinin silik bir kopyasıyla, “Belli,” dedi. “Bu işten anlarmış gibi görünmüyorsun. Ciara ve Bryony’yle mi konuşmak istiyorsun?”

“İyi olurdu.”

“Çarşamba günü çekimimiz var. Islington’da, Arlington Terrace 1 numarada. Saat beşe doğru gelirsen ikisiyle de konuşabilirsin.”

“Çok kibarsınız, teşekkürler.”

“Kibarlığımdan değil,” dedi Somé alçak sesle. “Gerçekleri ben de öğrenmek istiyorum. Duffield’la ne zaman konuşacaksın?”

“Ona ulaşmayı başardığımda.”

“Paçayı sıyırdığını sanıyor, küçük pislik! Lula onun geleceğini bildiği için üstünü değiştirmiş olmalı. Kavga etmişlerdi ama peşinden geleceğini biliyordur. Ama Duffield mecbur kalmadıkça seninle konuşmaz.”

“Benimle konuşacak,” dedi Strike büyük bir özgüvenle. Ardından not defterini kaldırıp saatini kontrol etti. “Çok vaktinizi aldım. Tekrar teşekkürler.”

Somé, Strike’ı döner merdivenden indirip beyaz duvarlı koridordan geçirirken eski kibirli havası kısmen de olsa geri gelmişti. Serin lobide el sıkıştıklarında görünüşünde az önceki üzüntüsünden eser kalmamıştı.

Strike’a veda cümlesi olarak, “Biraz kilo ver,” dedi. “Sana XXL giysilerimden yollarım.”

Atölyenin kapıları Strike’ın arkasından kapanırken Somé’nin resepsiyonda oturan domates saçlı kıza seslendiğini duydu: “Trudie, aklından neler geçtiğini biliyorum. Seni arkandan becerdiğini hayal ediyorsun, değil mi tatlım? Ah, iri yarı asker dedektifimiz…” Trudie bu sözlere utangaç bir kıkırdamayla karşılık vermişti.

2

Charlotte’ın, Strike’ın sessizliğini kabullenmesinin o güne kadar bir örneği daha görülmemişti. Ne telefon açmış ne de tekrar mesaj atmıştı. Bir depremi andıran son kavgalarının kendisini tamamen değiştirdiği, bütün aşkını tükettiği ve onu öfkesinden arındırdığı numarasına devam ediyordu. Ne var ki Strike için Charlotte on beş yıldır kanında dolaşan bir mikrop gibiydi. Onu iyi tanıyor ve kadının acıya verdiği tek tepkinin, bedeli ne olursa olsun ona zarar veren kişiyi yaralayabileceği kadar derinden yaralamak olduğunu biliyordu. Strike onunla konuşmayıp iletişim taleplerini reddetmeyi sürdürürse ne olurdu? O güne kadar hiç denemediği tek stratejiydi ve elinde bir tek bu kalmıştı.

Arada sırada Strike’ın direnci kırılır gibi olduğunda (örneğin geceleri yer yatağında yalnız yatarken) enfeksiyon yeniden alevlenirdi. Pişmanlık ve özlem güçlenir, Charlotte’ın güzel, çıplak vücuduyla kulağına aşk dolu sözcükler fısıldamasını veya sessizce gözyaşı dökmesini, kendisinin ne kadar sefil, çaresiz biri olduğunu, Strike’ınsa o güne kadar karşısına çıkan en güzel ve en gerçek şey olduğunu söylemesini hayal ederdi. Böyle zamanlarda Charlotte’la arasında bir telefonluk mesafe olması fazlasıyla baştan çıkarıcı gelir ve karşı koyamayacağına inandığı anlarda uyku tulumundan çıkan Strike karanlıkta hoplayarak Robin’in boş masasına gider, lambayı yakar ve bazen saatlerce dava dosyalarına bakardı. Bir iki kere sabahın erken saatlerinde Rochelle Onifade’i cep telefonundan aramayı denedi ama kız hiç açmadı.

Perşembe sabahı Strike, St. Thomas’ın duvarındaki yerini aldı ve Rochelle’i yeniden görmek umuduyla üç saat bekledi. Ancak kız gelmedi. Robin’e hastaneyi arattırdı ama bu sefer Rochelle’in gelmemesiyle ilgili yorum yapmadıkları gibi adresini vermeyi de reddettiler.

Strike cuma sabahı Starbucks’tan döndüğünde Spanner’ı herkes gibi Robin’in masasının yanındaki kanepede değil, masada otururken buldu. Ağzında sardığı sigarası vardı ama yakmamıştı. Robin’e doğru eğilmişti. Anlaşılan Strike’la konuştuğu zamanlardakinden çok daha keyifli bir günündeydi. Robin, Spanner’ın anlattıklarına hoş ama mesafeli kahkahalarla gülüyor, ancak genç adamın aklındakileri gerçekleştiremeyeceğini de sözsüz bir şekilde ortaya koyuyordu.

“Günaydın Spanner!” dedi Strike. Ama verdiği selamdaki hafif alınganlık, bilgisayar uzmanının vücut dilini ya da bütün dişlerini ortaya çıkaran gülümsemesini etkilememişti.

“Fed, her şey yolunda mı? Sana Dell’ini geri getirdim.” “Harika!” diyen Strike, Robin’in içeceğini masaya buralarken, “İşte kafeinsiz duble latte,” dedi. Robin’in çantasına uzandığını görünce de, “Benden,” diye ekledi.

Robin’in masraf kavanozunu ne kadar az kullandığını görmek Strike’ı etkilemişti. Misafirin önünde patronuna itiraz etmeyen Robin, Strike’a teşekkür edip işinin başına döndü, yani iskemlesini saat yönünde çevirip bakışlarını iki erkekten uzaklaştırdı.

Kibritin alevi, Strike’ın dikkatini kendi duble espressosundan alıp misafirine doğru yöneltti.

“Burada sigara içilmez Spanner.”

“Ne? Sen baca gibi içersin.”

“Hayır, burada içmem. Benimle gel.”

Strike, Spanner’ı kendi bürosuna alıp kapıyı arkalarından sıkıca kapadı.

Koltuğuna otururken, “O nişanlı,” dedi.

“Kurşunlarımı boşa mı harcamışım yani? Neyse, nişanı atarlarsa hakkımda iyi şeyler söylersin. Tam benim tipim.”

“Senin onun tipi olduğunu sanmıyorum ama.”

Spanner bilmiş bilmiş sırıttı. “Bakıyorum çoktan sıraya girmişiz.”

“Hayır,” dedi Strike. “Ama nişanlısının ragbi oynayan bir muhasebeci olduğunu biliyorum. Düzgün tıraşlı, güçlü çeneli bir Yorkshirelı.”

Fotoğrafını dahi görmediği Matthew’un şaşırtıcı ölçüde derli toplu bir tasvirini yapmıştı.

Spanner, Lula Landry’nin bilgisayarını masaya bırakıp Strike’ın karşısına otururken, “Hiç belli olmaz, belki ayrıldıktan sonra başka sularda yüzmek ister,” dedi. Eski püskü bir kazak ve sandalet giymişti. Ayakları çıplaktı. Yılın o zamana kadarki en sıcak gününü yaşıyorlardı. “Bu hurdaya iyice baktım, teknik detayların ne kadarını istiyorsun?”

“Hiçbirini. Fakat mahkemede her şeyi açık bir dille anlatıp anlatamayacağını bilmem gerek.”

Spanner’ın merakı ilk kez o zaman gerçekten uyanmıştı. “Ciddi misin?”

“Evet. Savunma avukatıyla karşı karşıya gelirsen işini bildiğini ispatlayabilir misin?”

“Elbette.”

“O zaman bana önemli bölümleri anlat.”

Strike’ın yüz ifadesini çözmeye çalışan Spanner bir an tereddüt etti. Sonunda açıklamaya başladı:

“Şifre Agyeman, ölümünden beş gün önce değiştirilmiş.”

“Harf harf söyler misin?”

Spanner harf harf söyleyip Strike’ı şaşırtan bir bilgi ekledi: “Bu Gana’ya özgü bir soyadı. Bilgisayarda SOAS’ın[6] internet sayfası işaretlenmişti. Orada yazıyordu. Bak, işte.”

Konuşurken Spanner’ın becerikli parmakları klavyenin tuşlarında dolaştı. Bahsettiği sayfayı açtı. Kenardaki parlak yeşil bölümde okul, haberler, personel, öğrenciler, kütüphane ve buna benzer başlıklar vardı.

“Ama öldüğünde sayfa böyle görünüyormuş.”

Birkaç tuşa daha bastığında öncekinin neredeyse aynısı bir sayfa açıldı, hızla hareket eden ok kısa süre içinde Afrika Siyaset Tarihi profesörü J. P. Agyeman’ın ölüm ilanının bağlantısına kaydı.

“Seninki sayfanın bu versiyonunu kaydetmiş,” dedi Spanner. “İnternette geçmişte neleri araştırdığına baktığımda ölmeden önce Amazon’da adamın kitaplarını incelediğini gördüm. Afrika Tarihi ve Afrika Siyaseti kitaplarına bakmış.”

“SOAS’a kaydolduğuna dair bir delil var mıydı?”

“Burada yoktu.”

“İlginç başka bir şeye rastladın mı?”

“Dikkatimi çeken tek diğer konu 17 Mart’ta silinen büyük bir fotoğraf dosyası.”

“Nereden biliyorsun?”

“İnsanların tamamen silindiğini zannettikleri şeyleri kurtarmaya yarayan bir yazılım var,” dedi Spanner. “Yoksa onca sapığı nasıl yakaladıklarını sanıyorsun…”

“Fotoğraftan geri getirdin mi?”

“Evet. Hepsi burada.” Strike’a bir hafıza kartı uzattı. “Onları bilgisayara geri koymamı istemeyeceğini düşündüm.”

“Evet. Eee, fotoğraflarda ne var?”

“Çarpıcı bir şey yok ama silinmeleri ilginç. Dediğim gibi, sıradan kullanıcılar bir şeyleri saklamak için sil tuşuna basmaktan fazlasını yapman gerektiğini bilmez.”

“17 Mart,” dedi Strike.

“Evet Aziz Patrick günü.”

“Ölümünden on hafta sonra.”

“Polis yapmış olabilir,” diye fikir yürüttü Spanner.

“Polis olamaz,” dedi Strike.

Strike, Spanner çıktıktan sonra aceleyle ofisinden dışarı fırladı ve bilgisayardan silinen fotoğraflara bakmak için Robin’i yerinden kaldırdı. Spanner’ın ne bulduğunu anlatıp hafıza kartındaki dosyayı açarken Robin’in de heyecanlandığını hissetti.

İlk fotoğraf ekranda belirirken Robin saniyenin binde biri kadar bir süre korkunç bir manzarayla karşılaşacaklarını, sapıklık veya suç delilleri göreceklerini zannederek ürktü. İğrenç taciz vakalarıyla ilgili fotoğrafların nasıl saklandığına dair hikâyeler duymuştu. Ancak dakikalar geçtikten sonra Strike’ın söyledikleri Robin’in duygularına tercüman olmuştu: “Cemiyet sayfalarına uyacak fotoğraflar.”

Sesinden Robin kadar hayal kırıklığına uğramadığı anlaşılıyordu ve bunu bilen genç kadın kendinden utandı. Kötü bir şey çıkmasını mı istemişti? Strike sayfayı aşağı kaydırdı, gülüşen kızları, diğer mankenlerin ve bazen aralarına karışan meşhur insanların yer aldığı fotoğraftan inceledi. Lula’nın Evan Duffield’la çekilmiş sayısız resmi vardı. Birkaçı, belli ki ya biri ya diğeri tarafından kol mesafesinde tuttukları fotoğraf makineleriyle ikisinin de kafalarının kıyak olduğu veya sarhoş oldukları zamanlarda çekilmişti. Somé de sık görülen yüzlerdendi. Lula onunlayken daha resmî ve daha sakindi.

Ciara Porter ile Lula’nın barlarda, gece kulüplerinde ve birinin kalabalık dairesinde gülüşürken çekilmiş bolca fotoğrafını da gördüler.

Strike aniden, “Bu Rochelle!” dedi. Grup fotoğrafında Ciara’nın koltuk altından görünen çökmüş yüzlü kızı işaret etti. Kieran Kolovas-Jones bile kendini resme dahil etmenin bir yolunu bulmuştu. En kenarda durmuş sırıtıyordu.

Strike iki yüz resme bakma işini tamamladıktan sonra, “Bana bir iyilik yapar mısın?” diye sordu. “Benim için hepsini gözden geçirip ünlü kişilerin kimler olduğunu bulmaya çalış. Böylece fotoğrafların silinmesini kimin istediğini belki öğrenebiliriz.”

“Ama bunlarda kimseyi suçlu duruma düşürecek bir şey yok ki!” dedi Robin.

“Olmalı,” diyen Strike bürosuna dönüp John Bristow’u aradı ancak toplantıda olduğunu ve rahatsız edilemeyeceğini öğrendi. Lütfen en kısa zamanda beni aramasını söyleyin, dedikten sonra Eric Wardle’ı aradı. Bu kez de telesekreter çıktı ve Strike, Lula Landry’nin bilgisayarı hakkında bir iki sorum olacaktı, deyip kapattı. Ve son olarak Rochelle Onifade’in numarasını tuşladı. Bütün gün şansını denemişti ama yine cevap veren çıkmadı. Mesaj da bırakamadı çünkü telesekreter de meşguldü.

Robin de Strike’a, “Hâlâ Bay Bestigui’ye ulaşamadım,” dedi. Dedektif kendi ofisinden çıktığında, Robin, Lula’nın yanında poz vermiş bir kumralın izini sürüyordu. “Sabah yeniden aradım ama telefonlarıma çıkmadığı gibi geri dönüş de yapmıyor. Her yolu denedim, başkalarıymış gibi davrandım, acil olduğunu söyledim… Komik olan nedir?”

“İş görüşmesine gittiğin onca şirketin niye sana hâlâ iş teklif etmediğini merak ediyorum.”

“Şeyy…” dedi yanakları hafifçe kızaran Robin. “Ettiler. Hem de hepsi. İnsan kaynakları işini kabul ettim.”

“Ha, pekâlâ. Söylememiştin, tebrikler.”

Robin, “Özür dilerim, haber verdiğimi sanıyordum,” diye yalan söyledi.

“Peki ne zaman ayrılacaksın?”

“İki hafta sonra.”

“Öyle mi? Tahminimce Matthew bu habere çok sevinmiştir.”

Hazırlıksız yakalanan Robin, “Evet,” dedi. “Öyle.”

Sanki Strike, Matthew’un nişanlısının dedektiflik bürosunda çalışmasından hiç hoşlanmadığını biliyordu! Strike’ın bunu bilmesi imkânsızdı, Robin evdeki gerilimi işe yansıtmamakta çok dikkatli davranmıştı.

Telefon çaldı ve Robin hemen açtı. “Cormoran Strike’ın ofisi. Evet, kim aramıştı? Derrick Wilson,” dedi Robin ahizeyi dedektife uzatırken.

“Alo, Derrick.”

“Bay Bestigui birkaç günlüğüne gitti,” dedi Wilson. “Binaya bakmak için uğrayacaksan…”

“Yarım saate kadar oradayım.”

Strike ayağa fırladı, ceplerinde cüzdanını ve anahtarlarını ararken kimseyi zora sokacak bir şey içermiyormuş gibi görünen fotoğrafları incelemeyi sürdüren Robin’in hayal kırıklığına uğradığını fark etti.

“Gelmek ister misin?”

Robin büyük bir zevkle, “Evet!” deyip çantasını kaptı ve bilgisayarını kapattı.

3

Kentigern Gardens 18 numaranın siyah boyalı, ağır ön kapısından mermer kaplama lobiye geçiliyordu. Kapının tam karşısında gösterişli bir masa, masanın hemen sağ tarafında bir süre sonra duvarın arkasında kaybolan pirinç ve ahşap korkuluklu mermer basamaklar, basamaklardan sonra ışıl ışıl altın rengi kapılarıyla asansörün girişi ve beyaz duvara yerleştirilmiş sağlam bir ahşap kapı vardı. Lobinin ortasındaki boşluğa konulmuş küp şeklindeki beyaz masaya ince uzun vazolarda kokuları girişi kaplayan, koyu pembe leylaklar serpiştirilmişti. Sol taraftaki duvar aynayla kaplı olduğundan içerisi olduğundan iki kat büyük görünüyordu. O an için lobiyi, asansör kapılarını ve tavandan sarkan kristal küp şeklindeki modern avizeleri inceleyen Robin ve Strike’ı yansıtıyordu aynalar. Güvenlik görevlisinin masası ise durdukları yerden bakıldığında sonsuza uzanan cilalı bir ahşap parçası gibi görünüyordu.

Strike, Wardle’ın sözlerini hatırladı. Daireler mermer ve benzeri ıvır zıvırlardan yapılmış… Beş yıldızlı otellerdeki gibi. Yanı başındaki Robin etkilenmemiş gibi davranmaya özen gösteriyordu. Demek multi milyonerler böyle yaşıyordu. Onlar ise Matthew’la birlikte Clapham’da yarı müstakil bir evin alt katını tutmuşlardı. Dahası, Wilson’ın, güvenlikçilerin dinlenme odası olduğunu söylediği bölüm bile Robin’in evinin oturma odasından büyüktü. İçeride bir masa ve iki iskemleye yetecek yer vardı. Duvardaki kutularda dairelerin anahtarları duruyor, odadaki diğer kapı ise ufak tuvalete açılıyordu.

Wilson, odanın tasarımına göre son derece resmî kalan pirinç düğmeli, siyah bir üniforma giymiş, beyaz gömlek üstüne siyah kravat takmıştı.

Arka odadan çıkıp masanın başına gelince duraksayan Strike’a, “Monitörler,” deyip ekranları işaret etti. Altta ziyaretçilerden gizlenmiş, siyah beyaz görüntü veren dört ekran vardı. Biri ön kapıya yerleştirilen ve sokağı da geniş açıyla alan kameranın çektiklerini gösteriyordu. İkincide in cin top oynayan yer altı otoparkını, üçüncüde 18 numaranın biçilmiş çimenleri, süslü bitkileri ve Strike’ın üzerine tırmandığı duvarıyla arka bahçesi, dördüncüde ise hizmetli asansörü vardı. Bu monitörlere ek olarak bina geneline yerleştirilen alarmların kontrol panelleri, havuzun ve otoparkın kapılarındaki alarmları kontrol eden tuşlar ve biri dahili, diğeri harici iki telefon bulunuyordu.

Kalın ahşap kapıyı işaret eden Wilson, “Bu kapı spor salonuna, havuza ve otoparka gider,” dedi ve Strike’ın talebi üzerine onları kapıdan geçirdi.

Spor salonu küçüktü ama lobi gibi aynalarla kaplıydı; bu yüzden olduğundan büyük görünüyordu. Sokağa bakan bir penceresi, yürüme bandı, kürek aleti, step tahtaları ve irili ufaklı ağırlıklar vardı.

İkinci bir ahşap kapıdan küp şeklindeki gömme ampullerin aydınlattığı dar mermer merdivene ulaşılıyor, oradan ufak bir hole ve holün bittiği yerdeki sade renkli kapıdan da yer altı otoparkına geçiliyordu. Wilson, biri Chubb diğeri Yale tarzında iki anahtarıyla önce kapının kilitlerini, sonra da ışığı açtı. Işık selinin aydınlattığı otopark neredeyse sokak kadar uzundu ve içinde milyonlarca sterlin değerindeki Ferrari, Audi, Bentley, Jaguar ve BMWler duruyordu. Duvarda onların geçtiğine benzeyen bir sürü kapı vardı: Kentigern Gardens’daki diğer evlerin kapıları. Hizmetli yoluna açılan elektronik garaj kapısı, dışarıdan vuran gün ışığının yarattığı gümüş rengi çerçevesiyle 18 numaranın yakınında kalıyordu.

Robin yanındaki sessiz adamın neler düşündüğünü merak etti. Wilson orada oturanların olağanüstü hayatlarına, yer altı otoparklarına, yüzme havuzlarına, Ferrari’lere alışmış mıydı? Veya Strike da sıra sıra kapıların o ana kadar bir kere bile aklına gelmemiş ihtimalleri temsil ettiğini düşünüyor muydu? Komşular arasında olası gizli alışverişler ve sokaktaki diğer evleri kullanarak binaya gizlice girip çıkma fırsatı… Derken karanlık duvarlara yerleştirilmiş, evlerdeki sayısız güvenlik ekranına görüntü aktaran kameraları fark etti. Olay gecesi kimsenin hiçbir kamerayı izlemiyor olması mümkün müydü?

“Tamam,” dedi Strike. Wilson’ın peşinden mermer merdivene çıktıklarında güvenlik görevlisi otoparkın kapısını arkalarından kapadı. Kısa bir merdivenden indiler. Her adımda klor kokusu güçleniyordu. Derken Wilson merdivenin bittiği yerdeki kapıyı açtı ve kimyasallarla dolu, nemli ılık hava dalgası yüzlerine çarptı.

Strike, Wilson’a, “O gece kilitli olmayan kapı bu mu?” diye sordu. Güvenlik görevlisi içeriyi aydınlatacak elektrik düğmesine basarken başını salladı.

Brandayla korumaya alınmış havuzun geniş mermer kenarına kadar yürüdüler. Karşı duvar yine ayna kaplıydı. Robin’in gözleri üçünün baştan aşağı giyinik halde öylece duran yansımalarının, tavana kadar uzanan tropik bitki ve kelebek motiflerinin işlendiği duvar resmiyle oluşturduğu zıtlığa takıldı. Havuz on beş metre uzunluğundaydı ve uzak ucuna sekizgen bir jakuzi yerleştirilmiş, jakuzinin arkasındaki bölüme de kilitlenebilir kapıları olan üç soyunma odası konulmuştu.

“Kamera yok mu?” diye sordu etrafa bakınan Strike. Wilson başını iki yana salladı.

Robin ensesinin ve koltuk altlarının terlediğini hissetti. Havuzun havası bunaltıcıydı ve iki erkeğin önünden merdivenleri çıkıp havuzdan sonra daha da havadar ve hoş gelen lobiye çıktığında kendine geldi. Aşağıda oldukları süre içinde pembe önlük, kot ve tişört giymiş, elinde temizlik eşyalarıyla dolu plastik kova taşıyan minyon, genç bir sarışın lobide belirmişti.

Wîlson lobiye adım attığında kadın ağır aksanlı bir İngilizceyle, “Derrick,” dedi. “İkinin anahtarı gerek.”

“Bu Lechsinka,” dedi Wilson. “Temizlikçi.”

Genç kız, Robin ve Strike’a çekingen, tatlı bir gülümsemeyle baktı. Wilson ahşap masanın diğer tarafından dolaşıp arkadan aldığı anahtarı kıza verdi. Lechsinka elinde kovasıyla kalçalarını baştan çıkarıcı bir şekilde sağa sola sallayarak merdivenin yolunu tuttu. Robin’in göz ucuyla kendisini izlediğinin farkına varan Strike isteksizce bakışlarını kızdan uzaklaştırdı.

Strike ve Robin, Wilson’ın peşinden kendi anahtarıyla kapısını açtığı bir numaralı daireye çıktılar. Merdivene bakan kapıda eski moda gözetleme deliklerinden olması Strike’ın dikkatinden kaçmadı.

Wilson kapının sağ tarafındaki panele güvenlik kodunu girip alarmı sustururken, “Bay Bestigui’nin evi,” dedi. “Lechsinka evi sabahtan temizledi.”

Strike cilanın kokusunu alabiliyor, elektrik süpürgesinin holdeki beyaz halıda bıraktığı izleri görebiliyordu. Koridorun duvarlarına pirinç lambalar yerleştirilmişti ve beş beyaz kapının beşi de pırıl pırıldı. Sağ duvara hülyalı keçiler ve mavi tonlarda bir köyün resmedildiği tablonun yanında gizlenmiş alarm paneli dikkatini çekti. Orkidelerle dolu uzun vazolar, Marc Chagall imzalı eserin altında duran verniklenmiş siyah masaya konulmuştu.

Strike, Wilson’a, “Bestigui nereye gitti?” diye sordu.

“Los Angeles’a. İki güne döner.”

Güneş gören oturma odasının, her biri daracık taş balkona açılan üç uzun penceresi vardı. Balkon duvarları Wedgwood[7] mavisi ve geri kalan her şey beyazdı. Evin her yeri pırıl pırıl ve zarifti, boş alanlar mükemmel hesaplanmıştı. Oturma odasına da tek bir resim asılmıştı. Kasvetli, sürreel bir yapıttı bu. Karga maskesi takmış mızraklı bir adam, gri tonlarındaki başsız kadın vücuduyla kol kola çizilmişti.

Tansy Bestigui’nin iki kat yukarıdan gelen bağırışları duyduğunu iddia ettiği yer orasıydı. Strike pencerelere yaklaştı. Modern kilitleri, camların kalınlığını, kulağını soğuk cama dayadığında bile sokaktan gelen gürültüleri duyamadığını aklının bir kenarına not etmişti. Dışarıdaki balkon küçücüktü ve koni şeklinde budanmış saksı bitkileriyle doldurulmuştu.

Strike yatak odasına yöneldi. Robin oturma odasında kaldı ve yavaş yavaş kendi etrafında döndü. Venedik kristalinden avizeyi, mat mavi ve pembe tonlarındaki halıyı, dev plazma televizyonu, cam ve demir bileşimi modern yemek masasını ve ipek minderli demir sandalyeleri inceledi. Küçük sanat eserleri yan masaların camlarına ve şöminenin üstündeki beyaz mermere dizilmişti. Biraz da hüzünle o ana dek çok gurur duyduğu IKEA kanepesini düşündü ve sonra biraz da utanarak Strike’ın ofisindeki yer yatağını hatırladı. Wilson’la göz göze geldiklerinde bilmeden Erick Wardle’ın sözlerini tekrarladı:

“Burası bambaşka bir dünya, haksız mıyım?”

“Haklısın,” dedi Derrick Wilson. “Burada çocuk büyütülmez.” Robin o ana kadar mekâna bu gözle bakmamış olsa da, “Evet,” dedi.

O sırada Strike yatak odasından çıktı. Aklına bir şeyler takılmış olacak ki ikiliye aldırmadan koridora dalıp gözden kayboldu.

Strike aslında Bestiguilerin yatak odasından banyoya giden en kestirme yolun, oturma odasına uğramadan doğrudan koridordan geçmek olduğuna kendini inandırmakla meşguldü. Hatta ona kalırsa Tansy’nin, Lula Landry’nin düşüşüne şahitlik edebileceği ve ne gördüğünü kavrayabileceği tek yer oturma odasıydı. Eric Wardle tam aksini iddia etse de banyoda duran biri pencerenin küçük bir bölümünden fazlasını görmüş olamazdı ve Lula’nın gece vakti düştüğü göz önünde bulundurulursa o koşullarda bırakın düşenin hangi insan olduğunu anlamayı, insan olduğunu çözebilmek bile mümkün değildi.

Strike yatak odasına döndü. Artık evde sadece Freddie Bestigui kaldığına göre yastıkların dizilişine, yatağın kenarındaki masaya yığılan kitaplara ve bardaklara bakılırsa adam kapı ve koridor tarafında uyumayı tercih ediyordu. Karısıyla yaşarlarken de o tarafta uyuyup uyumadığını merak etti.

Yatak odasının yanında giysiler için ayrılmış aynalı kapaklı dolaplarla dolu odacıklardan vardı. İçi İtalyan malı takım elbiseler ve Turnbull&Asser gömleklerle doluydu. İki ince çekmece tamamen altın ve platin kol düğmelerine ayrılmıştı. Ayakkabı rafı olarak kullanılan sahte duvarın arkasında da kasa vardı.

Strike oturma odasına geldiğinde, “Sanırım buradaki işim bitti,” dedi.

Wilson daireden çıkarken alarmı kurdu.

“Bütün dairelerin kodlarını biliyor musun?”

“Evet, tesadüfen çalışmaları ihtimaline karşı bilmemiz gerekiyor.”

Merdivenden ikinci kata çıktılar. Asansörün arkasından yarım daire çizen merdiven öylesine dar kavisliydi ki aksi yönden gelen birini görmek mümkün olmazdı. İki numaralı dairenin kapısı, aralık olması dışında ilkiyle aynıydı. İçeriden Lechsinka’nın elektrik süpürgesinin gürültüsü geliyordu.

“Dairede artık Bay ve Bayan Kolchak kalıyor,” dedi Wilson. “Ukraynalılar.”

Hol, yan duvardaki alarm paneline kadar bir numaradakinin aynısıydı ama zemin, halı yerine parke döşenmişti. Girişin tam karşısında resim değil, iki tarafında ince uzun ahşap masalara yerleştirilmiş süslemeli Tiffany lambalar ile işlemeli, çerçeveli dev bir ayna yer alıyordu.

“Bestigui’nin gülleri buna benzer bir masada mıydı?” diye sordu Strike.

“Evet, benzer bir masa ama şimdi salonda,” dedi Wilson.

“O masayı gülleri koymak için mi buraya taşımıştınız?”

“Evet. Bestigui, Macc’in içeri girer girmez gülleri görmesini istiyordu. Masa ortadayken bile rahat rahat geçilecek alan kalıyordu. Polis biraz dikkatli olsa vazo devrilmezdi. Ancak o aynasız gerçekten de çok tecrübesizdi.”

“Bahsettiğin acil durum düğmeleri nerede?” diye sordu Strike.

“Bu taraftan,” dedi Wilson. Koridordan yatak odasına geçtiler. “Yatağın kenarında bir tane var, bir tane de oturma odasında.”

“Bütün dairelerde var mı?”

“Evet.”

Yatak odalarının, oturma odasının, mutfağın ve banyonun yerleri bir numaradakiyle aynıydı. Strike kontrol etmeye gittiğinde dolap olarak kullanılan odacığa kadar pek çok detayın birbirine benzediğini tespit etti. Odadaki binlerce sterlinlik kadın elbiselerini ve mantolarını inceliyordu ki Lechsinka kollarında bir kemer, iki kravat ve naylon kılıf içinde kuru temizleyiciden yeni gelmiş elbiselerle banyodan çıktı.

“Merhaba,” dedi Strike.

Kız, Strike’ın arkasındaki dolapçığın kravat çekmecesini açarken, “Merhaba,” dedi. Sonra da bozuk İngilizcesiyle, “Pardon, lütfen,” diye ekledi.

Dedektif kenara çekildi. Kısa, genç kızlara ait olgunlaşmamış bir güzelliği olan düz suratlı, basık burunlu, Slavlara özgü gözleri olan bir kızdı. Strike kendisini izlerken kravatları düzgünce yerlerine yerleştirdi.

Strike, “Ben özel dedektifim,” dedi ve sonra Eric Wardle’ın, kızın İngilizcesinin kötü olduğunu söylediğini hatırlayıp, “Bir tür polis,” diye şansını denedi.

“Ah. Polis.”

“Lula Landry ölmeden önce, gündüz buradaymışsın öyle mi?”

Ne sormaya çalıştığını anlatabilmek için birkaç kere benzer cümleler kurdu. Genç kız en nihayetinde dedektifin kendisini sorgulamak istediğini kavradığında giysileri asmaya devam etmek kaydıyla soruları cevaplamayı kabul etti.

“Ben temizlik yapar,” dedi. “Bayan Landry kardeşiyle bağıra çağıra konuşur, kardeşi erkek arkadaşına çok para verdiğini söyler, o adam sana iyi değil der. İki numarayı temizler ben. Zaten temiz. Çabucak.”

“Sen temizlik yaparken Derrick ve güvenlik firmasından gelen adam orada mıydı?”

“Derrick ve?”

“Tamirci, alarmcı…”

“Evet, alarmcı ve Derrick, evet.”

Robin ve Wilson koridorda, Strike’ın kendilerini bıraktığı yerde sohbete dalmıştı. Sesleri Strike’ın kulağına geliyordu.

“Evi temizledikten sonra alarmları kurar mısın?”

“Alarm kurmak? Evet,” dedi kız. “Bir, dokuz, altı, altı. Kapıyla aynı, Derrick dedi.”

“Alarmcı buradayken mi söyledi sana numarayı?”

Strike ne kastettiğini anlatabilmek için yine birkaç farklı türde soru denedi ve kızcağız ne sorulduğunu anladığında sabrı taşmış gibi öfkeyle cevapladı.

“Evet, zaten dedim. 1, 9, 6, 6.”

“Yani temizliği bitirince alarmı kurdun mu?”

“Alarm kurdu, evet.”

“Alarmcı nasıl biriydi?”

“Nasıl?” Kızın çekici bir kaş çatışı vardı. Burnunu buruşturdu ve omuz silkti. “Yüzünü görmem. Ama mavi, hep mavi…” diye ekleyip boştaki eliyle baştan aşağı vücudunu işaret etti.

Strike, “Tulum mu?” diye sordu ama kız bu kelimeyi anlamadığını gösteren boş bakışlarla karşılık verdi. “Tamam, sonra nereyi temizledin?”

“Bir numara,” dedi Lechsinka. Doğru rafları bulmak için dedektifin etrafından dolaştı ve kılıflarındaki giysileri asmaya başladı. “Büyük camları temizler ben. Bayan Bestigui telefondaydı. Öfkeli. Üzgün. Yalan istemiyorum der.”

“Yalan söylemek mi istemiyormuş?” diye sordu Strike. Lechsinka başını sallayıp etekleri yerlere kadar uzanan elbiseyi asmak için parmak uçlarında yükseldi.

Strike, “Bayan Bestigui telefonda artık yalan söylemek istemediğini mi söyledi?” diye tekrarladı tane tane.

Lechsinka tüm masumiyetiyle tekrar başını salladı.

“Sonra beni görür ve, ‘Git, defol!’ diye bağırır.”

“Öyle mi?”

Lechsinka başını sallayıp giysileri kaldırmaya devam etil. “Bay Bestigui neredeydi?”

“Burada yok.”

“Bayan Bestigui kiminle konuşuyordu telefonda?”

“Bilmiyorum.” Sonra utana sıkıla ekledi. “Kadın.”

“Bir kadınla mı? Nereden biliyorsun?”

“Bağırışlar, telefondan gelen bağırışlar. Kadın sesi duydum.”

“Kavga mıydı? Tartışıyorlar mıydı? Birbirlerine bağırıyorlar mıydı? Yüksek sesle mi?”

Strike İngilizcesinin, sorunlu insanların her şeyi tekrarlayıp durdukları absürd cümlelere doğru kaydığının bilincine vardı. Lechsinka başını sallayıp kolunda kalan son eşya olan kemere yer bulmak umuduyla çekmeceleri açtı. İşi bittiğinde doğruldu ve adamın varlığına aldırmaksızın yanından uzaklaşıp yatak odasına döndü. Strike da peşinden gitti.

Yatağı toplayıp komodinleri düzenleyen temizlikçi kız, Lula Landry’nin annesine gitmesinden sonra burayı temizlediğini doğruladı. Kız sıradışı bir şey görmemiş, üzerinde yazılı ya da boş olan mavi bir kâğıda rastlamamıştı. Guy Somé’nin yolladığı hediyeler temizlikçi çıkmak üzereyken güvenliğe teslim edilmiş ve Lechsinka’nın o gün son yaptığı iş tasarımcının hediyelerini sırasıyla Lula’nın ve Macc’in dairelerine bırakmak olmuştu.

“Ve eşyaları bıraktıktan sonra yeniden alarmları kurdun, öyle mi?”

“Alarmları kurdum, evet.”

“Lula’nınkini?”

“Evet.”

“Ve daire ikinin alarmını?”

“Evet.”

“Deeby Macc’in dairesine neler bıraktığını hatırlıyor musun?”

Bazı eşyaların adlarını bilmediğinden el kol işaretiyle anlatması gerekti ama iki eşofman üstü, bir kemer, bir şapka, birkaç eldiven ve (kız pantomim yapar gibi bileklerini işaret etti) kol düğmesi geldiğini anlattı.

Macc’in dikkatinden kaçmaması için hepsini dolap olarak kullanılan odacığın görünür yerlerine bıraktıktan sonra alarmı kurup evine gitmişti. Strike temizlikçiye teşekkür etti ve yatak örtüsünü düzelten genç kızın kalçalarını son bir kez hayranlıkla süzecek kadar oyalandıktan sonra koridordaki Robin’in ve Wilson’ın yanına gitti.

Üçüncü katın merdivenlerini çıkan Strike, Lechsinka’nın anlattıklarını Wilson’a da doğrulattı. Evet, kızdan alarmı 1, 9, 6, 6’ya ayarlamasını istemişti.

“Lechsinka’nın kolayca hatırlaması için giriş kapısının kodunu seçtim. Macc isterse sıfırlayıp başka bir kod yükleyebilirdi.”

“Alarmları kontrole gelen elemanın neye benzediğini hatırlıyor musun? Yeni biri demiştin.”

“Çok gençti. Saçları buraya kadardı.” Wilson omuz hizasını işaret etti.

“Beyaz tenli miydi?”

“Evet beyazdı. Bana sorarsan daha tıraş olacak yaşa bile gelmemişti.”

Bir zamanlar Lula Landry’nin yaşadığı üçüncü dairenin kapısına geldiler. Wilson gözetleme deliği ile diğer kapılara benzeyen beyaza boyanmış üçüncü kapıyı açarken Robin içinde bir şeyler yükseldiğini hissetti. Neydi bu? Ürperti, korku, heyecan…

En üstteki daire mimari açıdan diğer ikisinden farklıydı. Küçük ve havadardı. Yakın zamanda krem rengi ve kahverengi tonlarında dekore edilmişti. Guy Somé, Strike’a genç mankenin canlı renklere bayıldığını anlatmıştı ama daire artık lüks otel odaları kadar ruhsuzdu. Strike konuşmaya gerek duymaksızın önden oturma odasına geçti.

Halı, Bestiguilerin dairesindeki gibi gösterişli yün halılardan değildi, daha kalitesiz ve sadeydi. Strike topuğunu halıya sürttüğünde üzerinde hiç iz kalmadı.

“Lula otururken yerler böyle miydi?” diye sordu Wilson’a.

“Evet. Kendi seçimi. Yepyeni olduğu için sökmediler.”

Alt kattaki dairelerin her birinin ufak balkonlu üçer uzun penceresi vardı. Çatı katının ise ikiz kapılardan girilen tek bir geniş balkonu bulunuyordu. Strike anahtarı kilidin içine sokup döndürdü, kapıları açtı ve balkona çıktı. Robin bu manzarayı izlemekten rahatsız olmuştu. Dönüp Wilson’a baktı ama güvenlik görevlisinin donuk yüz ifadesini gördüğünde pes edip dikkatini siyah beyaz desenli minderlere verdi ve üç ay önce o dairede yaşananlara yoğunlaşmaya çalıştı.

Oysa aşağıdaki sokağa bakan Strike’ın aklından geçenler de kesinlikle Robin’in varsaydığı gibi duygusuz ve analitik değildi.

Heyecan içinde beklediği misafirini karşılamak için giydiği yeni kıyafetin içinde bütün güzelliğiyle balkonda duran Lula Landry’ye saldıracak kadar gözü dönmüş, kontrolünü tamamen kaybetmiş birini zihninde canlandırıyordu. Yarı sürükleyerek yarı iterek, kararlı bir manyağın kaba kuvvetiyle kızı balkondan atan bir katil… Uçup betona düşmesi saniyeler sürse de muhtemelen yumuşacık görüntüsüyle insanı yanıltan kar yığınına gömülmek kıza sonsuz bir an gibi gelmiş olmalıydı. Çaresizce çırpınmış, tutunacak bir şeyler bulmak umuduyla zalim boşluğa uzanmıştı. Ardından artık kendini affettirmeye, açıklama yapmaya veya özür dilemeye vakti olmayanlara özgü bir kabullenmişlikle, yani kaçınılmaz sonun geleceğini bilen insanlara tanınan tüm lükslerden yoksun bırakılmış olarak yere çakılmıştı.

Ölüler ancak geride kalanların ağzıyla ve arkalarında bıraktıkları işaretlerle konuşurdu. Strike, arkadaşlarına yazdığı kelimelerde kanlı canlı bir kadının varlığını sezmiş, telefon mesajlarında onun sesini duymuştu. Fakat şimdi genç kadının ölmeden önce gördüğü son şeylere bakarken kendini ona hiç olmadığı kadar yakın hissediyordu. Detaylar hâlâ birbiriyle bağlantısız görünse de ne olup bittiği kafasında yavaş yavaş netleşmeye başlamıştı. Ama ne yazık ki elinde delil yoktu.

Öylece durduğu sırada cep telefonu çaldı. Ekranda John Bristow’un adı ve telefon numarası görünüyordu. Telefonu açtı.

“Alo John, aradığın için teşekkürler.”

“Sorun değil, yeni bir haber var mı?” diye sordu avukat.

“Sayılır… Lula’nın bilgisayarını bir uzmana gösterdim ve Lula öldükten sonra bazı fotoğrafların silindiğini keşfettim. Bu konuda bir bilgin var mı?”

John Bristow bu sözler karşısında sessizliğini korudu. Strike’ın telefonun kapanmadığından emin olmasını sağlayan tek şey hattın diğer ucundan gelen gürültülerdi.

En sonunda avukat öncekinden farklı bir ses tonuyla şöyle dedi:

“Lula öldükten sonra mı silinmişler?”

“Uzman görüşü öyle.”

Strike bir arabanın yavaşça aşağıdaki sokaktan geçtiğini gördü. Araba yarı yolda durdu ve kürküne bürünmüş bir kadın dışarı çıktı.

“Be-ben… çok şaşırdım,” dedi Bristow sarsılmış bir ses tonuyla. “Gerçekten, hiç bilmiyorum. Polisler silmiş olmasın?”

“Bilgisayarı ne zaman geri aldın?”

“Şey… Sanırım şubattı, şubatın başları.”

“Dosya 17 Mart’ta silinmiş.”

“Ama… Hiç mantıklı değil. Kimse şifreyi bilmiyordu.”

“Eh, belli ki biri biliyormuş. Polislerin annene şifreyi söylediğinden bahsetmiştin.”

“Annem Lula’nın bilgisayarındaki dosyaları neden silmek iste…”

“Onun sildiğini iddia etmiyorum. Bilgisayarı açıp ortalıkta bırakmış olabilir mi? Başka birine şifreyi vermiş midir?”

Bristow büyük bir ihtimalle işyerindeydi. Strike arkadan gelen sesleri duyabiliyordu, bir kadın kahkaha atıyordu.

“Sanırım her şey mümkün,” dedi Bristow alçak sesle. “İyi ama fotoğrafları kim silmiş olabilir? Yoksa… Tanrım, bu ürkütücü bir ihtimal…”

“Aklına ne geldi?”

“Hemşirelerden biri fotoğrafları almış olabilir mi? Gazetelere satmak için yani. İyi de bu o kadar korkunç bir düşünce… Bir hemşire…”

“Uzman sadece silindiklerini söyledi. Kopyalandıklarına veya çalındıklarına dair bir delil yok. Ama söylediğin gibi her şey mümkün.”

“İyi ama başka kim… Demek istediğim hemşirelerin böyle bir şey yaptığına inanmak istemiyorum. Ama başka kim olabilir? Polis geri verdiğinden beri bilgisayar annemin evinde.”

“John, son üç ayda anneni ziyarete gelen herkesten haberdar mısın?”

“Sayılır. Ancak yüzde yüz eminim diyemem.”

“Evet… sorun da bu zaten.”

“İyi ama neden. Neden biri bunu yapsın?”

“Aklıma birkaç sebep geliyor. Annenle bunları konuşabilmeyi çok isterdim John. Araştırmama büyük yararı olurdu. Martın ortalarında bilgisayarı açık bırakıp bırakmadığını bir sorar mısın? Acaba ziyaretçileri arasında bilgisayarı görmek isteyen biri olmuş mu?”

“Ben… denerim,” diyen Bristow ağladı ağlayacak gibi konuşuyordu. “Annemin sağlığı pek iyi değil. Şimdilerde iyice halsiz.”

“Bunu duyduğuma üzüldüm,” dedi Strike mesafeli bir ses tonuyla. “Yakında yeniden ararım. Görüşmek üzere.”

Strike balkondan salona döndü, kapıları kapattı ve gözlerini Wilson’a dikti.

“Derrick, bana burayı nasıl araştırdığını gösterir misin? O gece odaları hangi sırayla kontrol ettin?”

Wilson bir saniye düşündükten sonra soruyu cevapladı. “Önce buraya geldim. Etrafa bakındım, balkon kapılarının açık olduğunu gördüm. Onlara dokunmadım.” Sonra peşinden gelmesini işaret etti. “Buraya baktım.”

İki erkeğin adımlarını takip eden Robin, Strike’ın güvenlik görevlisiyle konuşma şeklinin değiştiğine dikkat etti. Strike, Wilson’ın neler hissettiğine, nelere dokunduğuna, ne gördüğüne ve dairede dolaşırken attığı her adımda neler duyduğuna odaklanmasını sağlayan basit, net sorular soruyordu.

Strike’ın yönlendirmeleriyle Wilson’ın vücut dili değişmeye başladı. Kapı kollarını o gece nasıl tuttuysa öyle tuttu, odalardan içeri aynı şekilde baktı ve her birini aynı aceleci bakışlarla araştırdı. Yatak odasına geçtiğinde ağır çekimdeymişçesine o geceki hareketlerini tekrarladı. Strike’ın bütün dikkatini ona yöneltmesi adamın spot ışığının altındaymış gibi tepki vermesini sağlamıştı. Yatağın altını nasıl kontrol ettiğini göstermek için dizlerinin üstüne çöktü ve Strike’ın sorusuyla dizinin dibinde buruşturulup fırlatılmış bir elbise gördüğünü hatırladı. Ardından bütün dikkatini toplayıp banyoya geçti ve koşarak ön kapıya dönmeden önce kapının arkasını nasıl kontrol ettiğini gösterdi. Yürürken kollarını abartılı bir şekilde oynattığı için kendinin kötü bir parodisi gibi görünüyordu.

Strike kapıyı açıp Wilson’a çıkmasını işaret etti. “Ya sonra? Dışarı çıktın ve…”

“Dışarı çıktım…” diye söyleneni onayladı Wilson tok sesiyle. “Ve asansörün düğmesine bastım.”

Düğmeye basarmış ve o telaşla içinde ne olduğunu görmek için sabırsızlandığı asansörün kapılarını ittiriyormuş gibi yaptı. “Boştu. Ben de merdivenden aşağı koştum.”

“Şimdi ne duyduğundan bahseder misin?” dedi peşinden giden Strike. İkisi de çıkarken dairenin kapısını kapatan Robin’e dikkat bile etmemişti.

“Çok uzaklardan Bestiguilerin bağırışı geliyor, köşeyi dönüyorum ve…”

Wilson merdivenin başında donup kaldı. Buna benzer bir şey bekliyormuş gibi görünen Strike da durdu. Ancak Robin durmayınca haliyle Strike’a bodoslama çarptı. Özür bile dilemeyen Strike, Wilson’ın konsantrasyonunu bozmasını istemediğini göstermek için elini kaldırmıştı.

“Ve kaydım,” dedi Wilson. Şoke olmuş gibiydi. “Nasıl unutmuşum. Kaydım. Burada. Devrildim. Sertçe kıç üstü düştüm. Su içindeydi… Tam burası.” İşaret etti. “Buralar.”

Basamağı işaret ediyordu.

“Su,” diye tekrarladı Strike.

“Evet.”

“Kar olmadığına eminsin?”

“Değildi.”

“Islak ayak izleri de değildi, öyle mi?”

“Hayır. Suydu. Birikintiler. Tam burada. Ayağım kaydı ve düştüm. Sonra kalkıp koşmaya devam ettim.”

“Polise sulardan bahsettin mi?”

“Hayır. Unutmuşum. Bu ana dek aklımdan çıkmıştı.”

Baştan beri Strike’ın kafasını kurcalayan bir detay daha böylece açıklığa kavuşmuştu. Tatmin olmuş bir iç çekişin ardından sırıttı. Diğer ikisi neler olduğunu sorarcasına ona baktılar.

4

Hafta sonu hava güzeldi ve Strike’ın yapmak zorunda olduğu hiçbir şey yoktu. Açık penceresinin önüne oturmuştu. Sigarasını içerek kucağında dava raporu, masasında da polis dosyasıyla Denmark Sokağı’nda alışveriş yapan insanları seyrediyordu. Kafasında açıklığa kavuşturmak istediği noktaların bir listesini yapıyor ve topladığı bilgileri gözden geçiriyordu.

Bir süre 18 numaranın önünün, Lula’nın ölümünden sonraki sabah çekilen fotoğrafını inceledi. Evin önünün o zamanki hali ile şimdiki hali arasında küçük olmakla beraber Strike’a göre kayda değer bir fark vardı. Zaman zaman, örneğin Deeby Macc’in menajerinin kim olduğunu veya Albris’in hisse fiyatını öğrenmesi gerektiğinde bilgisayarın başına geçiyordu. Not defteri yanı başındaydı. Güçlü, keskin bir el yazısıyla karaladığı yarım yamalak cümleler bir sayfayı aşmıştı. Cep telefonu çaldığında arayanın kim olduğuna bakmaksızın açtı.

“Alo, Bay Strike,” dedi Peter Gillespie. “Telefonu açmanız ne hoş.”

“Ah, merhaba Peter,” dedi Strike. “Demek hafta sonları da çalışmaya başladınız…”

“Bazılarımızın hafta sonu da çalışmaktan başka seçeneği yok. Hafta içi açtığım telefonlara cevap vermediniz.”

“Meşguldüm. Çalışıyordum.”

“Anlıyorum. Telefonu açmanız yakın zamanda bir ödeme alabileceğimiz anlamına mı geliyor?”

“Öyle tahmin ediyorum.”

“Tahmin mi ediyorsunuz?”

“Evet,” dedi Strike. “Önümüzdeki haftalarda size ödeme yapacak durumda olacağımı zannediyorum.”

“Bay Strike, tavrınızı aklım almıyor. Bay Rokeby’ye her ay ödeme yapacağınıza söz verdiniz ve şimdi ödemelerinizin gerisinde kaldığınız gibi bir de…”

“Cebimde beş kuruş yokken size ödeme yapamam. Biraz dayanırsanız hepsini birden geri ödeyebilirim. Belki de tek seferde.”

“Korkarım ki bu söyledikleriniz bizim için yeterli değil. Ödemelerinizi bir an evvel yapmazsanız…”

Strike bakışlarını parlak gökyüzüne kaydırırken, “Gillespie,” dedi. “İkimiz de Jonny’nin, kâhyasının kahrolası banyo tuzuna harcadığı para kadar bile etmeyecek bir borcu geri almak için tek bacaklı savaş kahramanı oğlunu mahkemeye vermeyeceğini biliyoruz. Parasını önümüzdeki aylarda faiziyle ödeyeceğim, o zaman isterse götüne sokup yakabilir de! Ona böyle söylediğimi ve yakamdan düşmesini ilet.”

Strike telefonu kapadı. Bu sefer Gillespie’yle konuşurken kontrolünü kaybetmediği, hatta keyfinin hâlâ yerinde olduğu dikkatinden kaçmamıştı. Gecenin geç saatlerine kadar Robin’in koltuğu olarak görmeye alıştığı koltukta çalışmaya devam etti. Bilgisayarı kapamadan önce yaptığı son şey Malmaison Oteli, Oxford’un altını üç kere çizmek ve J. P. Agyeman adını kalın bir çember içine almaktı.

Ülke ağır ağır seçime doğru ilerliyordu. Strike pazar sabahı televizyonu açıp günün gaflarını, iddiaları ve karşı iddiaları, adayların vaatlerim izledi. Bütün haber programlarında hafif bir umutsuzluk vardı. Dış borç öylesine büyümüştü ki insanın aklı almıyordu. Kim kazanırsa kazansın ciddi kesintiler yapılacak, sert ve acı verici önlemler alınacaktı. Bazen sinsi vaatlerle ortaya çıkan parti liderleri, Strike’a bacağını kesmeden önce “ileride biraz rahatsızlık çekebilirsin” diyen cerrahları hatırlatırdı. Vermek üzere oldukları acıyı asla kendileri hissetmeyeceklerdi.

Pazartesi sabahı Strike, Lula Landry’nin öz annesi olan Marlene Higson’la buluşmak üzere Canning Town’a gitti. Bu görüşmeyi ayarlayabilmek için bir sürü engeli aşmaları gerekmişti. Bristow’un sekreteri Alison, Robin’i arayıp Marlene Higson’ın numarasını vermiş ve Strike, kadını şahsen aramıştı. Strike’ın gazeteci olmadığını duyunca açıkça hayal kırıklığına uğrasa da Higson, Strike’la buluşmayı kabul etmişti. Sonra da iki kere ofisi aramış, ilk önce Robin’e, şehir merkezine yapacağı masrafların ödenip ödenmeyeceğini sormuştu ve aldığı cevap olumsuzdu. Sonra da öfkeyle görüşmeyi iptal etmek için aramıştı. Strike ikinci kez telefon açlığında da kadının müdavimi olduğu barda buluşmayı kararlaştırmışlardı. Ancak bu buluşma da sinir bozucu bir telesekreter mesajıyla iptal edilmişti.

O zaman Strike kadına üçüncü kez telefon edip soruşturmasının son aşamasına geldiğini, yakında delilleri polise vereceğini ve bunun sonucunda hiç şüphesiz yeni bir reklam patlaması yaşanacağını açıkladı. Dahası, görüşmeyi kabul etmemesinin yararına olacağını, böylece basının yeniden hayatını deşmesi riskinden korunacağını da söyledi. Marlene Higson bunları duyar duymaz herkese her şeyi anlatmaya hakkı olduğunu söyledi ve Strike da kadının önceden önerdiği gibi pazartesi sabahı Ordnance Arms adlı barda onunla buluşmaya razı oldu.

Strike, Canning Town istasyonuna trenle gitti. Rıhtıma tepeden bakan parlak, ince uzun, fütüristik gökdelenler insana ulusal borcu hatırlatıyordu. O mesafeden gerçek büyüklüklerini tam olarak kavramak imkânsızdı. Ancak birkaç dakikalık yürüyüşün ardından ışıl ışıl, takım elbiseli şirket dünyasından tamamen kopmuştu. Bankacıların oturduğu, mimar elinden çıkma şık evlerin yanı başında rıhtım boyunca uzanan sıkış tıkış binalardan oluşan Canning Town, yoksulluk ve yoksunluk kokuyordu. Strike oraları eski günlerinden bilirdi. Çünkü ona Brett Fearney’in yerini söyleyen eski dostu da bir zamanlar orada otururdu. Sırtını rıhtıma dönüp Barking Yolu’ndan aşağı indi, “Kills 4 Communities” yazılı afişin asıldığı binanın önünden geçti ve birinin S harfini sildiğini kavrayana kadar kaşlarını çatarak birkaç saniye afişe baktı.[8]

Ordnance Arms denen yer, English Pawnbroking Company Ltd.’nin yanı başındaydı. Alçak tavanlı, boyası dökülmüş, beyaz duvarlı gösterişsiz bir bardı burası. İçeride gereksiz süslemelerden eser yoktu; dekor olarak birkaç duvar saati ve canlı desenleriyle kırmızı bir halıdan başka hiçbir şeyin olmadığı barda her şey işlevseldi. Ayrıca iki büyük bilardo masası ve müdavimlerin yayılarak kafa çekebilecekleri, bolca boş yeri olan uzun bir bar vardı. Şimdilik, yani sabahın on birinde köşede oturmuş içkisini yudumlayan bir ihtiyar ve tek müşterisi olan o ihtiyara Joey diye hitap eden neşeli garson kız dışında içerisi bomboştu. Strike’a nasıl arka tarafa geçeceğini açıklayan da o garson kız oldu.

“Bira Bahçesi” denilen bölüm, çöp tenekeleri ve tek ahşap masasıyla beton duvarlarla çevrelenmiş bir arka bahçeydi ve insanı boğmaktan beter ediyordu. Beyaz plastik sandalyede oturan şişko kadın bacak bacak üstüne atmış dudağının kenarına yerleştirdiği sigarasını tüttürüyordu. Zaten yüksek olan duvarın tepesine bir de dikenli tel çekilmişti ve o tele takılan plastik bir torba rüzgârda hışırdayıp duruyordu. Duvarın diğer tarafında kalan sarıya boyanmış binalar bakımsız haldeydi.

“Bayan Higson?”

“Bana Marlene de tatlım.”

Marlene Higson dudaklarında laubali bir gülümseme, yüzünde bilmiş bir ifadeyle Strike’ı baştan aşağı süzdü. Gri kapüşonlu eşofman üstünün altına dar, pembe bir bluz giymişti. Taytı da kir içindeki bileklerine birkaç santim kala sona eriyordu. Ayaklarında uyduruk terlikler, parmaklarında da altın yüzükler vardı.

“Ne içmek istersin?”

“Çok ısrar edersen bir Carling birası alırım.”

Vücudunu adama doğru eğmesi, şişmiş gözlerine giren saçlarını arkaya atması, hatta sigarayı tutması bile çekici olmaktan ziyade komikti. Kim bilir, belki de erkeklerle konuşmanın başka bir yolunu bilmiyordu. Strike kadına hem acıdı hem ondan iğrendi.

Marlene Higson, Strike elinde biralarla masaya döndüğünde, “Şaşırdın mı?” diye sordu. “Onu nasıl verdiğimi anlattığımda hepten şaşıracaksın. Kollarımdan koptuğunda kalbim parçalanmıştı ama daha iyi bir hayata kavuşacağını biliyordum. Yoksa asla ondan vazgeçmezdim. Benim ona veremeyeceğim şeylere sahip olacaktı. Çok yoksulduk, gerçekten. Hiçbir şeyimiz yoktu. Hiçbir şey.”

Bakışlarını kaçırıp Rothmans sigarasından çok derin bir nefes aldı. Ciğerlerini sigaranın dumanıyla doldururken dudaklarını o kadar büzmüştü ki yüzünün tam ortasında küçük, morumsu bir noktaya dönüşmüştü.

“Dez, yani o zamanki erkek arkadaşım ona bakmaya hevesli değildi. Bilirsin, bebek siyahi olduğun için kendisinden olmadığını anlamıştı. Büyüdükçe tenleri koyulaşır, doğduğu zaman neredeyse beyaz bir bebekti. Ama daha iyi bir hayata kavuşacağını düşünmesem yine de ondan vazgeçmezdim. Beni özlemeyecekti, hiçbirini hatırlamayacak kadar küçüktü. Ona iyi bir hayat sunacaklardı ve belki büyüdüğünde gelip beni bulurdu. Hayallerim gerçek oldu,” diye ekledi sahte bir duygusallıkla.

“Gelip beni buldu. Sana gerçekten garip bir şey söyleyeyim mi?” diye devam etti soluklanmak için duraksamaksızın. “Bana telefon etmesinden bir hafta önce arkadaşım olan beylerden biri, ‘Kime benziyorsun, biliyor musun?’ dedi. ‘Kime?’ dedim. ‘Şu mankene,’ dedi. ‘Aptal aptal konuşma!’ dedim ama o ‘Gözlerin, kaşların, tıpatıp benziyorsunuz,’ diye ısrar etti.”

Onaylamasını beklercesine Strike’a baktı ama dedektif kendini evet demeye ikna edemiyordu. Nefertiti’nin yüzünün bu eğri büğrü grilikler ve morluklar yığınından geldiğini hayal etmek imkânsızdı.

“Gençlik fotoğraflarıma baksan ne kadar benzediğimizi görürsün,” dedi kadın alınmışçasına. “Ana fikir şu, daha iyi bir hayatı olsun diye ondan vazgeçtim ve sonra kızımı gidip o piçlere verdiler. Kabalığımı mazur gör. Bilseydim onu kendime saklardım. Bunu söyledim de. Duyduğunda ağladı. Evet, onu yanımda tutar, gitmesine asla izin vermezdim.

Ah, evet. Bana her şeyi anlattı. İçini döktü. Babasıyla, Sir Alec’le iyi anlaşıyormuş. Adam fena biri değilmiş. Ama üvey annesi olacak kadın deli sürtüğün teki. Hem de nasıl! Hapçı. Şeker gibi hap yuvarlıyormuş. Zengin sürtükler sinirlerini yatıştırmak için lanet ilaçlar alır. Lula benimle dertleşebiliyordu, anlıyorsun ya. Aramızda bir bağ vardı. Kan çeker. Lula, gerçek annesini aradığını öğrenirse o sürtüğün yapabileceklerinden korkuyordu. Basın beni öğrendiğinde lanet karının yapacaklarını düşünüp endişeleniyordu. Ama bak, işte buradasın, insan onun kadar meşhursa herkes her şeyi öğrenir, yanlış mıyım? Gazetelerin söylediği o yalanlar yok mu… Benimle ilgili iddialarını düşünüyorum da… Hâlâ dava açıp açmamak konusunda kararsızım.

Ne diyordum? Annesinden çekiniyordu, evet. Lula’ya dedim ki, ‘Niye endişeleniyorsun hayatım, anlattıklarına bakılırsa onsuz daha mutlusun. Görüşmemizi istemiyorsa bırak öfkeden köpürsün.’ Ama Lula iyi bir kızdı, görev bilinciyle hasta kadını ziyaret etmeyi sürdürdü.

Neyse, kendi hayatı vardı, ne isterse yapardı, haksız mıyım? Kendine bir adam bulmuştu, Evan. Onu onaylamadığımı söyledim.” dedi Marlene Higson sahte bir ciddiyetle. “Ah, evet. Uyuşturucudan çok kişinin gittiğini gördüm. Ancak itiraf etmeliyim ki tatlı bir oğlandı. Doğruya doğru. Kızımın ölümüyle hiçbir ilgisi olmadığına eminim.”

“Tanıştınız demek?”

“Hayır ama bir keresinde benim yanımdayken onu aradı. O zaman telefon konuşmalarını duydum. Sevimli bir çiftlerdi. Hayır, Evan hakkında kötü düşünmüyorum. Kızının ölümüyle ilgili olmadığı ispatlandı. Hakkında söyleyecek tek bir kötü sözüm bile yok. Uyuşturucudan uzak durduğu sürece bence birlikte olmalarının bir sakıncası yoktu. Kızıma ‘Onu getir, ilişkinize izin verdiğimi söyleyeyim,’ dedim ama hiç getirmedi. Oğlan hep meşguldü. Onca affa tafraya rağmen iyi bir çocuktur. Fotoğraflarından da anlaşılıyor.”

“Lula komşularından bahseder miydi?”

“Hayvan Fred’den mi? Evet ondan bahsetti. Lula’ya filmde oynamasını teklif etmiş, neden olmasın dedim. Bir tecrübe olurdu. Çok sevmese de bankada yarım milyon sterlini daha olsa fena mı?”

Marlene boşluğa diktiği kan çanağı gözlerini kıstı. Asla ulaşamayacağı, hayal gücünün sınırlarını zorlayan paraları düşünmek bile geçici olarak hayallere dalmasına yetmişti. Sadece onlardan bahsetmek bile paranın kokusunu almasına, refah içinde yaşayacağı bir hayatın tatlı hayallerine dalmasına yetiyordu.

“Guy Somé’den hiç bahseder miydi?”

“Etmez mi! Gee Gee’yi severdi, adam ona karşı kibardı. Ama şahsen daha klasik tasarımlardan hoşlanırım. Pek benim tarzım değil.”

Pasparlak pembe bluzu ile şişko bacaklarını sıkıştıran daracık taytın lastiğinin arasından fırlayan yağ katmanları, ne zaman sigarasının külünü silkmek için öne eğilse aşağı yukarı jöle gibi sallanıyordu.

“Ondan ne zaman bahsetsek kardeşim gibidir derdi. Ben de, ‘Boş ver sahte kardeşleri, neden oğullarımı bulmaya çalışmıyoruz?’ derdim. Ama o ilgilenmezdi.”

“Oğullar mı?”

“Oğullarım, diğer çocuklarım. Lula’dan sonra iki çocuğum oldu. Biri Dez’den, sonra bir tane daha doğurdum. Sosyal Hizmetler onları benden aldı. ‘Senin paranla oğullarımı bulabiliriz, bana biraz para ver, fazla bir şey istemiyorum, birkaç binlik. Ben de onları bulması için birini tutayım,’ dedim. Basın haber almadan her şeyi hallederdik. Onu bulaştırmayacağımı söyledim ama ilgilenmedi.”

“Oğulların nerede, biliyor musun peki?”

“Bebekken onları benden aldılar. Neredeler bilmiyorum. Sorunlarım vardı. Sana yalan söyleyecek halim yok, tıkırında giden bir hayatım olmadı.”

Ardından Marlene uzun uzadıya zorluklarla geçen hayatını anlattı. Dayak atan erkekler, uyuşturucu bağımlılığı, cehalet, ihmal ve yoksulluk… Ne ararsanız bulabileceğiniz hazin bir hikâyeydi. Bir de gerekli annelik becerilerini hiçbir zaman geliştirmediği için bebekleri doğar doğmaz vermesiyle sonuçlanan, neredeyse hayvanca bir hayatta kalma içgüdüsünün izleri görülüyordu.

“Yani iki oğlunun şimdi nerede olduğunu bilmiyor musun?” diye tekrarladı Strike yirmi dakika sonra.

Kendi acıklı hayatının etkisine kapılmış görünen Marlene, “Hayır, nereden bileyim?” dedi. “Zaten kızım onlarla ilgilenmedi. Bir beyaz kardeşi vardı. Ama siyah bir aile istiyordu. Esas arzusu buydu.”

“Babasını sordu mu?”

“Evet, ne biliyorsam anlattım. Afrikalı bir öğrenciydi. Barking Yolu’ndaki evde, üst katımda otururdu. İki arkadaşıyla yaşıyordu. Şimdi o dairede bir bahisçi oturuyor. Lula’nın babası yakışıklı bir delikanlıydı. Birkaç kez alışveriş yapmama yardım etmişti.”

Marlene Higson’ın anlatışına bakılırsa öğrenciyle flörtleşmeleri neredeyse Viktorya Dönemi’nin ahlak kurallarına özgü bir saygıyla başlamıştı. O ve Afrikalı öğrenci tanıştıkları ilk birkaç hafta el ele tutuşmanın ötesine geçmemişlerdi.

“Derken, onca zaman bana yardım ettiği için bir gün ondan içeri gelmesini istedim, aklımdan teşekkür etmekten fazlası geçmiyordu. Önyargılı değilim. Bana göre herkes aynıdır. Bir kadeh ister misin dedim, hepsi bu. Sonra bir de baktım…” dediğinde Marlene danteller ve çay fincanlarıyla süslü yapay dünyanın içinde gerçek, acı yüzünü göstermişti. “Hamile olduğumu öğrendim.”

“Ona haber verdin mi?”

“Verdim tabii. Bana yardım edeceğini, sorumluluklarını yerine getireceğini söyledi. İyi olduğumdan emin olacakmış. Sonra üniversite tatile girdi. Geri geleceğine söz verdi. Zaten hepsi tatlı dillidir, değil mi? Ne yapacaktım, onu bulmak için Afrika’ya mı gidecektim? Pek benim tipim değildi zaten. Kalbim parçalanmadı, Dez’le görüşüyorduk. Bebeğimin olmasına aldırmadı. Joe gidince Dez’in yanına taşındım. “

“Joe mu?”

“Adı buydu, Joe.”

Kadın çok ikna ediciydi. Belki de sürekli aynı yalanı tekrarladığı içindir, diye düşündü Strike. Hikâyeyi anlatmak kolaylaşmış, bir reflekse dönüşmüş olabilirdi.

“Soyadı neydi?”

“Hatırlamıyorum. Sen de Lula gibisin. Yirmi küsur yıl önceydi. Mumumba.” dedi Marlene öfkeyle. “Veya öyle bir şey.”

“Agyeman olabilir mi?”

“Hayır.”

“Owusu?”

“Söyledim ya!” dedi kadın neredeyse saldırganca. “Mumumba gibi bir şeydi.”

“Macdonald veya Wilson olamaz mı?”

“Dalga mı geçiyorsun? Macdonald mı? Wilson mı? Afrika’da mı?”

Strike, Marlene’in o Afrikalıyla ilişkisinin hiçbir zaman birbirlerine soyadlarını söyleme aşamasına gelmediği sonucuna vardı.

“Öğrenci olduğunu mu söylemiştin? Nerede öğrenciydi?”

“Üniversitede,” dedi Marlene.

“Hangisinde olduğunu hatırlayabilecek misin?”

“Bilmem.” Marlene öncekine kıyasla riyakâr denebilecek bir ses tonuyla, “Bir sigara daha yakmamın sakıncası var mı?” diye ekledi.

“Buyur.”

Sigarayı kendi plastik çakmağıyla yakıp hevesle dumanı dışarı üfledikten sonra bedava tütünün verdiği keyifle konuya döndü. “Müzeyle ilgili bir şey olabilir veya müzeye falan bağlı.”

“Müzeye mi bağlı?”

“Evet. Çünkü, ‘Boş saatlerimde bazen müzeye giderim,’ dediğini hatırlıyorum.”

Afrikalı öğrenciyi taklit ederken üst tabakadan bir İngiliz gibi konuşmuştu. Yüzünde, insanın vaktini müzede geçirmesini anlamsız bulduğunu gösteren bir sırıtış vardı.

“Hangi müze olduğunu hatırlıyor musun?”

“İngiltere Müzesi veya öyle bir şey,” dedi kadın. Sonra siniri bozulmuşçasına, “Aynı Lula gibisin,” diye devam etti. “Bunca zaman sonra nasıl hatırlayayım?”

“Evine döndükten sonra onu hiç görmedin mi?”

“Hayır,” dedi kadın. “Görmeyi beklemiyordum.” Birasını içti. “Muhtemelen ölmüştür.”

“Niye böyle dedin?”

“Afrika’ya gitti dedim ya… Vurulmuştur. Açlıktan ölmüştür. Oraları bilirsin, her şey mümkündür.”

Evet, Strike oraları biliyordu. Nairobi’nin kalabalık sokaklarını, Angola’nın yağmur ormanlarının, sis bulutunu yırtan ağaçlarıyla tepeden görünüşünü ve helikopterle dönerken yeşillikler arasında beliren şelalenin nefes kesici güzelliğini… Strike, kendisini tecavüz iddiası yüzünden sorguya çekerken kucağında bebeğiyle oturan Masai kadınını ve Tracey’nin, kadının arkasında durup kamerayı çalıştırışını hatırlıyordu.

“Lula babasını bulmayı denedi mi?”

“Evet, denedi,” dedi Marlene umursamazca.

“Nasıl?”

“Üniversite kayıtlarına baktı.”

“Ama adamın hangi üniversiteye gittiğini hatırlayamadıysan…”

“Bilmem ki… Doğru okulu bulduğunu düşünüyordu ama sonuçta onu bulamadı. Belki adını da doğru hatırlamıyordum. Hiç durmadan aynı soruları sorar dururdu. Neye benziyormuş, ne okuyormuş… Lula’ya, uzun ince bir adamdı ama kulaklarını ondan değil benden aldığın için şükretmelisin çünkü o fil kulaklarıyla mankenlik falan yapamazdın dedim.”

“Lula arkadaşlarından hiç bahseder miydi?”

“Ah, evet. Raquelle mi ne, zenci bir sürtük vardı. Lula’yı ne kadar sömürebilirse o kadar sömürürdü. Ne çok mal götürdü ama! Kahrolası kıyafetler, mücevherler, kim bilir başka neler neler… Bir keresinde Lula’ya yeni bir mantom olsa fena olmazdı dedim, ısrar falan etmedim. Ama Raquelle istediğini koparana kadar bastırırdı.”

Marlene burnunu çekip içkisini bitirdi.

“Rochelle’le hiç tanıştın mı?”

“Adı bu muydu? Evet, bizi tanıştırdı. Bir keresinde kahrolası arabayla ve şoförle beni ziyaret eden Lula’yı almaya geldiler. Arka pencereden Leydi Macbeth havalarında beni süzüyordu. Şimdi o günleri özlüyordur. Koparabileceği her şeyi koparmaya kararlıydı. Bir de Ciara Porter vardı,” diye sayıp dökmeye devam etti Marlene. “Olayın olduğu gece Lula’nın erkek arkadaşıyla yatıyormuş. Adi sürtük!”

“Ciara Porter’ı tanıyor musun?”

“Kahrolası gazetelerde gördüm. Evan onun evine gitmiş, yanılıyor muyum? Lula’yla kavga ettikten sonra Ciara’ya gitmiş. Adi kaltak!”

Marlene anlatmaya devam ederken, Lula’nın öz annesini arkadaşlarıyla tanıştırmadığı ve göz ucuyla Rochelle’i gördüğü gün haricinde, Marlene’in, Lula’nın sosyal hayatına dair bilgisini büyük bir açgözlülükle okuduğu dedikodu gazetelerinden edindiği açıklık kazandı.

Strike gidip birer bira daha aldı. Marlene’in, kızının balkondan düşüp öldüğünü duyduğunda yaşadığı şoku ve içine düştüğü dehşeti dinledi. Komşuları 8 Mart sabahı koşa koşa gelip ona haber vermişti. Strike ustaca sorularla, ölümünden önceki iki ay boyunca Lula ile Marlene’in görüşmediğini öğrendi. Kadın, kızı öldüğünde Lula’yı evlat edinen aileden ne kadar kötü muamele gördüğünden yakınıyordu.

“Beni ortalıkta istemiyorlardı, özellikle de o lanet dayısı. Onunla tanıştın mı? Kahrolası Tony Landry… Cenaze için onu aradığımda bir sürü tehdit savurdu. Ona Lula’nın annesi olduğumu, orada bulunmaya hakkım olduğunu söyledim. O da bana onun annesi olmadığımı, Leydi Bristow denen deli sürtüğün Lula’nın annesi olduğunu söyledi. Komiksin, onun bacaklarımın arasından çıkışını hatırlıyorum, dedim. Kabalığımı mazur gör ama neyse onu söylüyorum. O zaman herif gazetecilerle konuşup sorun yarattığımı söyledi.”

Marlene biraz duraksadı ve ardından Strike’a öfkeyle, “Ben onlarla konuşmadım onlar beni buldu,” dedi. Parmağını kaldırıp duvarın arkasındaki yapıları işaret etti. “Medya gelip beni buldu. Elbette hikâyenin öteki yüzünü anlatacaktım. Sen olsan yapmaz mıydın? Neyse, cenazede olay yaratmak, her şeyi mahvetmek istemiyordum ama beni uzak tutmalarına izin veremezdim. Gidip arka sıralarda oturdum. Rochelle olacak uyuz kız bana pislikmişim gibi bakıyordu. Ama kimse beni durdurmadı. Ne istiyorlarsa almışlardı, kahrolası ailelerine kavuştular. Bense hiçbir şey almadım. Hiç. Lula böyle olsun istemezdi, bunu biliyorum. Bana da bir şeyler kalsın isterdi. Parayı düşündüğümden değil.” Marlene bunu sahte bir onurla söylemişti.

“Benim için kızımla bağım para demek değildi. Hiçbir şey onun yerini tutamaz on, yirmi milyon bile. İnan bana, beni beş parasız bıraktıklarını duysa çıldırırdı. Bütün para ailesine gitti. İnsanlar bana bir kuruş kalmadığını söylediğimde inanmıyor. Kiramı bile ödeyemiyorum, oysa kızımın milyonları vardı. İşte sana hayat. Zenginler böyle zengin kalmaz mı? İhtiyaçları yoktu ama paranın fazlasına hayır demediler. Tony Landry geceleri nasıl uyuyor bilmiyorum ama bu da onun sorunu.”

“Lula sana bir şey bırakacağını hiç söyledi mi? Vasiyet hazırladığından bahsetti mi?”

Bu umut kırıntısı Marlene’i aniden canlandırmıştı.

“Söylemez mi, bana bakacağını söyledi. Benimle ilgilenecekti. Sence bundan birilerine bahsetmeli miyim?”

“Vasiyet hazırlatmamış ya da yazılı olarak sana bir şey bırakmamışsa bundan birilerine söz etmen veya söz etmemen bir şeyi değiştirmez,” dedi Strike.

Kadının yüzündeki umut kırıntıları kayboldu ve yüzündeki çökmüş ifade geri geldi.

“O pislikler vasiyeti ortadan kaldırmıştır. Onlardan her şey beklenir. Öyle tiplerdir. Dayısının yapamayacağı adilik yoktur.”

5

On beş kilometre uzaktaki ofiste, Robin telefondaki kişiye, “Sizi aramadığı için özür dilerim,” diyordu. “Bay Strike şu aralar çok meşgul. Adınızı ve numaranızı alayım, öğleden sonra sizi aramasını sağlarım.”

“Buna gerek yok,” dedi kadın. Kahkahasını hem seksi hem cüretkâr kılacak hafif buğulu, eğitimli, hoş bir sesi vardı.

“Onunla konuşmam gerekmiyor. Benim için bir mesaj iletebilir misin? Tek istediğim ona bir haber vermekti. Tanrım böylesi… çok utanç verici, kesinlikle böyle olmasını tercih etmezdim. Şey, her neyse. Ona Charlotte Campbell’ın aradığını ve Jago Ross’la nişanlandığını söylediğini iletebilir misiniz? Başkasından duymasını veya gazetelerde okumasını istemedim. Jago’nun ailesi gidip Times’a ilan vermiş. Çok utanç verici.”

Robin’in beyni de kalemi gibi donup kalmıştı. “Şey… Pekâlâ,” diyebildi.

“Teşekkürler… Robin mi demiştin? Çok teşekkür ederim. İyi günler.”

Telefonu kapatan taraf Charlotte oldu. Robin ahizeyi ağır hareketlerle yerine bırakırken hiç olmadığı kadar tedirgindi. Bu haberi veren kişi olmak istemiyordu. Sadece haberci olsa da bu haberi ilettiğinde Strike’ın özel hayatını mahrem tutma yönündeki kararlılığına, eşyalarının durduğu kolilerden, yer yatağından, genç kadının sabahları çöp kutularını gördüğü akşam yemeği kalıntılarından bahsetmekten özenle kaçınmasına ihanet etmiş gibi hissedecekti.

Robin seçeneklerini ölçüp biçti. Mesajı iletmeyi unutabilirdi. Strike’a yalnızca Charlotte’ı aramasını söyler ve pis işlerini halletmeyi kadına bırakırdı. Çünkü Robin kadının haberi vermesinde iyi niyet görmemişti. Peki ya Strike onu aramayı ihmal eder ve nişan haberini başkasından duyarsa ne olurdu? Strike ile bu kadının ortak arkadaşları olup olmadığını bilmesinin yolu yoktu. Bir gün Matthew’le ayrılırlarsa ve Matthew gidip başkasıyla nişanlanırsa (bunu düşünmek bile Robin’in kalbini sızlattı) bütün yakın arkadaşları ve ailesi işin içine girer ve hiç şüphesiz haberi Robin’e yetiştirmek için birbirleriyle yarışırlardı. Robin de muhtemelen önceden uyarılmayı, özel hayatının mahremiyetine müdahale edilmemesini tercih ederdi.

Bir saat sonra ses tonundan keyfinin yerinde olduğu anlaşılan Strike’ın, cep telefonuyla konuşarak merdivenleri çıktığını duyduğunda Robin sınava girmek üzere olan öğrenciler gibi paniğe kapıldı. Dedektif cam kapıyı açıp içeri girerken midesi kasılan Robin adamın elinde cep telefonu olmadığını, kendi kendine konuştuğunu gördü. O zaman da iyice morali bozuldu.

Strike kucağında elektrikli vantilatör kutusuyla, “Sana da ilaçlarına da lanet olsun Johari,” diye mırıldandı. “Tünaydın.”

“Merhaba.”

“İşimize yarayacağını düşündüm. Burası çok havasız.”

“Evet, vantilatör almak iyi bir fikir.”

Vantilatörü köşeye bırakıp ceketini çıkaran Strike, “Mağazada Deeby Macc’in parçasını çalıyorlardı,” diye Robin’e açıklama yaptı. “Bir şey, bir şey ve Ferrari, sana da ilaçlarına da lanet olsun Johari, diyor. Acaba Johari kim? Sence atıştığı başka bir rapçi mi?”

“Hayır,” dedi Robin. İçinden de keşke Strike bu kadar neşeli olmasaydı diye düşünüyordu. “Psikoloji terimi. Johari penceresinden bahsediyor. Kendimizi ne kadar iyi tanıdığımız ve başkalarının bizi ne kadar tanıdığıyla ilgili.”

Strike ceketini asamadan duraksadı ve Robin’e döndü. “Bunu Heat dergisinden öğrenmemişsindir herhalde.”

“Hayır, üniversitede psikoloji okuyordum. Mezun olmadan ayrıldım.”

Robin kötü haberi vermeden önce kendi başarısızlıklarından birini ona anlatarak sanki ortamı hazırlamaya çalışıyordu.

“Üniversiteyi mi bıraktın?” Strike onunla ilk kez bu kadar ilgilenmişti. “Tesadüfe bak. Ben de öyleyim. İyi ama neden lanet okun Johari diyor?”

“Deeby Macc hapishanedeyken terapi görmüş. Psikoloji ilgisini çekmiş ve bu konuları okumaya başlamış. Hepsi gazetelerde yazıyor.”

“Tam bir bilgi bankasısın.”

Robin bu söz üzerine yeniden midesine yumruk yemiş gibi hissetmişti.

“Sen dışarıdayken biri aradı. Charlotte Campbell.”

Strike’ın başı birden dikleşmiş, kaşları çatılmıştı.

“İletmemi istediği bir mesaj var,” diyen Robin’in gözleri yana kaydı ve bir süre Strike’ın kulağında dolaştı. “O… Jago Ross’la nişanlanmış.” Bu cümleyi söyledikten sonra gözleri yeniden mıknatısın çekimine kapılmışçasına Strike’ın yüzüne kaydı ve oradaki ifadeyi gördüğünde tepeden tırnağa ürperdi.

Robin’in çocukluğuna dair hatırladığı en eski anılardan biri ailecek köpeklerini uyuttukları gündü. Babasının söylediklerini anlamayacak kadar küçüktü, ağabeyinin sevgili labradoru Bruno’nun sonsuza kadar var olacağını sanmıştı. Ailesinin ciddiyeti kafasını karıştırınca ne tepki vermesi gerektiğini çözmek umuduyla Stephan’a dönmüş ve kısa hayatında ilk kez, hissettiği bütün güvenlik duygusu paramparça olmuştu. Çünkü ağabeyinin ufak tefek ve rahatlamış yüzündeki bütün mutluluk ve huzur kırıntıları kaybolup gitmiş, ağzı korkuyla açılırken dudakları bembeyaz kesilmişti. Küçük Robin, sonrasında hayatının en korkunç çığlığını duyacağı o bitmek tükenmek bilmeyen sessizlikte, yok oluşun ilk izlerini görmüş ve sonra hüngür hüngür ağlamıştı. Bruno için değil, ağabeyinin ürkütücü acısı yüzünden mahvolmuştu.

Strike hemen karşılık vermedi. Derken, güçlükle de olsa, “Tamam, teşekkürler,” demeyi başardı. Ardından bürosuna girip kapıyı kapadı.

Kendini cellat gibi hisseden Robin masasının başına yığıldı. Ne yapacağına karar veremiyordu. Dedektifin kapısını tıklatıp bir fincan çay ikram etmeyi düşündüyse de bunu yapmaması gerektiğine karar kıldı. Beş dakika kadar ne yaptığını bilmeksizin huzursuzca masasındaki eşyaları düzenledi. Bakışları sürekli büronun kapalı kapısındaydı. Derken kapı açıldı. Hazırlıksız yakalanan Robin klavyede bir şeyler yazıyormuş gibi yaparak dedektife durumunu belli etmemeye çalıştı.

“Robin, ben bir süreliğine dışarı çıkıyorum.”

“Tamam.”

“Saat beşe kadar dönmezsem kapıyı kilitleyebilirsin.”

“Peki, tamam.”

“Yarın görüşürüz,” diyen Strike ceketini aldı ve Robin’in yutmadığı bir özgüvenle işyerinden ayrıldı.

Yol çalışmaları bulaşıcı bir hastalık gibi mahalleye yayılıyordu. Kargaşa büyüyor ve yayaları koruması için inşa edilen geçici yapılar ve yıkıntılar arasında yollarını bulmalarını sağlayacak geçitlere yenileri ekleniyordu. Strike’ın gözü hiçbirini görmedi. Titreyen tahtaları aşıp farkında olmadan Tottenham’a, kaçış ve sığınmayla özdeşleştirdiği yere yürüdü.

Ordnance Arms gibi burası da girişteki masalardan birine yerleşmiş tek bir müşteri haricinde boştu. Strike bir bardak Doom Bar ısmarlayıp duvara dizilmiş, deri kaplama taburelerden birine, gül goncaları saçan tatlı, şapşal ve basit, duygusal Vîktorya Dönemi hizmetçisi resminin neredeyse tam altına yerleşti.

Jago Ross… Demek Charlotte birlikte oldukları dönemde de onunla teması kesmemişti. Hatta belki de görüşüyorlardı. Charlotte gibi erkekleri büyülemek konusunda baş döndürücü yeteneklere sahip, özgüven dolu bir kadın bile üç haftada o adamla nişanlı mertebesine atlayamazdı. Belli ki Strike’a ne kadar âşık olduğuna dair yeminler ederken bir yanda da Ross’la işi pişiyordu.

Bu bilgi, ilişkileri bitmeden bir ay önce aralarına bomba gibi düşen habere ve delil sunmayı reddetmesine, kafa karışıklığına ve tarihleri değiştirmesine de bambaşka bir anlam getirmişti.

Jago Ross önceden bir kere evlenmişti. Çocukları vardı. Charlotte dedikodulardan onun çok içtiğini öğrenmişti. Bir keresinde kahkahalar atarak Strike’a yıllar önce adamın elinden kurtulmakla ne kadar şanslı olduğundan bahsetmişti. Güya karısına çok acıyordu.

Strike ikinci, ardından üçüncü birasını ısmarladı. Elektrik akımları gibi çatırdayarak vücuduna yaydan, beynine hâkim olmaya çalışan ilkel içgüdüleri bastırmaya çalışıyor, Charlotte’ı bulup sertçe sarsma, Jago Ross’un suratını dağıtma arzusunu alkolle boğmak istiyordu.

Ne Ordnance Arms’ta ne de sonrasında yemek yemişti ve bir oturuşta çoktandır ilk kez bu kadar içiyordu. Bir saatlik aralıksız, yapayalnız, kararlı bira tüketimi hepten kafayı bulmasına yetmişti.

Sonunda açık tenli, ipince bir siluet masasının başına dikildiğinde büyük bir kabalıkla kadına, “Yanlış masa ve yanlış adam,” dedi.

“Hayır, yanlış değil,” dedi pes etmeye niyeti olmayan Robin. “Ben de gidip kendime içecek bir şeyler alacağım, olur mu?”

Ve Strike’ı bulanmış gözlerle tabureye koyduğu çantasına bakar halde bıraktı. Kahverengi, döküntü çanta nedense ona huzur vermişti. Gözüne aşina geliyordu. Robin çantayı çoğunlukla ofisteki palto askısına asardı. Strike çantaya dostane bir tebessümle baktıktan sonra şerefine içti. Bara gittiğinde çekingen görünüşlü bir genç olan barmen, Robin’e, “Bence yeterince içti,” dedi.

Robin de, “Benim hatam değil ya!” diye karşılık verdi.

Strike’ı bulmak umuduyla önce Intrepid Fox’a uğramıştı. İşyerine en yakın bar orasıydı. Sonra sırayla Molly Moggs, Spice of Life ve Cambridge’e gitmişti. Tottenham uğramayı planladığı son bardı.

Masaya oturduğunda Strike, “Sorrun nedim?” diye sordu.

“Sorun yok,” dedi birasını yudumlayan Robin. “İyi olduğuna emin olmak istedim.”

“Ben şok iyiyyim,” dedi Strike dili sürçerek. Daha sonra kendini toparlamak için ciddi bir çaba harcadı. “Ben iiiyiyim.”

“Güzel.”

“Nişanlımın nişanınını… kutluyorrrdum….” dedi on birinci kadehini titreyen ellerle şerefe kaldırırken. “Onu hiçççç terk etmemeliyydiii!” dedi bağıra çağıra. “Niye terkk etti ki? Saygıdeğerrrr Jago Ross… Çok zeçkin bir orosbu çocuğu…”

Son kelimeleri bütün barın duyacağı kadar yüksek sesle söylemişti. Bar, Strike’ın geldiği zamankinden daha kalabalıktı ve müşterilerin çoğu son haykırışını duymuştu. Küfürler saçmasından önce de ona endişeli bakışlar fırlatıyorlardı. İri yarı bir adam olması, kapanmak üzere olan gözleri ve öfkeli surat ifadesi etrafında aman yaklaşmayın alanı oluşmasını garantilemişti. İnsanlar tuvalete giderken iki metre uzağından geçmeye dikkat ediyordu.

“Yürüyüşe çıkalım mı?” diye önerdi Robin. “Bir şeyler yiyelim.”

Dedektif öne eğilip dirseklerini masaya yasladığında az kalsın birasını deviriyordu. “Robin, bak sana ne diyeceğim.”

Düşmesin diye birayı tutan Robin, “Ne?” dedi. Sinirleri o kadar bozulmuştu ki neredeyse gülecek durumdaydı. Diğer müşteriler endişeli gözlerle onlara bakıyordu.

“Sen çok hoş bir kısssın…” dedi Strike. “Hoşsun, iyi birissin. Fark etmedim sanmaaa…” dedi, ciddiyetle başını sallayarak. “Evet, fark ettim!”

“Teşekkürler,” dedi Robin gülümseyerek. Fakat kahkaha atmamak için kendini zor tutuyordu.

Arkasına yaslanan dedektif gözlerini kapatıp konuşmasına devam etti:

“Özür dilerim… Tepemin tassı attı.”

“Evet.”

“Bu günlerrrde pek…”

“Önemli değil…”

“Hiçççbir şey yemedim.”

“Öyleyse gidip bir şeyler yiyelim mi?”

“Evet, yiyelim,” dedi Strike gözlerini açmaksızın. “Bana hamile olduğunu söyledi…”

“Ah!” dedi hüzünlenen Robin.

“Evet. Öööyle dedi! Ve sonra bebek gittiii… Benim bebeğim olamazdı. Günler uymuyordu.”

Robin karşılık vermedi. Adamın bunları anlattığını hatırlamasını istemiyordu. Strike gözlerini açtı.

“Onu benim için terk etti veee şimdi onu benim… hayır, beni onun için…”

“Çok üzgünüm.”

“… onun için beni terk etti. Üzülme. Sennnn iyi birrisin.”

Strike sigarasını cebinden çıkarıp dudaklarının arasına bir sigara yerleştirdi.

“Burada sigara içemezsin,” diye ikaz etti Robin. Ancak fırsat bekliyormuş gibi görünen barmen bütün korkusuna rağmen koşa koşa yanlarına gelmişti bile.

“Sigara içmek için dışarı çıkmanız gerek,” dedi Strike’a yüksek sesle.

Strike sulanmış gözlerle oğlanı süzerken şaşkındı.

“Sorun değil,” dedi Robin. Çantasını aldı. “Haydi Cormoran!”

Strike ayağa kalktı. Gerçekten dev gibiydi. Ayakta duramıyordu. Körkütük sarhoştu. Masanın arkasından çıkabilmek için şekilden şekle girdi ve Robin’in birkaç adım gerilediği için suçlayamayacağı barmene gözlerinden şimşekler saçarak baktı.

“Bağırmana gerek yok!” dedi Strike barmene bakıp.

Dedektifin geçebilmesi için kenara çekilen Robin, “Tamam Cormoran, haydi gidelim,” dedi.

“Bir saniyeee Robin,” diyen Strike iri elini havaya kaldırdı.“Bir saniyeee, birrrr…”

Robin alçak sesle, “Tanrım,” dedi.

Strike korkudan tir tir titreyen barmene, “Sen hiçç boks yaptın mı?” diye sordu.

“Gidelim Cormoran.”

“Ben boksördüm ahbapp! Hem de orduda!”

Bardaki ukalalardan biri, “Ben de dünya şampiyonuydum,” diye mırıldandı.

“Gidelim Cormoran,” dedi Robin. Strike’ın koluna girdi ve onun da kuzu kuzu geldiğini görünce hem şaşırdı hem çok rahatladı. Kendini dayısının çiftliğinde tuttuğu dev Clydesdale’i yönlendiriyormuş gibi hissediyordu.

Temiz havaya çıktıklarında Strike, vitrinlerden birine yaslanıp uzunca bir süre sigarasını yakmayı denedi. Sonunda haline acıyan Robin onun yerine çakmağı çaktı.

Robin, patronuna, “Yemek yemelisin,” dedi. Strike gözleri kapalı halde sigarasını içerken sağa sola sallanıyordu. Robin onun düşüp kalmasından korktu. “Seni ayıltmalıyız.”

“Ayılmak istemiyorum…” diye mırıldandı Strike. Dengesini bulmaya çalışırken yeniden yalpaladı ve ancak yana doğru koca bir yengeç gibi hızlı hızlı birkaç adım atarak düşmekten kurtuldu.

“Haydi!” diyen Robin dedektifi takırdayan makinelerin ve inşaat işçilerinin sonunda sessizleşip o gece için terk ettikleri enkazın ortasına kurulan tahta köprüden geçirdi.

“Robin, boksssör olduğumu biliyor muydun?”

“Hayır, bilmiyordum.”

Strike’ı ofise götürüp orada bir şeyler yedirmeyi planlamıştı ama Denmark Sokağı’nın sonundaki kebapçıya gelince duraksadıklarında Robin onu durduramadan lokantanın kapısından içeri daldı. Kaldırımdaki masaya dönüp kebaplarını yerken Strike ordudaki boks kariyerini anlattı ve hiç durmadan Robin’e ne kadar iyi biri olduğunu söyledi. Robin onu alçak sesle konuşmaya ikna etmişti. Tükettiği onca alkolün etkisi hâlâ hissediliyordu ve yemeğin fazla bir yararı dokunmamıştı. Strike tuvalete gittiğinde o kadar uzun kalmıştı ki Robin onun oracıkta sızmış olabileceğinden korktu.

Saatini kontrol etti, yediyi on geçiyordu. Matthew’u arayıp ofiste acil bir durumla ilgilendiğini söyledi. Tabii ki nişanlısı bu habere hiç sevinmemişti.

Strike yalpalayarak tuvaletten çıkarken kafasını kapının pervazına çarptı. Geldiğinde de sırtını pencereye yaslayıp bir sigara daha yakmayı denedi.

Sonunda pes edip, “Robin…” dedi. “Robin, Kairos anı nedir?” Hıçkırdı. “Nedir bilir misin?”

Bunun cinsellikle ilgili bir anlama gelmemesini ve öğrendikten sonra asla unutamayacağı bir şey olmamasını umarak, “Kairos anı mı?” diye sordu. Kebapçının sahibi pis pis sırıtarak, çaktırmadan onları dinliyordu. “Hayır, bilmiyorum. Ofise dönelim mi?”

Gözlerini Robin’e diken dedektif, “Ne olduğunu bilmiyor musun?” diye sordu.

“Bilmiyorum.”

“Yunanca…” dedi kadına. “Kairos anı…” Beyni alkole boğulmuş olsa da kelimeler şaşırtıcı bir netlikle dökülüyordu.”… Aydınlanma anıdır. Özel andır. Üstün an.”

Ah lütfen, lütfen öyle bir anı paylaştığımızı söyleme, diye düşündü Robin.

“Bizimki neydi biliyor musun Robin… Charlotte ile benimki…” Strike yakamadığı sigarasıyla boşluğa bakıyordu. “Koğuştan içeri girdiği an… Uzun zamandır hastanedeydim ve iki yıldır onu görmemiştim. Bir haber bile vermeden geldi… Onu kapıda gördüm. Herkes aynı anda başını çevirip baktı! Tek kelime etmeden koğuşu aşıp yanıma geldi.” Nefes almak için duraksadı ve tekrar hıçkırdı. “İki yıl sonra beni öptü ve o andan itibaren birlikteydik. Kimseden çıt çıkmıyordu. O kadar güzeldi ki! Gördüğüm en güzel kadındı. Berbat hayatımın herhalde en güzel anıydı. Küfürler için özür dilerim Robin,” diye ekledi. “Kahretsin, çok üzgünüm.”

Robin gülsün mü ağlasın mı bilmiyordu. Neden bu kadar hüzünlendiğini de çözemiyordu.

“Sigaranı yakayım mı?”

“Sen çok iyi birisin Robin, biliyor musun?”

Strike, Denmark Sokağı’nın girişine varınca donup kaldı. Hâlâ fırtınaya tutulmuş ağaçlar gibi bir o yana bir bu yana sallanıyordu. Kadına dönüp Charlotte’ın, Jago Ross’u sevmediğini, hepsinin Strike’ı incitmek için oynadığı bir oyun olduğunu söyledi. Hem de bağıra çağıra.

Binanın kapısına geldiklerinde yeniden döndü, iki elini havaya kaldırıp kızın peşinden üst kata gelmesini engelledi.

“Robin, eve dönme zamanın.”

“İzin ver de sağ salim üst kata çıktığından emin olayım.”

“Yo, hayır, artık iyiyim. Belki kusarım. Ayaklarımın üstünde de duramıyorum… Protez… Bilirsin işte…” dedi Strike. “İnsan bu esprilerden hiç sıkılmıyor. Yoksa sıkılıyor mu? Yapılabilecek bütün esprileri duymuşumdur. Söylemiş miydim?”

“Neden bahsettiğini bilmiyorum.”

“Takma kafana Robin. Şimdi evine dön. Kusacağım galiba.”

“Emin misin?”

“Sürekli küfrettiğim için kabalığımı mazur gör. Sen çok iyi birisin Robin. Güle güle.”

Robin, Charing Cross Yolu’na ulaştığında başını çevirip Strike’a baktı. Zil zurna sarhoş insanlara özgü hantal adımlarla Denmark Sokağı’nın girişine doğru yürüyordu. Vardığında hiç şüphesiz karanlık sokağa kusacak ve sonra yalpalayan adımlarla üst kata çıkıp kendini uyku tulumuna bırakacaktı.

6

Sorsanız ne zaman uykudan uyandığını ya da bilincinin yerine geldiğini söyleyemezdi. Başlangıçta kırık metal parçaları ve çakıllardan oluşan bir rüya âleminde yüzüstü yatıyordu. Her yandan çığlıklar geliyordu, kanlar içindeydi ve konuşamıyordu. Derken ter içinde yüzü uyku tulumuna gömülmüş olarak uyandı. Beyni zonkluyordu, ağzı kurumuştu ve kokuyordu. Perdeleri örtmediği için bütün gücüyle içeri dolan gün ışığı, kapalıyken bile gözlerini acıtıyordu. Kızıla dönen göz kapağı ve zarif, siyah bir ağ gibi yayılmış kirpikleri ışığa engel olamıyordu.

Baştan aşağı giyinikti, takma bacağı yerindeydi ve hâlâ takılı olmasına rağmen öylece fırlatılmışçasına tulumun üstünde kalmıştı. Hançer gibi saplanan, cam parçaları gibi şakağını delip içeri giren anılar zihnine doluştu: Barmeni bir bira daha içebileceğine ikna etmesi, Robin’in masanın diğer tarafından ona gülümsemesi… O haldeyken gerçekten kebap yemiş olabilir miydi? Bir noktada deliler gibi çişi geldiği için fermuarını açmaya çalıştığını ama gömleğinin ucunu fermuardan kurtaramadığını hatırladı. Eliyle altını yokladı, en basit hareket bile inlemesine veya kusmak istemesine sebep oluyordu. Ancak fermuarının kapalı olduğunu fark edince rahatladı.

Omuzlarında kolayca kırılacak bir paketi dengede tutmaya çalışıyormuş gibi ağır ağır hareket ederek oturur pozisyona geçti ve saatin kaç olduğunu, hatta hangi günde olduklarını bilmeksizin gözlerini kısıp aydınlık odayı inceledi.

Büro ile ofis arasındaki kapı kapalıydı. Diğer taraftan ses gelmiyordu. Belki de Robin bir daha dönmemek üzere gitmişti. Derken yerde, kapının iç tarafında beyaz bir kâğıt gördü. Muhtemelen kapının altındaki boşluktan içeri atılmıştı. Strike elleri ve dizleri üstünde sürüne sürüne gidip Robin’in yazdığı not olduğunu keşfedeceği kâğıdı eline aldı.

Sevgili Cormoran, (herhalde artık Bay Strike’a dönmenin yolu yoktu)

Dosyanın ön tarafına iliştirdiğin kâğıttaki araştırılması gereken konular listesini okudum. İlk ikisini halledebileceğimi düşündüm. (Agyeman ve Malmaison Oteli). Ofise dönmemin daha doğru olacağına karar verirsen cep telefonumdan bana ulaşabilirsin.

Alarmı saat ikiye kurup kapının önüne bıraktım, böylece saat beşteki randevuna hazırlanacak vaktin olur. Arlington 1 numarada Ciara Porter ve Bryony Radford’la görüşeceksin.

Dışarıdaki masada su, ağrı kesici ve Alka-Seltzer var.

Robin

Not: Lütfen dün gece yüzünden çekinme. Pişman olacağın bir şey söylemedin ya da yapmadın.

Strike elindeki notla beş dakika kadar yer yatağında oturmayı sürdürdü. Kusup kusmayacağını merak ederken sırtına vuran gün ışığının tadını çıkardı.

Dört ağrı kesici ve suda erittiği Alka-Seltzer kusup kusmayacağına dair merakını cevapsız bırakmadı; tuvalette geçirilen ve hem kulağı hem burnu rahatsız eden bir on beş dakikanın ardından ofise döndü. Orada olmadığı için Robin’e içtenlikle minnettardı. İki şişe daha su içti ve çalmaya başladığında beynini zonklatan alarmı kapattı. Bin bir güçlükle temiz kıyafetlerini, duş jelini, deodorantını, tıraş bıçağını, tıraş kremini ve havlusunu spor çantasından çıkardı, kolilerden birinin dibindeki mayoyu buldu. Boştaki eline de gri, metal değnekleri aldı ve omzunda eşyalarını koyduğu sırt çantası, elinde de değnekleriyle merdivenleri indi.

Malet Sokağı’na giderken Dairy Milk’in enerji veren gofretlerinden satın aldı. Sıhhiyeden tanıdığı Bernie Coleman bir keresinde Strike’a akşamdan kalma haliyle ilgili belirtilerin büyük kısmının sürekli kusmaktan kaynaklanan susuzluğun ve hipogliseminin etkisi olduğunu anlatmıştı. Strike gofretini yedi, beynine çiviler saplanıyormuş gibi hissetmesine aldırmamaya çalışarak koltuğunun altındaki değneklerle ilerlemeyi sürdürdü.

Ancak sarhoşluğun kahkahalar atan tanrısının güçlü ellerinden henüz tam olarak kurtulamamıştı. Kimsenin kendisine kimlik sormamasını son derece normal bularak üniversitenin havuzuna giden basamakları indiğinde soyunma odasındaki diğer tek kişi de içeri giren iri yarı adama ve takma bacağına şöyle bir baktıktan sonra ondan uzak durmayı seçti. Protezini eski kıyafetleriyle birlikte dolaba kaldırıp kilide atacak bozuk parası olmadığı için dolabın kapağını açık bırakan Strike koltuklarının altında değnekler ve mayosunun üstünden sarkan yağlanmış göbeğiyle duşlara doğru ilerledi.

Sabunlanırken yediği gofret ile yuttuğu ağrı kesicinin mide bulantısını ve ağrılarını geçirmeye başladığını fark etti. O gün ilk defa duştan çıkınca havuzu da kullandı. Yüzücü gözlüğü takmış, kendileri dışında dünyadan habersiz iki öğrenci havuzda yüzüyordu. Strike havuzun diğer ucuna gitti, değnekleri dikkatlice basamakların yanına bırakıp yavaş havuza girdi.

Hayatında hiç bu kadar formdan düşmüş olduğunu hatırlamıyordu. Aşırı kiloluydu ve hantallaşmıştı. Vücudunun ağırlık merkezini doğru ayarlayamadığından sürekli havuzun kenarına çarpıyordu. Tertemiz, buz gibi su hem vücuduna hem de ruhuna iyi gelmişti. İlk turu nefes nefese tamamladı ve kollarını havuzun kenarına yaslayıp vücudunun ağırlığını suyun kaldırma kuvvetine bırakıp bir süre soluklandı. Gözlerini beyaza boyanmış yüksek tavana dikti.

Havuzun diğer tarafında yüzen genç sporcuların yarattıkları dalgalar ona kadar gelip göğsünü gıdıklıyordu. Kafasındaki berbat acı yavaş yavaş kaybolmuş, sisin arasından görünen parlak kızıl bir ışığa dönüşmüştü. Havuz aşırı derecede klorluydu. Burun deliklerinden giren suyun gırtlağını yakan keskin bir tadı vardı ama artık midesi bulanmıyordu. Strike vücudunu toparlamaktaki kararlılığını zihnine de uygulamaya karar verdi. Bir seferde yaranın üstündeki bandı söker gibi, ne kadar canının yanacağına aldırmadan bütün dikkatim alkolde boğularak unutmaya çalıştığı konuya verdi.

Jago Ross her açıdan Strike’ın tam zıddıydı. Ari ırktan prensler gibi yakışıklıydı ve yüklü bir mirasa konmuştu. Dünyaya geldiğinde bile bir gün hangi koltuğa oturacağı belliydi. Soy ağacını on iki kuşak öncesine kadar bilen bir aileden gelmenin verdiği özgüveni yaşıyordu. Yüksek mevkilerde çalışmış, birbiri ardına tüm görevlerinden istifa etmiş, alkolik olmuş, cinsi iyi ama huyu kötü hayvanlar gibi şımarık tavırlara bürünmüştü.

Charlotte ve Ross, aileleri birbirini tanıyan, devlet okullarına gönderilmiş zengin çocuklarından oluşan grubun üyelerindendi. Bu ailelerin çoğu zaten okullar ve evlilikler aracılığıyla birbirlerine bağlıydı. Strike sular kıllı göğsüne çarparken, teleskopun ters ucundan bakıyormuş gibi çok uzaklarda Charlotte’ı ve Ross’u gördü, böylece hikâyelerinin akışı netlik kazandı. Charlotte’ın bir günü bir gününü tutmayan değişken ruh hali, genellikle yıkıcı tavırlarla kendini gösteren duygusal açlığı… On sekizyaşındayken Jago Ross’u avucuna almıştı. Ross, bulabileceği en seçkin örneği avlayabileceğinin ispatıydı; en azından kızın ailesi durumu bu şekilde değerlendirmişti. Belki de delikanlıyı fazla kolay tavladığından veya onunla evlenmesinin beklendiğini bildiğinden onu terk etmiş, ne kadar zeki olursa olsun Charlotte’ın ailesinin düşman ve ehlileştirilemez bir dağ adamı olarak gördüğü Strike’la olmayı seçmişti. Onca yılın ardından duygusal fırtınaların açlığını çeken bir kadın için geriye kalan tek seçenek tekrar ve tekrar Strike’ı terk etmek ve sonunda çemberi gerçek bir gövde gösterisiyle tamamlamak için hikâyelerinin başladığı noktaya dönmek değil miydi?

Strike ağrıyan vücudunun suda süzülmesine izin verdi. Yarışan öğrencilere baktı. Mantar halkalarla bölünmüş ilk kulvarda ileri geri gidip duruyorlardı.

Strike, Charlotte’ı iyi tanırdı. Gidip onu kurtarmasını beklediğini biliyordu. Bu son sınavdı ve testlerin en zalimiydi.

Başladığı noktaya yüzerek dönmedi. Kollarını kullanarak havuzun kenarına tutundu ve hastanede fizik tedavi görürken yaptığı gibi vücudunu kulvar boyunca sürükledi.

İkinci duş ilkinden daha iyi gelmişti. Sıcak suyu dayanabileceği kadar açtı, vücudunu iyice ısıttı ve çıkmadan önce de soğuk suyu açıp kendine geldi.

Protezini taktıktan sonra beline bir havlu bağlayıp lavabonun önünde tıraş oldu ve bu sefer her zamankinden farklı olarak giysilerine özen gösterdi. Sahip olduğu en pahalı takım elbiseyi ve gömleği o güne kadar hiç giymemişti. Bunlar son doğum gününde Charlotte’ın verdiği hediyelerdi; nişanlısına yakışacağını düşünmüştü. Strike o gün boy aynasında gözüne hiç tanıdık gelmeyen yansımayı incelerken Charlotte’ın hayranlıkla kendisini süzdüğünü hatırlıyordu. Takım ve gömlek o günden beri ambalajın içindeydi. Çünkü geçen sonbahardan sonra Charlotte’la birlikte pek dışarı çıkmamışlardı. Strike’ın geçen doğum günü birlikte geçirdikleri son mutlu gündü. Çok geçmeden ilişkileri bildik çalkantılara sürüklenmiş, kendilerini yeniden aynı kavgaları ederken bulmuşlardı. Ancak bu sefer aynı açmazlara düşmemeye yeminlilerdi.

Takım elbiseyi yakabilirdi. Bunun yerine meydan okurcasına onu giymeyi, bütün çağrışımlarından arındırmayı ve sıradan bir kumaş parçasına dönüştürmeyi seçti. Ceketin dikişleri Strike’ı daha zayıf ve zinde göstermişti. Beyaz gömleğinin yakasını açık bıraktı.

Ordudayken de Strike’ın aşırı alkol tüketiminden olağanüstü bir hızla toparlanabildiği bilinirdi. Ufak aynada gördüğü yansıma, soluk tenli ve gözlerinin altında morluklar olan ama pahalı İtalyan takım elbise sayesinde uzun bir süreden sonra çok daha iyi görünen bir adamdı. Gözündeki şişlik inmiş, tırnak izleri iyileşmişti.

Temkini elden bırakmayıp hafif bir yemek yedi, bol su içti ve restoranın tuvaletine gidip yeniden midesindekileri boşalttıktan sonra ağrı kesici aldı. Ardından saat beşte, olması gerektiği gibi Arlington Meydanı 1 numaradaydı.

Kapı ikinci çalışta açıldı ve karşısına siyah gözlüklü, kısa, gri saçlı ve sert bakışlı bir kadın çıktı. Belirgin bir isteksizlikle Strike’ı içeri alıp ferforje tırabzanlı muhteşem merdivenle sona eren taş zeminli holden geçirdi. “Guy! Strike adında biri seni soruyor!” diye yukarı seslendi.

Holün iki tarafında odalar vardı. Soldakinde her biri siyahlar içinde, kafa kafaya vermiş bir grup insan çarpan ışığın aydınlattığı ve mest olmuş yüzlerle Strike’ın ne olduğunu göremediği aydınlık bir yere bakıyordu.

Somé aynı kapıdan hole çıktı. O da kapıyı açan kız gibi gözlük takıyordu fakat gözlükler onu yaşlı göstermişti. Aşırı bol, her tarafi yırtık bir kot ve ilk bakışta kan ağladığı izlenimi uyandıran göz desenli bir tişört giyiyordu. Daha yakından bakınca kanın kırmızı pullarla yapıldığını anlamıştı.

Somé lafı uzatmadan, “Beklemen gerekecek,” dedi. “Bryony şimdi meşgul ve Ciara’nın işi de saatler sonra bitecek. İstersen şu tarafta oturabilirsin.” Tepsiler dolusu yiyeceğin konduğu masanın sağ tarafındaki odayı işaret etti. “Veya ortalıkta dolanıp bu işe yaramaz serseriler gibi gösteriyi izleyebilirsin.” Sesi yükselirken Somé’nin öfkeli bakışları, ışığın geldiği yöne bakan zarif kadın ve erkeklere dönmüştü. Hep birlikte ayağa kalkan gençler itiraz etmeksizin çil yavrusu gibi dağıldı ve bir kısmı holü geçip diğer taraftaki odaya sığındı.

Somé kibrinden taviz vermeksizin, “Bu seferki takımın daha iyi,” diye ekledi. Ardından geldiği gibi giderek odaya döndü.

Strike da tasarımcının peşinden gitti ve odadan çıkan seyircilerden boşalan yerlerden birine oturdu. Oda uzun ve neredeyse boştu ama süslemeli kornişler, beyaz duvarlar ve perdesiz camlar ona en güzel günleri mazide kalmış, ihtişamlı salonlara özgü hüzünlü bir hava vermişti. Aralarında fotoğraf makinesine doğru eğilmiş, uzun saçlı fotoğrafçının da olduğu başka bir grup Strike ile odanın diğer ucundaki sahnenin arasındaydı. Sahne ışıktan kemerler ve ekranlar tarafından göz alacak kadar aydınlatılmıştı. Biri yana devrilmiş eski püskü sandalyeler sanatsal bir aranjmana dönüştürülmüş ve üç manken sandalyelerin arasına yerleştirilmişti. Yüzleri ile vücutları tuhaf ve güzel arasındaki nüansta dolaşıyor, birbirlerine birkaç adım mesafeyle duruyorlardı. Aşırı zayıf vücutları ve bir deri bir kemik halleriyle bu mankenler Strike’ın tahminine göre giydikleri renkler ve eşyalarla tezat oluşturmaları için özellikle seçilmişti. Somé gibi bir siyahi olan Afro saçlı, altı beyaz taytlı, üstü çıplak görünen baştan çıkarıcı bir kız, Christine Keeler gibi sandalyeyi ters çevirip oturmuş, altı cinsel organını örten zincirlerle donatılmış, beyaz ceketli, asimetrik kesimli siyah saçlı Avrupalı-Uzak Doğulu bir kız da ilkinin tepesine dikilmişti. Diğer taraftaysa, sandalyeye yaslanan Ciara Porter tek başınaydı. Platin sarısı saçları ve meme uçlarının açıkça görülebildiği yarı şeffaf beyaz tulumu içinde sahnenin odak noktası oydu.

Mankenler kadar uzun boylu ve zayıf olan makyöz Bryony, siyah kıza doğru eğilmiş burnunu pudralıyordu. Üç manken hiç konuşmadan, heykeller gibi kıpırdamadan durup fotoğraflarının çekilmesini bekliyorlardı. Üçünün de yüzü ifadesizdi. Odadaki diğer insanlar (fotoğrafçının iki asistanı vardı; tırnaklarını kemirmeye başlayan Somé’ye de çatık kaşlı, gözlüklü kadın eşlik ediyordu) büyüyü bozmaktan korkuyormuş gibi fısıldayarak konuşuyorlardı.

En sonunda makyöz de Somé’nin yanına gitti ve onun elini kolunu sallayarak hızlıca söylediği şeyleri dinledi. Ardından parlak ışığa geri döndü ve mankenle hiç konuşmadan Ciara Porter’ın yeleyi andıran saçlarını kabartıp şekillendirdi. Ciara kendisine dokunulduğunun farkında değilmiş gibi sabırlı bir sessizlik içinde bekledi. Bryony sahneden uzaklaştı, Somé’nin yanına dönüp bir şeyler sordu. Modacı omuz silkerek karşılık verdi ve önceki gibi dışarıdan duyulmayan birtakım talimatlar fısıldadı. Bu sefer kadının gözleri odada dolaşıp Strike’ı buldu.

Süslü merdivenin dibinde buluştular.

“Merhaba,” diye fısıldadı kadın. “Şu taraftan.”

Dedektifi holün karşısındaki, ilkinden daha küçük olan ve yiyeceklerin açık büfe şeklinde yerleştirildiği odaya aldı. Mermer şöminenin önünde allı pullu, tüylü kıyafetlerin renklerine göre dizildiği tekerlekli giysi askıları duruyordu. Stüdyodan kovulan hepsi yirmili yaşlardaki seyirciler bu odaya toplanmış alçak sesle sohbet ediyor, yarı yarıya boşalmış mozzarella peyniri ve Parma jambonu tabaklarında kalanları atıştırıp telefonlarıyla oynuyorlardı. Pek çoğu Bryony’nin peşinden makyaj odasına dönüştürülen ufacık arka odaya geçen Strike’ın kim olduğunu çözmeye çalışan bakışlar fırlattı.

Taşınabilir aynalı iki büyük masa, odanın bahçeye açılan yegâne cam kapısının önündeydi. Oraya buraya dağılmış siyah, plastik kutular Strike’a, dayısı Ted’in balık tutmaya giderken yanına aldığı kutuları anımsattı. Ama Bryony’nin kutularının çekmeceleri renk renk pudralar ve boyalarla, masaların üstleriyse havlulara dizilmiş fırçalar ve tüplerle doluydu.

“Merhaba,” dedi fısıldamayı kesen kadın. “Tanrım, havanın ne kadar gergin olduğunu hissetmişsindir. Guy tam bir mükemmeliyetçidir ve bu Lula öldüğünden beri yaptığımız ilk gerçek çekim. Tahmin edersin ki bu sebeple her zamankinden sinirli.”

Saçları rüzgârda kalmış gibi dağınık, teni solgundu. Vücuduysa mankenlere kıyasla biraz daha kilolu da olsa çekiciydi. Uzun, dolgun bacaklarını dar bir kota hapsetmiş, üstünü siyah ceketle tamamlayıp boynuna altın zincirler, parmaklarına ve başparmağına ise birbirine benzeyen irili ufaklı yüzükler takmıştı. Ayağında siyah deriden, bale pabuçlarını andıran ayakkabılar vardı. Babetler Strike’ın bütün cinsel iştahını kaçırırdı çünkü onları gördüğünde yengesi Joan’ın çantasında taşıdığı katlanır terliklerini ve dolayısıyla ayaklarında şişlikleri ve nasırları hatırlatırdı.

Strike kadından ne istediğini açıklayacaktı ama makyöz onu konuşturmadı.

“Guy her şeyi anlattı. Bir sigara ister misin? Kapıyı açarsak burada içebiliyoruz.” Daha konuşurken eli bahçeye açılan cam kapıya gitmişti.

Makyaj malzemeleriyle dolu masalardan birindeki eşyaları kaydırıp üstüne tünedi. Strike da boş sandalyelerden birine oturup not defterini çıkardı.

“Tamam, dökül bakalım,” diyen kadın yine dedektife konuşma şansı vermeden cümlesine devam etti. “Sürekli o öğleden sonrayı düşünüyorum, ne kadar üzücü…”

“Lula’yı iyi tanır mıydın?” diye sordu Strike.

“Evet, çok iyi tanırdım. Yağmur ormanları için düzenlenen yardım gecesinde ve başka bir iki çekimde makyajını ben yapmıştım. Ona kaşlarını iple alabileceğimi söylediğimde…”

“İple ne?”

“Kaşı iple almak. Cımbızla almak gibidir ama ip kullanılır.”

Strike bunun nasıl yapılabileceğini gözünde canlandıramadı. “Pekâlâ…”

“Kaşlarını evinde halletmemizi rica etti. Güzellik salonuna gideceği zamanlarda bile paparazziler peşindeydi. Tam bir delilik. Onu kırmadım tabii.”

Bryony upuzun kâküllerinin gözüne girmesini engellemek için sürekli başını geriye savuruyor, muhtemelen bu hareketin kendisine yakıştığını zannediyordu. Derken başını yana yatırdı; parmaklarını tutamların arasında dolaştırırken kâkülünün arasından adamı süzmeye koyulmuştu.

“Saat üçe doğru oradaydım. O ve Ciara, Deeby Macc’in gelişi sebebiyle çok heyecanlıydı. Kız kıza dedikodu yapıyorlardı, bizi böyle bir şeyin beklediğini asla tahmin edemezdim. Asla.”

“Demek Lula heyecanlıydı?”

“Hem de nasıl… Ama normal değil mi? Biri senin hakkında şarkı yazsa ne hissederdin? Bilemiyorum…” dedi iç gıcıklayıcı bir kahkahayla. “Belki o ruh hali kızlara özgüdür. Deeby Macc çok karizmatik. Ciara’yla birlikte, Lula’nın kaşlarını aldığım sırada bundan bahsedip gülüştük. Sonra Ciara manikür yapmamı rica etti. İkisine de manikür yaptım. Yaklaşık üç saat yanlarındaydım. Evet, saat altıya doğru çıktım.”

“Peki, Lula’nın ruh halini tarif etmen gerekirse heyecan içindeydi diyebilir misin?”

“Evet. Ayrıca dalgındı, sürekli telefonunu kontrol ediyordu. Kaşlarını aldığım sırada bile telefonunu bir saniye olsun elinden bırakmadı. Bunun ne anlama geldiğini biliyordum. Evan yine onu parmağında oynatmaya başlamıştı.”

“Bunu o mu söyledi?”

“Hayır ama ona çok kızdığını biliyordum. Yoksa neden Gara’ya ağabeyinden bahsedip her şeyi ona bırakacağını söylesin?”

Bu kadarı Strike’a biraz zorlama gelmişti. “Böyle söylediğini duydun mu?”

“Ne? Hayır ama bundan bahsedildiğini duydum. Sonradan Ciara hepimize anlattı. Galiba bunu söylediğinde tuvaletteymişim. Neyse, baştan sona inanıyorum.”

“Niçin bu kadar inanıyorsun?”

Kadının kafası karışmış gibiydi.

“Şey… Adamı gerçekten severdi, yanılıyor muyum? Bunu hepimiz biliyorduk. Ağabeyi hayatta güvenebileceği tek kişiydi. Aylar önce Evan’la ilk defa ayrıldıklarında onu Stella defilesine hazırlıyordum, herkese ağabeyinin sürekli Evan’ın beleşçinin teki olduğunu söyleyerek onu ne kadar kızdırdığından bahsediyordu. Sonra… muhtemelen biliyorsundur, Evan yine ondan bir şeyler dilenmeye başladı ve Lula da James’in -adı James miydi John muydu?- baştan beri haklı olduğunu düşündü. Ara sıra patronluk taslasa da ağabeyinin her zaman onun çıkarlarını koruduğunu bilirdi. Bizim işimizde insanı fena sömürürler. Herkes art niyetlidir.”

“Sence kimlerin Lula için planları vardı?”

Bryony elindeki sigarasıyla kocaman bir daire çizip dışarıdaki bütün odaları işaret ederek, “Tanrım, herkesin…” dedi. “Piyasadaki en popüler mankendi, herkes onun peşindeydi. Aslında Guy bile…” Bryony cümlesini tamamlamadı. “Guy de iş adamıdır ama Lula’ya bayılırdı. Sapığı başını ağrıttığında Lula’dan yanına taşınmasını istemişti. Öldüğünde yıkıldı. Medyumlar aracılığıyla Lula’yla konuşmayı denediğini bile söylediler. Margo Leiter anlattı. Guy yıkılmış, ağlamadan Lula’nın adını bile anamıyor. Neyse… Bütün bildiğim bu. O öğleden sonranın Lula’yı son görüşüm olacağı aklımın ucundan bile geçmezdi. Hâlâ aklım almıyor.”

“Siz kaşlarını alırken Duffield’dan bahsetti mi?”

“Hayır. Adam canını sıkmışsa niye bahsetsin ki?”

“Öyleyse hatırlayabildiğin kadarıyla çoğunlukla Deeby Macc’ten bahsetti?”

“Şey… aslında ondan çok Ciara ve ben konuşuyorduk.”

“Ama onunla tanışacağı için heyecanlandığı izlenimine kapıldığını söyledin…”

“Evet, elbette.”

“Söyler misin, dairesindeyken üzerinde Lula’nın el yazısı olan mavi bir kâğıt gördün mü?”

Bryony başını iki yana salladığında saçları yeniden yüzüne düştü ve Strike, kadının parmaklarıyla kâkülünü geriye atışını izledi.

“Ne? Hayır, öyle bir şey görmedim. Neden, neymiş?”

“Bilmiyorum,” dedi Strike. “Benim de öğrenmek istediğim bu.”

“Hayır, görmedim. Mavi mi dedin? Hayır…”

“Üzerinde yazı olan başka bir kâğıt gördün mü?”

“Hayır, hiç kâğıt gördüğümü hatırlamıyorum. Hayır, görmedim.” Kafasını sallayıp saçlarını geriye attı. “Ortada olsa da belki dikkatimi çekmemiştir.”

İçerisi loştu. Strike, kadının yanaklarının kızardığını hayal etmiş olabilirdi ama sağ ayağını dizine doğru kaldırıp deri bale pabucunun tabanını orada olmayan bir kâğıt yapışmış mı diye kontrol ettiğini hayal etmemişti.

“Lula’nın şoförü, Kieran Kolovas-Jones…”

“Ah, şu feci yakışıklı çocuk mu?” dedi Bryony. “Kieran yüzünden onunla dalga geçerdik, o çocuk Lula’ya deli gibi âşıktı. Sanırım şimdilerde Ciara ara sıra onu kullanıyor.” Bryony’nin dudaklarından manalı bir kıkırtı dökülmüştü. “Eğlenmesini bilen bir kız olarak adı çıkmıştır Ciara’nın. Onun gibileri bilirsin, eğlencelidirler…”

“Kolovas-Jones, annesine uğradığı gün Lula’nın arka koltukta mavi bir kâğıda bir şeyler yazdığını söylüyor.”

“Lula’nın annesiyle konuştun mu? Tuhaf kadındır.”

“O kâğıtta neler yazdığını öğrenmek isterdim.”

İzmaritini açık kapıdan dışarı fırlatan Bryony masada huzursuzca kıpırdandı. “Her şey olabilir.”

Strike, kadının ilk akla gelen seçeneği dile getirmesini bekledi ve hayal kırıklığına uğramadı. “Alışveriş listesi veya ona benzer bir şey…”

“Evet, olabilir. Ama diyelim ki intihar mektubuydu…”

“Değildi. Yani bu çok aptalca değil mi? Nasıl intihar mektubu olabilir ki? Kim o kadar önceden intihar mektubunu yazıp sonra makyajını yaptırır ve eğlenmeye gider? Hiç mantıklı geliyor mu?”

“Akla yatkın olmadığına katılıyorum, yine de o kâğıtta ne yazdığını bilmek iyi olurdu,” dedi Strike.

“Belki ölümüyle bir ilgisi yoktur. Neden Evan’a pisliğin teki olduğunu yazdığı bir not olmasın?”

“Çünkü günün ilerleyen saatlerine kadar kavga etmediler. Ayrıca telefon numarasını bildiği ve gece buluşacağı birine niye not yazsın?”

Sorularla iyice gerilen Bryony, “Bilmem,” dedi. “Demek istediğim, önemsiz bir şey olabilir.”

“Notu görmediğine eminsin?”

“Evet, eminim.” Bryony’nin yüzü şüpheye mahal vermeyecek kadar kızarmıştı. “İşimi yapmaya gitmiştim, eşyalarını karıştırmaya değil. Soracakların bitti mi?”

“Evet, o öğleden sonraya dair başka bir sorum yok,” dedi Strike. “Ancak başka bir konuda yardımcı olabileceğini düşündüm. Tansy Bestigui’yi tanıyor musun?”

“Hayır. Yalnızca kardeşi Ursula’yı tanıyorum. Büyük partiler için bir iki kere beni tutmuştu. Rezil biridir.”

“Ne açıdan?”

“Bildiğin şımarık zengin kadınlardan biri işte,” dedi Bryony surat asarak. “Ancak olmayı arzuladığı kadar zengin değil. İki Chillingham kızı da çuvalla parası olan yaşlı ve zengin erkeklerle evlendi, bildiğin servet avcıları. Ursula, Ciprian May’le evlendiğinde turnayı gözünden vurduğunu sandı ama adamın ona yetecek parası yok. Ursula kırkına yaklaşıyor, karşısına çıkan fırsatlar eskisi kadar çok değil. Herhalde bu yüzden henüz onu bırakıp daha iyisine geçmedi.”

Ardından sözlerine bir açıklama getirmesi gerektiğini hissetmiş olacak ki şöyle devam etti:

“Özür dilerim ama beni telesekreterini dinlemekle suçladı.” Makyöz kollarını göğsünde kavuşturup öfkeyle Strike’a baktı. “İnanabiliyor musun? Cep telefonunu bana verip lütfen veya teşekkürler bile demeden taksi çağırmamı istedi. Bende disleksi var. Yanlış düğmeye basmışım ve bir de baktım tepemde dikilmiş bana bağırıyor.”

“Sence neden o kadar kızdı?”

“Çünkü kocası olmayan bir adamın otel odasında yatağa uzandığını ve onunla ilgili fanteziler kurduğundan bahsedişini duymuştum,” dedi Bryony buz gibi bir sesle.

“Yani belki de haklısındır, daha iyisini bulmuş olabilir,” dedi Strike.

“Öyle bir şey değildi,” diyen Bryony kısa bir duraksamanın ardından büyük bir hevesle ekledi. “Çok açık saçık bir mesajdı. Neyse, şimdi geri dönmen gerek, yoksa Guy öfkeden deliye döner.”

Strike makyözün gitmesine izin verdi. Kadın çıktığında aldığı notlar iki sayfayı doldurmuştu. Bryony Radford’un son derece güvenilmez, yönlendirilebilir, hatta yalancı bir tanık olduğu ortadaydı ama Strike’a farkında olmadan gereğinden fazla şey anlatmıştı.

7

Çekim üç saat daha devam etti. Strike bahçede sigarasını tüttürüp su içerken hava kararmaya başlamıştı. Ara sıra çekimlerin nasıl gittiğini görmek için binaya geri dönüyordu ama her şey çok yavaş ilerliyor gibiydi. Arada bir öfkesi kontrolden çıkmış halde fotoğrafçıya veya giysilerin arkasına saklanan elemanlarından birine talimatlar yağdıran Somé’yi görüyor veya duyuyordu. Sonunda, neredeyse dokuza doğru Strike tasarımcının yorgun ve mutsuz asistanının ısmarladığı pizzadan birkaç dilim yiyordu ki Ciara Porter iki meslektaşıyla birlikte poz verdiği stüdyodan çıkıp basamakları indi ve o sırada Bryony’nin üstünü değiştirmekte olduğu makyaj odasında Strike’a katıldı.

Ciara son çekimlerde poz verirken üstünde olan gümüş rengi mini elbiseyle gelmişti. İncecikti ve vücudunda neredeyse hiç kavis yoktu. Süt beyazı tenli, platin sarısı saçlı, birbirinden uzak mavi gözleriyle çekici bir kadın olan manken uzun, gümüş bağcıklarla baldırlarına bağladığı platform tabanlı ayakkabıların daha da uzun gösterdiği bacaklarını esnetip bir Marlboro Light yaktı.

Buğulu bir sesle, kedilerinkini andıran gözleriyle adamı süzüp diliyle dolgun dudaklarını yalarken, “Tanrım, senin Roker’ın oğlu olduğuna inanamıyorum!” dedi. “Ah, ne tuhaf! Onu tanırım, Lula ve beni geçen yılki Best of albümünün tanıtımına çağırmıştı. Kardeşlerinle, Al ve Eddie’yle de tanıştım! Orduda bir ağabeyleri olduğundan bahsetmişlerdi! Ne çılgınca! İşin bitti mi Bryony?” dedi Ciara imalı imalı.

Makyöz, eşyalarını toplama işini gözle görülür ölçüde ağırdan alıyordu. Bu sözler üzerine hareketlerini hızlandırdı ve sigarasını içen Ciara’nın bakışları eşliğinde çabucak işini tamamladı.

Bryony en nihayetinde, “Bu kadar,” dedi ve ağır kutulardan birini omzuna alıp diğer kutuları kucağına sıkıştırdı. Strike’a dönüp, “Görüşürüz Ciara, iyi günler!” dedi ve odadan çıktı.

“Her şeye burnunu sokar ve feci dedikoducudur,” dedi Ciara, Strike’a. Uzun, sarı saçlarını geriye savurup bacak bacak üstüne attı ve “Al ve Eddie’yle sık görüşür müsün?” diye sordu.

“Hayır,” dedi Strike.

“Anneni de unutmamalı,” diyen Ciara dudağının kenarından sigaranın dumanını üfledi. “O gerçek bir efsane. Baz Carmichael iki sezon önce, Süper Hayran diye bir dizi hazırlamıştı ve ilham kaynağı Bebe Buell ile annendi. Uzun etekler, düğmesiz gömlekler ve çizmeler…”

“İlk kez duyuyorum,” dedi Strike.

“Ah, nasıl anlatsam, Ossie Clark elbiseleri hakkında ne dendiğini bilirsin, hani erkekler kolayca açıp kızları becerebildikleri için o elbiselere bayılırmış ya. Annenin dönemi için de öyle denir.”

Saçlarını yeniden arkaya atıp Tansy Bestigui’ninki gibi soğuk ve saldırgan bir önyargıyla değil, dürüst görünen bir merakla dedektifi süzdü. Ancak genç kadının samimi olup olmadığına karar vermek Strike için zordu. Çünkü güzelliği, onu açıkça görmesini engelleyen kalın bir örümcek ağı gibi aralarına giriyordu.

“Bir mahsuru yoksa Lula hakkında birkaç soru sormak istiyorum.”

“Elbette. Gerçekten yardımcı olmayı isterim. Birinin olayı soruşturduğunu duyduğumda, hah nihayet, dedim.”

“Öyle mi?”

“Aynen öyle. Ölümü tam bir şoktu. Hâlâ inanamıyorum. Numarasını telefonumdan silemedim bile, şuna bak.”

Dev gibi çantayı karıştırıp beyaz bir iPhone çıkardı. Rehberdeki isimleri aşağı kaydırdı ve adama doğru eğilip Looly adını gösterdi. Parfümü tatlı ve baharatlıydı.

“Sürekli beni aramasını bekliyorum,” dedi Ciara. Bir an duraksayıp telefonu çantasına kaldırdı. “Onu silemem, biliyorum ki bir süre sürekli elim onu aramaya gidecek, sonra bir gün beynimden siliniverecek. Anılarını paketleyip zihnimin derinliklerine kaldıracağım. Bilmem anlıyor musun?”

Sıkıntılı bir şekilde ayağa kalkan Ciara bağdaş kurduktan sonra birkaç saniye konuşmadan sigarasını içti.

“Günün büyük bir bölümünde onunkiymişsin,” diye lafa girdi Strike.

Ciara gözlerini kapatırken, “Lütfen hatırlatma,” dedi. “O günü belki bir milyon kere düşündüm. Mutluluktan uçan birinin saatler sonra nasıl… ölü olabileceğini bir türlü kafam almıyor.”

“Mutluluktan havalara mı uçuyordu?”

“Haftalardır onu hiç bu kadar mutlu görmemiştim. Antigua’daki Vogue çekimlerinden dönmüştük, Evan’la yeniden birlikteydiler ve bir tür bağlılık töreni gerçekleştirdiler. Her şey muhteşemdi, bulutların üzerinde geziyordu.”

“Törene katıldın mı?”

Sigarasının dibini kola kutusuna atıp tıslayarak sönmesine kulak veren Ciara, “Katılmaz mıyım hiç!” dedi.

“Ne kadar romantikti anlatamam! Evan onu Dickie Carbury’nin evine götürmüş. Dekoratör Dickie Carbury’i duymuş muydun? Cotswolds’da muhteşem bir evi var. Bütün hafta sonu oradaydık. Evan, ikisine Fergus Keane’den muhteşem gümüş bilezikler almış. Akşam yemeğinden sonra kar yağmasına ve dondurucu soğuğa rağmen bizi göl kenarına inmeye zorladı ve Lula için yazdığı şiiri okuyup bileziği bileğine taktı. Looly deliler gibi çılgınca gülüyordu ama sonra o da bir şiirle karşılık verdi. Walt Whitman’danmış,” dedi aniden ciddileşen Ciara. “Gerçekten, söylenecek en mükemmel şiirin öyle bir anda aklına gelmesi çok etkileyiciydi. Bir de insanlar mankenlerin aptal olduğunu söyler.”

Saçını yeniden geriye savurup bir sigara daha yakmadan önce Strike’a ikram etti. “İnsanlara Cambridge’deki İngiliz Edebiyatı Bölümü’ne kabul edildiğimi söyleyip durmaktan gına geldi.”

Sesindeki şaşkınlığı bastıramayan Strike, “Öyle mi?” diye sordu.

“Evet,” dedi hoş bir tavırla dumanı üfleyen kadın. “Ama mankenlik işi o kadar iyi gidiyor ki bir yıl daha bekleyeceğim. Bizim iş pek çok kapıyı açar.”

“Söyler misin, bahsettiğin tören ne zamandı? Lula ölmeden bir hafta önce mi?”

“Evet,” dedi Ciara. “Önceki cumartesiydi.”

“Ve bu sadece şiirlerden ve bileziklerden mi ibaretti? Resmî bir görevliyle yemin edilmedi mi?”

“Yasal bir bağlayıcılığı yoktu, öyle bir şey değildi. Çok hoş, muhteşem bir andı. Freddie Bestigui’yi saymazsan tabii. Herif tam bir baş ağrısı! En azından kahrolası karısı orada değildi.” Ciara sigarasından derin bir nefes çekti.

“Tansy mi?”

“Tansy Chillingham, evet, tam bir sürtüktür. Boşanmalarına şaşmıyorum, onları asla bir arada dışarıda göremezdin, ayrı hayatlar yaşıyorlardı. Doğrusunu söylemek gerekirse kötü şöhretine rağmen Freddie o hafta sonu çok da pislik yapmadı. Sadece can sıkıcıydı, Looly’ye yağ çekip duruyordu ama başkalarının söylediği gibi adi biri değildi. Masum bir kızı filmde oynatacağım diye kandırmasıyla ilgili dedikodular duyduk… Doğru olup olmadığını bilemem.” Ciara gözlerini kısıp sigarasına baktı. “Kız şikâyetçi olmamış…”

“Freddie’nin can sıktığını söyledin, bununla ne kastediyorsun?”

“Tanrım, sürekli Looly’yi köşeye sıkıştırıyor, ekranda ne kadar güzel görüneceğini söylüyor, babasının ne kadar harika olduğundan bahsediyordu.”

“Sir Alec’in mi?”

“Evet, elbette Sir Alec’in… Tanrım!” dedi gözleri kocaman açılan Ciara. “Gerçek babasını bilseydi Looly aklını kaçırırdı! En büyük hayali öz babasını bulmaktı. Freddie yıllar önce Sir Alec’i tanıdığından, aynı yerden geldiklerinden veya ona benzer bir şeylerden bahsediyordu. Beni vaftiz baban gibi görebilirsin gibisinden bir şeyler de söyledi. Bence komik olmaya çalışıyordu ama hiç komik değildi. Her neyse, herkes onu yeni filminde oynatmaya çalıştığının farkındaydı. Tören başladığında tam bir serseri gibi davrandı ve, ‘Gelini ben vermek istiyorum,’ diye bağırıp durdu. Çok öfkeliydi, yemek boyunca sünger gibi içti. Dickie susması için ona bağırmak zorunda kaldı. Törenden sonra evin arka tarafında hep birlikte şampanya içiyorduk. Freddie muhtemelen o ana kadar içtiklerinin üstüne iki şişe falan içmiştir. Looly’ye, ‘Senden harika oyuncu olur!’ diye bağırıp durdu ama o aldırmadı. Adamı görmezden geldi. Kanepede Evan’la sarmaş dolaş oturuyorlardı…”

Birden Ciara’nın gözleri yaşlarla doldu ve zarif, beyaz avuçlarıyla bastırarak gözyaşlarını sildi.

“… ve birbirlerine deliler gibi âşıklardı. Onu hiç bu kadar mutlu görmemiştim, hem de hiç!”

“Freddie Bestigui’yle bir kez daha karşılaşmadın mı? Lula’nın ölümünden birkaç saat önce… dışarı çıkarken lobide birbirinize denk gelmişsiniz.”

“Evet,” dedi gözlerini silmeyi sürdüren Ciara. “Nereden biliyorsun?”

“Güvenlik görevlisi Wilson söyledi. Bestigui’nin, Lula’nın hoşuna gitmeyen bir şey söylediği izlenimine kapılmış.”

“Evet. Adam doğru görmüş. Unutmuşum. Freddie, Deeby Macc’ten bahsetti ve Looly’nin heyecanla onu beklemesine laf attı. İkisini bir filmde oynatmak istiyormuş. Ne dediğini tam hatırlamıyorum ama kulağa açık saçık gelen şeylerdi.”

“Lula, Bestigui ile üvey babasının arkadaş olduğunu biliyor muydu?”

“Bunu ilk kez duyduğunu söylemişti. Her zaman Freddie’nin dairesinden uzak dururdu. Tansy’yi sevmezdi.”

“Neden?”

“Looly kimin kocasının yatı daha büyük gibi saçmalıklarla ilgilenmezdi, o insanlara karışmak istemiyordu. Onlardan daha kaliteliydi. Chillingam kızları gibi değildi.”

“Pekâlâ, onunla olduğun öğleden sonrayı ve akşamı biraz anlatabilir misin?”

Ciara ikinci izmaritini de kola kutusuna attı. Yeni bir tıs sesi daha duyuldu ve akabinde bir sigara daha yaktı.

“Tamam, dur bir düşüneyim. Öğleden sonra onunla dairesinde buluştuk. Bryony kaşlarını almaya geldi, ikimize manikür yaptı. Kız kıza bir öğleden sonra geçirdik.”

“Lula nasıldı?”

“O…” Ciara tereddüt etti. “Önceki hafta olduğu kadar mutlu değildi. Ama intihar edecekmiş gibi bir hali yoktu, kesinlikle hayır.”

“Şoförü Kieran, annesinin Chelsea’deki evinden ayrıldığında Lula’nın garip bir ruh halinde olduğundan bahsetti.”

“Elbette öyledir, normal değil mi? Annesi kanser.”

“Buluştuğunuzda annesinden bahsetti mi?”

“Hayır, etti diyemem. Annesinin evine uğramıştı çünkü ameliyattan sonra kadıncağız kendini pek iyi hissetmiyordu. Yine de o sıralarda kimse Leydi Bristow’un öleceğini düşünmüyordu. Ameliyatın onu iyileştirmesi gerekmez miydi?”

“Lula neden eskisi kadar mutlu olmadığından bahsetti mi?”

“Hayır,” dedi Ciara. Başını iki yana salladığında platin sarısı saçları yeniden yüzüne döküldü. Saçlarını arkaya atıp sigarasından bir nefes aldı. “Canı sıkkındı, dikkati dağılmıştı ama annesini gördüğü için öyle olduğunu varsaydım. İlişkileri bir garipti. Leydi Bristow üstüne titrerdi, aşırı sahipleniciydi. Looly onunlayken kendini boğuluyormuş gibi hissederdi.”

“Lula seninleyken birine telefon açtı mı?”

“Hayır,” dedi Ciara biraz düşündükten sonra. “Sürekli telefonunu kontrol ediyordu ama hatırladığım kadarıyla kimseyle konuşmadı. Birilerini aramışsa bile çok sessiz konuşmuş olmalı. Arada bir odadan çıkıyordu. Kesin bir şey söyleyemem.”

“Bryony, Deeby Macc geleceği için Lula’nın heyecanlandığını düşünmüş.”

“Ah, Tanrı aşkına!” dedi Ciara, sabrı tükenmişçesine. “Deeby Macc geleceği için geri kalan herkes, Guy, Bryony ve hatta ben bile heyecanlanmıştık. Ama Looly o kadar önemsemedi. O Evan’a âşıktı. Bryony’nin söylediklerinin tek kelimesine bile inanmamalısın.”

“Lula’nın yanında bir kâğıt var mıydı, hatırlıyor musun? Üzerine bir şeyler yazdığı mavi bir kâğıt parçası.”

Ciara yeniden “Hayır,” dedi. “Neden? Ne yazıyormuş?”

“Şimdilik bilmiyorum,” dedi Strike. Ciara birden yıldırım çarpmışa dönmüştü.

“Tanrım! İntihar mektubu bıraktığını mı söylüyorsun? Aman Tanrım! Ne kadar delice olurdu… Hayır, o zaman intihar etmeye önceden karar vermiş olması gerekir.”

“Belki başka bir şeydi,” dedi Strike. “Soruşturmada Lula’nın her şeyini ağabeyine bırakacağını söylediğini dile getirmişsin?”

“Evet, doğru” dedi heyecan içinde başını sallayan Ciara.

“Şöyle oldu… Guy, Looly’ye yeni koleksiyonundan enfes el çantaları yolladı. Reklamda oynadığım halde bana yollamayacağını biliyordum. Neyse, beyaz olanın paketini açtım. Çantanın adı Cashile, duymuşsundur. Çok güzeldi, iki yanında eklenip çıkarılabilir ipek bölmeler vardı. Lula’ya özel Afrika desenleri çizdirmiş. ‘Looly vasiyetinde bunu bana bırakır mısın?’ diye espri yaptım. Ama o beni ciddiye aldı. ‘Her şeyimi ağabeyime bırakıyorum ama istediğin çantayı almana izin vereceğine eminim,’ dedi.”

Strike, genç kadının anlattıklarını, yalan söylediğine veya abarttığına dair ipuçları arayarak dinliyor, mimiklerini bir an olsun gözden kaçırmıyordu. Ancak konuşmasının akıcılığına bakılırsa manken yalan söylemiyordu.

“Garip bir cevap vermiş, değil mi?” diye sordu Strike.

Ciara saçlarını yeniden arkaya savururken, “Evet, sanırım,” dedi. “Ama Looly öyleydi, kasvetli ve melodramatik olmayı severdi. Guy her zaman, ‘Bu kadar çok ötme benim sevgili Guguk Kuşum,’ derdi.” Ciara iç çekti. “Neyse… Cashile çantayla ilgili imamı anlamadı. Bana hediye etmesini ummuştum çünkü onda dört tane vardı.”

“Lula ile yakın arkadaş olduğunuzu söyleyebilir misin?”

“Ah tabii! Çok yakındık, bana her şeyini anlatırdı.”

“Görüştüğüm kişilerden bazıları kimseye Lula’nın kolay kolay güvenmediğinden bahsetti. Anlattıklarının dedikodu sayfalarına düşmesinden korkarmış. Onlara güvenip güvenemeyeceğini görmek için insanları test edermiş.”

“Doğru, öz annesi onunla ilgili hikâyeleri satmaya başlayınca biraz paranoyaklaştı. Bana da yeniden Evan’la görüştüklerini kimseye söyleyip söylemediğimi sordu,” dedi Ciara sigarasını havada sallayarak. Ama Evan’ı saklamasına imkân yoktu. Herkes beraberliklerinden bahsediyordu. ‘Looly, senden bahsedilmesinden kötü bir şey varsa o da senden bahsedilmemesidir,’ dedim. Oscar Wilde’dan bir söz bu… Ama Looly ünlü olmanın bu yönünü sevmiyordu.”

“Guy Somé ülke dışında olmasa Lula’nın, Duffield’a dönmeye cesaret edemeyeceğini düşünüyor.”

Ciara kapıyı kontrol ettikten sonra alçak sesle konuşmasına devam etti. “Guy elbette öyle söyleyecektir. Looly söz konusu olduğunda aşırı koruyucuydu. Ona bayılırdı, gerçekten severdi. Evan’ın bela biri olduğuna inanırdı. Fakat dürüst olalım, gerçek Evan’ı tanımıyor. Evan hapı yutmuş bir serseri olabilir ama iyi kalplidir. Bir süre önce Leydi Bristow’u görmeye gitti. Ona neden bu şekilde kendine işkence ettiğini sordum. Ailenin ondan nefret ettiğini biliyorsundur. Bana ne dedi biliyor musun? Ölmesine benim kadar üzülen biriyle konuşmak istiyorum. Sence de çok acıklı değil mi?”

Strike hafifçe öksürdü.

“Basın Evan’ın peşindeydi, hiç adil değil. Onun da eli kolu bağlı.”

“Duffield, Lula öldüğü gece senin evine mi geldi?”

“Ah evet, işte sana güzel bir örnek!” dedi Ciara canından bezmişçesine. “Sevişiyormuşuz gibi yazdılar. Oysa parası yokmuş ve şoförü ortadan kaybolmuş. O da bende kalabilmek için Londra’yı baştan sona yürümüş. Kanepede uyudu. Haberi birlikte aldık.” Sigarasını dolgun dudaklarına götürüp ciğerlerini dumanla doldurdu ve bakışlarını yere çevirdi.

“Korkunçtu. Tarif etmem mümkün değil. Korkunç. Evan… Tanrım! Ve sonra,” dedi güçlükle duyulan bir fısıltıyla. “Herkes katilin o olduğunu söyledi. Tansy Chillingam kavga edildiğini duyduğunu anlatınca basın deliye döndü. Tam bir rezaletti.”

Ciara başını kaldırıp Strike’a baktı ve saçlarını kenara ittirdi. Tavandan gelen güçlü ışık kızın kusursuz kemik yapısını ortaya çıkarıyordu. “Sen Evan’la tanışmadın sanırım?”

“Hayır.”

“Tanışmak ister misin? İstersen benimle gelebilirsin. Bu gece Uzi’ye gidecekmiş.”

“Çok iyi olurdu.”

“Harika! Biraz bekle.”

Masadan inip aralık kapıdan dışarı seslendi.

“Guy, tatlım, bu gece üstümdekiyle takılabilir miyim? Uzi’ye gideceğim.”

Somé yanlarına geldi. Gözlük camlarının daha da büyük gösterdiği gözleri her zamankinden yorgundu.

“Tamam ama fotoğrafının çekildiğinden emin ol. En ufak bir zarar gelirse o cılız, beyaz poponu mahkemelerde sürüm sürüm süründürürüm.”

“Elbisene iyi bakacağım. Cormoran’ı Evan’la tanıştırmaya götürüyorum.”

Ciara sigara paketini işe gelirken giydiği giysileri tıktığı dev çantaya doldurup askısını omzuna taktı. Topuklular sayesinde boyu neredeyse dedektifinkiyle aynıydı. Somé, Strike’a bakıp gözlerini kıstı.

“O pisliğin canına oku.”

“Guy!” dedi somurtan Ciara. “Bu kadar kötü olma.”

Somé her zamanki sivri diliyle, “Arkanı kolla Bay Rokeby,” diye ekledi. “Ciara tam bir sürtüktür. Öyle değil misin tatlım? Benim gibi o da büyük sever.”

“Guy!” dedi Ciara yapay bir öfkeyle. “Haydi Cormoran, şoförüm dışarıda bekliyor.”

8

Önceden uyarıldığı için Strike şoför koltuğunda Kieran Kolovas-Jones’u görünce şaşırmadı. Kolovas-Jones kalkıp sol taraftaki yolcu kapısını açtı. Strike, arabanın içinden süzülen loş ışık sayesinde Ciara’nın yanında kimle geldiğini görünce şoförün yüzündeki ifadenin bir anlığına değiştiğini fark etti.

Strike arabanın diğer tarafından dolaşıp kendi kapısını açtı ve, “İyi akşamlar,” deyip Ciara’nın yanına oturdu.

Emniyet kemerini takan Gara, “Kieran, Cormoran’la tanışmış mıydm?” diye sordu. Elbisesi uzun bacaklarının bitimine kadar sıyrılmıştı. Strike, kızın iç çamaşırı giyip giymediğinden emin olamadı.

“Merhaba Kieran,” dedi Strike.

Şoför dikiz aynasından bakıp başını salladı ama karşılık vermedi. Strike’ın, arabada bir dedektif olmasa takınacağından şüphe duyduğu son derece profesyonel bir hava takınmıştı.

Araba kaldırımdan uzaklaştı. Gara yeniden çantasını karıştırdı, parfümünü çıkardı, yüzü ile omzunun etrafında rastgele daireler çizerek parfüm sıktı. Sonra konuşmayı kesmeden dudak parlatıcısını dudağında gezdirdi.

“Neye ihtiyacım olacak? Paraya, evet. Cormoran, bir iyilik yapıp şunu cebinde taşır mısın? Bu kocaman şeyi yanıma almayacağım.” Buruş buruş yirmiliklerden oluşan bir desteyi adama uzattı. “Çok tatlısın. Bir de telefonum. Telefonumu koyabileceğin bir cebin var mı? Ah, bu çantada da hiçbir şey bulunmuyor.”

Çantasını yere bıraktı.

“Öz babasını bulmanın Lula’nın hayali olduğunu söylediğinde…”

“Hem de nasıl! Sürekli bundan bahsederdi. Öz annesi olacak sürtük, babasının Afrikalı olduğunu söylediğinde çok heyecanlanmıştı. Guy’e sorarsan hepsi yalan, zaten kadından nefret ediyor.”

“Demek Marlene Higson’la tanıştı?”

“Ah hayır, kadının var olması fikrinden bile nefret ediyor. Looly’nin ne kadar heyecanlandığını görmüş, onu hayal kırıklığına uğramaktan korumak istemişti sadece.”

Araba karanlık sokağa saparken Strike, onu korumak isteyen ne kadar çok insan varmış, diye düşündü. Lula bu kadar kırılgan mıydı? Kolovas-Jones’un başı hareketsizdi ama gözleri sürekli gereksiz yere dikiz aynasına, Strike’ın yüzüne kayıyordu.

“Derken Looly öz babasına dair bir ipucu bulduğunu sandı fakat işe yaramadı. Çıkmaz sokakmış. Çok üzücüydü, onu bulduğunu sandı ama hayalleri paramparça oldu.”

“Bulduğu ipucu neydi?”

“Hangi üniversitede okuduğuyla ilgili bir şey. Annesinin anlattıklarından çıkarmış. Looly doğru okulu bulduğunu sandı, kayıtları araştırdı ve garip arkadaşıyla birlikte…”

“Rochelle mi?” diye araya girdi Strike. Bu sırada Mercedes, Oxford Sokağı’na saptı.

“Evet, Rochelle denen kızla. Looly onunla tedavi merkezinde tanışmış. Ezik bir tipti. Looly ona karşı akıl almaz ölçüde kibardı. Kızı alışverişe çıkarırdı. Her neyse, adamı bulamadılar. Ya okul yanlıştı ya da öyle bir şey, tam hatırlamıyorum.”

“Agyeman adında birini mi arıyordu?”

“Bana bu ismi hiç söylemedi.”

“Veya Owusu?”

Ciara güzel gözlerini şaşkınlıkla dedektife çevirdi. “Bu, Guy’nin gerçek adı!”

“Biliyorum.”

“Tanrım, hayır!”

Ciara kıkırdadı. “Guy’nin babası hiçbir zaman okumamış. Otobüs şoförüymüş. Sürekli elbiseler çizdiği için Guy’yi dövermiş. Bu yüzden Guy adını değiştirmiş.”

Araba yavaşlıyordu. Özel bir mülkü andıran yapının önünde uzun bir kuyruk vardı. Siyah kıyafetler içindeki koruma ordusu beyaz sütunlu girişin etrafına toplanmıştı.

“Paparazziler yine etrafta,” dedi ilk defa konuşan Kolovas-Jones. “Ciara, arabadan nasıl indiğine dikkat et.”

Şoför mahallinden çıkıp kızın kapısını açmaya gitti ama paparazziler çoktan sürü halinde onlara doğru koşmaya başlamıştı. Hep birlikte hareket eden, ellerinde uzun objektifli fotoğraf makineleri olan koyu renk giysili bir tür ordu gibilerdi.

Ciara ve Strike, sıkılan kurşunlar gibi patlayıp sönen flaşlar arasında arabadan indiler. Strike’ın gözleri ani ışık patlamalarından rahatsız olmuştu. Başını öne eğdi ve içgüdüsel olarak kolunu Ciara Porter’ın nazik koluna dolayıp onu korumaya çalışarak paparazzilerden kurtulmak anlamına gelen siyah kapılara götürdü. Önüne geldiklerinde kapılar sihirliymişçesine açıldı. Kapının diğer tarafında kalan fotoğrafçı ordusu bağırıp çağırıyor, bu kadar kolay kurtuldukları için veryansın ediyor, heyecan dolu çığlıklar atıyordu. Derken flaş sağanağı sona erdi. Artık içeridelerdi. Dışarıdaki gürültünün yerini elektronik müzik ve ısrarlı bas notaları almıştı.

“Vay be, kapıyı tutturmana inanamıyorum!” dedi Ciara. “Ne zaman flaşlardan korunmak için başım önde koşsam korumalara çarparım. Beni kolumdan tutup içeri çekmeleri gerekir.”

Strike’ın gözlerinde hâlâ flaşlar çakıyordu. Genç kadının kolunu bıraktı. Manken öylesine beyazdı ki kulübün karardığında gece lambası gibi parlıyordu. Peşlerinde en az bir düzine insanla bara doğru ilerlediler.

“Haydi!” dedi Ciara. Uzun parmaklı, yumuşacık elini uzatıp adamın elini tuttu ve onu peşi sıra sürükledi.

Tıka basa dolu olan kulübün içinden geçerlerken insanlar dönüp onlara baktı. İkisi de kulüptekilerin çoğundan uzundu. Strike, duvarlara iki tarafı cam akvaryumlar yerleştirildiğini görebiliyordu. İçlerindeyse balık değil, annesinin lav lambalarını andıran renkli baloncuklar vardı. Duvar diplerine siyah deri koltuklar yerleştirilmiş ve daha ileriye, dans pistinin etrafına masalar konmuştu. Dikkatlice yerleştirilmiş aynalar yüzünden kulübün büyüklüğünü kestirmek zordu. Aynalardan birinin önünden geçerken Strike, Ciara denilen gümüş rengi melekle yan yana nasıl göründüklerine baktı. Müzik bütün vücudunu sarmıştı. Kafası ve vücudu zonkluyordu. İnsanların arasından geçmeye çalıştıkları sırada dans pisti öylesine kalabalıktı ki hareket edebilmeleri bile mucizeydi.

Önünde, Ciara’ya sırıtan kel bir korumanın durduğu izolasyonlu bir kapıya ulaştılar. Ağzı kulaklarına varan adamın iki altın dişi ortaya çıkmıştı. Gizli girişin kapısını ittirip girmelerine izin verdi.

Daha sessiz olmakla beraber tenha denemeyecek bar alanı, anlaşılan ünlülere ve arkadaşlarına ayrılmıştı. Strike mini etekli televizyon sunucusunu, pembe dizi oyuncusunu, cinsel maceralarıyla adı çıkmış bir komedyeni ve uzak köşede Evan Duffield’ı gördü.

Genç adam boynuna kurukafa desenli bir fular bağlamış ve dar, siyah bir kot giymişti. Kollarını dik açı oluşturacak şekilde iki tarafa atmış, deri koltukların birleştiği köşeye kurulmuştu. Büyük bir kısmı kadın olan eşlikçileri ise iki tarafına doluşmuştu. Normalde koyu renk olan saçları sarıya boyanmıştı. Elmacık kemikleri çıkık ve teni solgundu. Parlak, mavi gözlerinin etrafında mor halkalar vardı.

Duffield’ın olduğu gruptan yayılan elektrik bütün kulübü etkiliyordu. Strike, diğer müşterilerin kaçamak bakışlarında ve grupla aralarına koydukları mesafede genç adamdan yayılan çekim gücünün izlerini görebiliyordu. Evan Duffield’e geri kalan herkesten daha geniş bir yörünge bahşedilmişti. Duffield ve ona eşlik edenlerin hiçbir şeyin farkında değilmiş gibi davranmaları profesyonel bir gösteriden ibaretti. Strike o aldırışsızlığın ne kadar sahte olduğunu bir bakışta çözdü. Hepsinde yırtıcı kuşlara özgü bir kibir ve kapana kısılmış hayvanların gerilimi vardı. Ünlülerin kendi içlerindeki besin zincirinde takip edilenler ve avlananlar büyük canavarlardı. Onlar da paylarına düşeni bol bol alıyorlardı.

Duffield seksi bir kumralla sohbet ediyordu. Kız neredeyse oğlanın ağzının içine düşecekti. Ciara ve Strike onlara doğru ilerlediler. Dedektif, Duffield’ın kumrala fark ettirmeden bardakileri incelediğini ve mekânın kendisine ne gibi seçenekler sunduğunu tarttığını fark etti.

Geldiklerini gördüğünde de, “Ciara!” diye seslendi.

Duffield ayağa fırladığında kumral kız canının sıkıldığını saklamadı. Genç adam inceydi ama kasları yerindeydi. Masanın arkasından çıkıp topuklularla kendisinden sekiz santim uzun olan Ciara’yı kucakladı ve Ciara da onu kucaklayabilmek için Strike’ın elini bıraktı. Birkaç saniye için spot ışıkları onlara dönmüştü. Bütün bar bu manzarayı izliyordu. Sonra kendilerine gelip sohbetlerine ve içkilerine döndüler.

“Evan, bu Cormoran Strike,” dedi Ciara. Dudaklarını Dufifield’ın kulağına yaklaştırdı ve Strike söyleneni duymasa da dudak hareketlerinden ne dediğini anladı. “Jonny Rokeby’nin oğlu!”

“Nasılsın ahbap?” diyen Duffield elini uzattığında Strike kendisine uzatılan eli karşılıksız bırakmadı.

Strike’ın karşılaştığı diğer çapkın tayfası gibi Duffield’ın sesi ve tavırları da biraz efemineydi. Belki de bu tür erkekler sürekli kadınlarla vakit geçire geçire daha kibar hareketleri benimsiyor veya bunu avlarının kalkanları indirmesini sağlamak için bir yöntem olarak kullanıyorlardı. Duffield elinin bir hareketiyle yanında oturanlara Ciara’ya yer açmalarını işaret etti. Kumral kız büyük hayal kırıklığına uğramıştı. Strike’a da hem kendine bir tabure bulup masaya sürüklemek hem de Ciara’ya ne içmek istediğini sormak düştü.

“Hımm, benim için bir Boozy-Uzi,” dedi genç kadın. “Lütfen benim paramdan harca tatlım.”

Mankenin kokteylinden Pemod[9] kokuları geliyordu. Strike kendine yalnızca su aldı. Ciara ve Duffield artık neredeyse burun burunaydı; sohbet ediyorlardı. Strike içkileri bıraktığında Duffield bakışlarını ona çevirdi.

“Eee, ne iş yapıyorsun Cormoran? Müzik sektöründe misin?”

“Hayır,” dedi Strike. “Dedektifim.”

“Haydi ya!” dedi Duffield. “Bu sefer kimi öldürmüşüm?”

Etrafını saran insanlar temkinli veya gergin gülümsemelerle karşılık verdi ama Ciara onu azarladı: “Komik değil Evan.”

“Espri yapmıyorum Ciara. Yaparsam anlarsın. Çünkü komik olacaktır.”

Kumral kız kıkırdadı.

Duffield de, “Espri yapmıyorum dedim,” diye çıkıştı.

Bunun üzerine kız tokat yemişe döndü. Grubun kalanı o sıkış tıkış alanda bile Duffield’dan belirgin ölçüde uzaklaştı ve geçici bir süre için Ciara, Strike ve Duffield’ı baş başa bırakıp kendi sohbetlerine daldılar.

Ciara, “Evan, hiç kibar değildin,” dedi ama sözleri iğneleyici değil şefkatliydi. Strike, mankenin kumral kıza attığı bakışlarda merhamete yer olmadığını görüyordu.

Duffield parmaklarıyla masanın kenarında ritim tutuyordu.

“Söylesene Cormoran, ne tür bir dedektifsin?”

“Özel dedektif.”

“Evan, hayatım, Cormoran’ı Looly’nin ağabeyi tutmuş…” Barda veya pistte olan bir şeyler Duffield’ın dikkatini çekmiş olacaktı ki ayağa fırlayıp kalabalığın içinde kayboldu.

“Dikkatini verme konusunda sıkıntı yaşar,” diye onun adına özür diledi Ciara. Dedektif boş mojito kadehine sarılmış kumralı işaret ettiğinde, “Ayrıca Lula yüzünden hâlâ kötü durumda,” diye ısrar etti. “Gerçekten ceketine bir şey dökülmüş,” dedikten sonra da öne eğilip Strike’ın pizza kırıntıları olduğunu düşündüğü şeyleri silkeledi. Mankenin parfümünün tatlı, baharatlı kokusu yeniden Strike’ın burnuna gelmişti. Elbisesinde kullanılan gümüş rengi malzeme o kadar sertti ki vücuduna oturmak bir yana bazen bir zırh gibi kadının vücudundan uzaklaşarak küçük, beyaz memelerini ortaya çıkarıyordu.

“Kullandığın parfüm ne?”

Manken, bileğini Strike’ın burnuna uzattı.

“Guy’nin yeni parfümü,” dedi. “Adı Eprize. Fransızcada ‘tutkun’ demekmiş, biliyor muydun?”

“Evet.”

Duffield elinde içkiyle kalabalığı yara yara, çekimine kapılan insanların bakışlarına aldırmaksızın yanlarına döndü. Daracık kotun içindeki bacakları çöp kadar inceydi ve gözlerinin altındaki morluklarla kötü yola sapmış bir Pierrot’yu[10] andırıyordu.

Duffield yerine oturduğunda, “Evan, tatlım…” dedi Ciara. “Cormoran’ı araştırması…”

“İlk söylediğinde seni duydu,” diye araya girdi Strike. “Tekrarlamaya gerek yok.”

Rol kesmekten hoşlanan Duffield bunu da duymuştu. İçkisini içip yanlarındaki gruba laf attı. Ciara kokteylini yudumlayıp Duffield’ı dürttü.

“Film nasıl gidiyor tatlım?”

“Harika. İntihar eğilimli bir uyuşturucu satıcısını oynuyorum. Bana fazla uzak bir rol sayılmaz.”

Duffield dışında herkes gülümsedi. O ise parmaklarıyla masada ritim tutmayı sürdürdü. Bacağı da sürekli titriyordu. Ardından masadakilere, “Sıkıldım,” dedi.

Gözlerini kısmış kapıya bakıyor, ona hayran olan grup üyeleri de adamın her hareketini büyük bir dikkatle izliyordu. Strike, kızların her birinin bardan çıkarken onunla birlikte gitmek istediğini aklından geçirdi.

Duffield bakışlarını Ciara’dan uzaklaştırıp Strike’a kaydırdı.

“Bana gelmek ister misiniz?”

Ciara, “Süper fikir!” diye bağırdı ve kumral kıza tilkilerinki gibi bir zafer bakışı fırlatıp içkisini bir dikişte bitirdi.

VIP bölümünden çıktıklarında iki sarhoş kız Duffield’a koştu ve biri bluzunu çıkarıp memelerini imzalaması için yalvardı.

“Saçmalama tatlım,” diyen Duffield kızı ittirip geçti. Ardından Ciara’ya, “Araban burada mı Cici?” diye seslendi. Bağırışlara ve parmaklarıyla kendisini işaret eden insanlara aldırmaksızın kalabalığı yararak ilerliyordu.

Ciara, “Evet tatlım,” diye bağırdı. “Şoförü arıyorum şimdi. Cormoran, hayatım telefonum sende mi?”

Strike, dışarıdaki paparazzilerin Ciara ile Duffield’ın birlikte çıktıklarını görünce ne düşüneceklerini merak etti. Manken bağıra çağıra iPhone’uyla konuşuyordu. Kapıya ulaştılar. “Bekleyin, arabayı yanaştırınca mesaj atacak,” dedi Ciara.

Hem Ciara hem de Duffield biraz gergindi. Ringe girmeye hazırlanan rakip boksörler gibi kendilerinin ve etrafta olup bitenlerin bilincinde görünüyorlardı. Derken Ciara’nın telefonu titredi.

“Tamam, gelmiş.”

Strike, Duffield ile mankenin önden çıkması için geri çekildi. Duffield kör edici flaşlar eşliğinde arabanın diğer tarafından dolaştı, Ciara ise Kolovas-Jones’un açtığı kapıdan girip arka koltuğa oturdu. Strike ön taraftaki yolcu koltuğuna yönelmişti. Kapıyı çarparak kapattığında kapının açılmasını fırsat bilip fotoğraf çekmeye çalışan iki gazeteci sıçrayarak geri çekildi.

Kolovas-Jones’un arabaya dönmesi her nedense gereğinden uzun sürmüştü. Strike, Mercedes’in içinde kendini test tüpüne konmuş gibi hissediyordu. Hem kapalıydı hem de her geçen saniye artan flaş yağmuruna maruz kalıyorlardı. Objektifler camlara dayanmış, hiç de arkadaş canlısı olmayan yüzler karanlığın içinden onları görebilmek umuduyla camlara yapışmıştı. Yanıp sönen ışık patlamalarının ötesindeyse sadece silueti seçilen meraklı ve heyecanlı bir kalabalık vardı.

Strike, motorun ısınmasını bekleyen Kolovas-Jones’a, “Bas, durma da bas şu gaza!” diye bağırdı. Yolu tıkayan paparazziler iki yana kaçışırken bile fotoğraf çekmeye çalışıyorlardı.

Araba kalabalığı hızla geride bırakırken Duffield, “Güle güle pislikler!” dedi. Ancak fotoğrafçılar onları bu kadar kolay bırakmazdı. Bir süre daha aracın sağında ve solunda koştular. İki tarafta flaşlar patlayıp söndü ve Strike’ın bütün vücudu ter içinde kaldı. Aniden aklına sarsılarak giden Viking arabanın içindeki hali geldi. Toprak yolda ilerledikleri o gün, çatapatlarınkini andıran sesler Afganistan’da gökyüzünü kaplamıştı. Strike başını çevirdiğinde bir gencin, elinden tuttuğu oğlan çocuğunu sürükleyerek yolun kenarında koştuğunu görmüştü. Tamamen reflekslerine dayanarak frene bas diye bağırmış, eğilip iki gün önce baba olan Anstis’i kavramıştı. Adam şoför koltuğunun tam arkasında oturuyordu ve son hatırladığı Anstis’in itiraz etmek için bir şeyler söylediğiydi. Ardından arka kapıya çarpmış ve buna metalik bir gümbürtü eşlik etmişti. Viking kulakları sağır eden patlamayla paramparça olurken dünya acı ve dehşet dalgasının içinde kaybolup gitmişti.

Mercedes köşeyi dönüp neredeyse kimsenin olmadığı bir yola saptı. Strike bütün vücudunun o ana kadar kasıldığını ve kesilen bacağına şiddetli bir ağrı saplandığını fark etti. Dikiz aynasına baktığında peşlerine takılan iki motosikleti gördü. İlk aklına gelen Prenses Diana ve Paris’teki yer altı geçidiydi. Sonra Lula Landry’nin cesedini taşıyan ambulansı ve geçip giderken karartılmış camlara yaslanan objektifleri düşündü. Araba karanlık sokaklardan geçerken Strike’ın aklına doluşan düşünceler bunlardı.

Duffield bir sigara yaktı. Strike göz ucuyla dikiz aynasından arkaya bakan Kolovas-Jones’un kaşlarının çatıklığını gördü ama şoför sesini çıkarmadı. Bir iki saniye sonra Ciara, Duffield’a bir şeyler fısıldadı. Strike kendi adını duyar gibi oldu.

Beş dakika sonra başka bir sokağın köşesini dönüp yine siyahlara bürünmüş paparazzilerden oluşan bir grupla karşılaştılar. Gazeteciler araba karşılarında belirdiği an onlara doğru koşup flaşları patlatmaya başladı. Motosikletler de arkadan onları sıkıştırıyordu. Strike dört adamın, arabanın kapılarının açıldığı anı yakalayabilmek için koştuklarını gördü. Vücudu adrenalinle doldu. Strike öfke içinde arabadan fırladığını, yumruklarını savurduğunu, sahipleri ayaklar altında ezilirken pahalı fotoğraf makinelerini asfalta çarpıp kırdığını hayal etti. Duffield elini kapının koluna yaslarken Strike’ın aklından geçenleri okumuşçasına, “Haydi şu ışıkları söndür Cormoran, sen belli ki bu iş için yaratılmışsın.”

Açılan kapılar, gece havası ve insanı daha da delirten flaşlarla birlikte boğayı andıran Strike başını öne eğmiş, hızlı adımlarla yürüyordu. Gözlerini de flaşlardan etkilendiğini belli etmemeye çalışan Ciara’nın tıkırdayan topuklarına dikmişti. Üç basamağı koşarak çıktılar. Strike arkadan geldiği için binanın kapısını fotoğrafçıların suratına çarpan da o oldu.

Avlanma deneyimi bir anlığına da olsa Strike’a diğer ikisi müttefikleriymiş gibi hissettirdi. Kötü aydınlatılmış küçük lobi samimi ve güvenli görünüyordu. Kapının diğer tarafında bağırıp duran ve rahat rahat küfreden paparazziler bir binayı kuşatan askerleri andırıyordu. Duffield dairesinin kapısının önündeydi ve elindeki bir dizi anahtarla kilidi açmaya uğraşıyordu.

Bu sırada, “Yalnızca birkaç haftadır burada oturuyorum,” diye açıkladı. Eşikten geçer geçmez ceketinden kurtulup kapının önüne fırlattı ve dar kalçalarını Guy Somé’ye kıyasla ölçülü bir şekilde sallayarak onları salona aldı.

Gri ve siyah renklerde dekore edilmiş hoş salon oraya buraya saçılmış eşyalar yüzünden bütün zarafetinden yoksun kalmıştı ve içeriye sigara, esrar ve alkol kokuları sinmişti. Strike’ın aklına çocukluğu geldi.

“Çişim var,” diyen Duffield gitmeden önce başparmağıyla diğer odayı işaret etti. “İçkiler mutfakta Cici.”

Strike’a gülümseyen manken, Duffield’ın işaret ettiği kapıdan içeri girdi.

Strike, mükemmel zevki olan bir anne babanın ergenlik çağındaki çocuklarına emanet ettikleri evleri anımsatan odayı inceledi. Her yer çöp içindeydi. Üzerine bir şeyler karalanmış nota kâğıtları salonu işgal etmişti. Üç gitar duvara yaslanmış, siyah beyaz koltuklar televizyona bakacak şekilde ortadaki cam sehpanın etrafına dizilmişti. Çöpler sehpadan siyah halıya taşmıştı. Kalın, gri perdeler kapalıydı ama geniş pencerelerin diğer tarafındaki sokak lambasının altında nöbet tutan fotoğrafçıların siluetleri seçiliyordu.

Duffield fermuarını çekerek odaya döndü. Strike’la baş başa kaldıklarını fark edince dudaklarından gergin bir kahkaha döküldü.

“Kendi evindeymişsin gibi davran iri dostum. Senin ihtiyarı tanırım!”

Strike küp şeklindeki yumuşak koltuklardan birine otururken, “Öyle mi?” dedi.

“Evet birkaç kere karşılaştık,” dedi Duffield. “Sağlam heriftir.”

Gitarlardan birini aldı, kafasına göre bir melodi çalmaya başladı, sonra da yapmasa daha iyi olacağına karar verip enstrümanı yeniden duvara yasladı.

Ciara elinde bir şişe şarap ve üç kadehle geri geldi.

“Temizlikçi bulamadın mı tatlım?” diye sordu Duffield’ı azarlamasına.

“Sonuncusu da pes edip kaçtı,” dedi Duffield. Sandalyenin üstünden atladı ve bacaklarını iki yana açarak ters çevirdiği sandalyeye oturdu. “Midesi kaldırmadı.”

Strike, Ciara’nın şişeyi ve kadehleri bırakabilmesi için sehpada yer açtı.

“Mo Innes’in yanına taşındığını sanıyordum,” dedi Ciara şarapları doldururken.

“Yürümedi,” dedi Duffield. Sehpanın üstündeki eşya yığınının arasında sigara aradı. “Sevgili Freddie bir aylığına bu daireyi bana kiraladı. Pinewood’a giderken kalabileceğim. Eski mekânlarımdan uzak durmamı istiyor.”

İpe dizilmiş boncukları andıran taşların, kenarları köşeleri yırtılmış sayısız boş sigara paketinin, biri işlemeli üç Zippo çakmağın, Rizla sigara kâğıdının, hiçbir elektronik alete bağlanmayan birbirine dolanmış kabloların, bir deste iskambil kâğıdının, leke içindeki iğrenç bir mendilin, buruşturulup atılmış saman kâğıdın, kapağında Duffield’ın asık suratlı siyah beyaz fotoğrafının yer aldığı müzik dergisinin, açılmış ve açılmamış mektupların, fırlatılıp atılmış siyah deri eldivenlerin, bir sürü bozuk paranın ve bu çöplerle kıyaslandığında temiz görünen porselen kül tablasında duran küçücük gümüş tabanca şeklindeki tek kol düğmesinin üstünde kirli parmaklarını gezdirdi. Sonunda kanepenin altında bir paket Gitanes buldu, bir sigara yaktı ve dumanını tavana üfledi. Ardından iki erkeği göreceği kanepeye yerleşip şarabını yudumlamaya başlayan Ciara’ya döndü.

Fotoğrafçıların perdelere düşen gölgelerini işaret ederek, “Birbirimizi becerdiğimizi söyleyecekler Cici,” dedi.

Ciara göz ucuyla uzun uzun Strike’ı süzerken, “Ya Cormoran?” diye sordu. “Üçlü mü yapacakmışız?”

Kıstığı gözleriyle Strike’ı şöyle bir tartan Duffield, “O korumamız,” dedi. “Boksöre veya sokak dövüşçülerine benziyor, baksana. Sıkı bir içki ister misin Cormoran?”

“Hayır teşekkürler.”

“Ne o, Adsız Alkolikler grubundan mısın yoksa görev başında mısm?”

“Çalışıyorum.”

Duffield’ın suratı asıldı. Gergin görünüyordu. Strike’a sert bakışlar fırlatıyor, parmaklarıyla masanın canımda ritim tutuyordu. Ciara, Leydi Bristow’u tekrar ziyaret edip etmediğini sorduğunda ortaya bir konu atıldığı için rahatlamış göründü.

“Kesinlikle hayır. Bir defa yetti. Tam bir rezaletti. Zavallı… ölüm döşeğinde.”

“Yine de onu ziyarete gitmen büyük kibarlıktı Evan.”

Strike, genç kadının Duffield’ı iyi biriymiş gibi göstermek için çaba harcadığını sezmişti. “Lula’nın annesini iyi tanır miydin?” diye sordu Duffield’a.

“Hayır. Onunla Lu ölmeden önce bir kez karşılaşmıştım. Beni onaylamazdı. Lu’nun ailesindekilerin hiçbiri beni onaylamaz,” dedi kıpırdanarak. “Bilmem ki… Yalnızca Lula’nın ölümünü gerçekten umursayan biriyle konuşmak istemiştim.”

“Evan!” Ciara somurttu. “Özür dilerim ama ben de umursuyorum!”

“Evet, eh…”

Her zamanki efemine, kıvrak edasıyla ayaklarını kaldırıp ana rahmindeki bir bebek gibi koltuğa sığındı. Ciğerlerini sigarasından çektiği dumanlarla dolduruyordu. Arka tarafındaki masada Lula Landry’yle yaptıkları moda çekiminden kalma fotoğraflar vardı. Setteki sahte ağaçların önünde güreşiyor gibi yapmışlardı. Lula yerlere kadar uzanan kırmızı bir elbise, Duffield ise şık bir siyah takım giymişti. Tüylü kurt maskesi de yüzünü ortaya çıkaracak şekilde yukarı kaydırılmıştı.

“Acaba nalları diksem annem ne derdi?” diye tekrar konuşmaya başladı ve Strike’a, “Ailem bana karşı uzaklaştırma emri çıkardı da…” diye açıklama yaptı.

“Aslında bu o pislik babamın fikriydi. Yıllar önce televizyonlarını çaldığım için… Ayrıca biliyor musun?” diye sordu Ciara’yı görebilmek için boynunu arkaya devirirken. “Beş hafta iki gündür temizim.”

“Harika bir haber bu tatlım! Muhteşem!”

“Evet,” dedi Duffield. Oturuşunu düzeltti. “Bana soru sormayacak mıydın? Lu’nun öldürülmesini araştırıyorum dememiş miydin?”

Parmaklarının titrek hali cesur çıkışının etkisini azaltmıştı. Dizleri tıpkı John Bristow’unkiler gibi aşağı yukarı titreşip duruyordu.

“Cinayet olduğunu mu düşünüyorsun?” diye sordu Strike.

“Hayır.” Duffield sigarasından bir nefes aldı. “Evet. Belki. Bilmiyorum. Cinayet kulağa intihardan daha mantklı geliyor. Lula bana bir not bırakmadan intihar etmezdi. İntihar mektubunun ortaya çıkmasını bekledim, bilirsin. O zaman gerçek olduğunu anlayacaktım. Şimdi gerçek gelmiyor. Cenazeyi bile hatırlamıyorum. Uçuyordum. O kadar uyuşturucu almıştım ki zor yürüyordum. Sanırım cenazeyi hatırlayabilsem ölümünü sindirmem kolaylaşırdı.”

Sigarayı dudaklarının arasına sıkıştırıp parmaklarıyla masanın kenarında ritim tutmaya başladı. Bir süre sonra Strike’ın ses çıkarmadan kendini gözlemlemesinden rahatsız olmuş olacak ki şöyle sordu: “Ne soracaksan sor. Hem seni kim tuttu?”

“Lula’nın ağabeyi John.”

Duffield ritim tutmayı bıraktı. “O para delisi züppe pezevenk mi?”

“Para delisi mi?”

“Lula’nın kahrolası parasını neye harcadığına kafayı takmıştı. Onu ilgilendirirmiş gibi… Zenginler kendileri dışındaki herkesin beleşçi olduğunu düşünür, bilmez misin? Lula’nın uyuz ailesi benim servet avcısı olduğuma karar vermişti ve benimle o kadar uğraştılar ki!” Parmağını şakağına götürüp deliyormuş gibi yaptı. “Bir süre sonra Lu’nun kafasına da şüphe tohumları ektiler.”

Masadaki Zippo’yu alıp yakmayı denedi ve uzunca bir süre uğraştı. Duffield konuşurken Strike belirip kaybolan mavi kıvılcımları seyretti.

“Herhalde Lula’nın kendisi gibi zengin bir muhasebeciyle daha mutlu olacağını sanıyordu.”

“Bristow bir avukat.”

“Neyse ne! Ne fark eder ki. Bütün mesele zenginlerin parayı zenginler arasında tutmak istemesi. Adama babasından dağ gibi bir miras kalmış, kız kardeşinin kendi parasıyla ne yaptığı onu ne ilgilendirir?”

“Kardeşinin neleri almasına itiraz ediyordu? Özel bir şey var mıydı?”

“Bana aldığı her şey. Kahrolası annesi de aynıydı. Paralarını onlar için harcadığı sürece ne aldığı önemsizdi. Yeter ki para aile içinde kalsın. L, hepsinin en fazla paralı askerler kadar ahlaklı olduklarını bilirdi ama sözleri yine de onu etkiliyordu. Kafasına garip fikirler sokuyorlardı.”

Yakamadığı Zippo’yu masaya bırakıp yine dizlerini göğsüne çekti ve kaygılı, turkuaz rengi gözleriyle Strike’a baktı.

“Söylesene, müşterin hâlâ onu benim öldürdüğümü mü düşünüyor?”

“Hayır, öyle olduğunu sanmıyorum,” dedi Strike.

“Öyleyse at gözlüğüyle bakmaktan vazgeçmiş. Çünkü son duyduğumda, intihar olduğuna karar verilmeden önce herkese katilin ben olduğumu söylüyordu. Neyse ki çelik gibi sağlam bir şahidim var. Bu yüzden canı cehenneme! Hepsinin… Hepsinin canları cehenneme!”

Duffield’ın huzuru iyice kaçmış, sinirleri gerilmişti. Ayağa fırladı, neredeyse hiç dokunmadığı bardağına şarap ekledi ve bir sigara daha yaktı.

“Lula’nın öldüğü günle ilgili bana neler anlatabilirsin?” diye sordu Strike.

“Gece demek istedin herhalde.”

“Gündüz yaşananlar da önemli olabilir. Açıklığa kavuşmasını istediğim detaylar var.”

“Öyle mi? Sor bakalım.”

Duffield koltuğuna dönüp yeniden dizlerini göğsüne çekti.

“Lula öğle saatlerinden altıya kadar sürekli seni aramış ama telefona çıkmamışsın.”

“Çıkmadım,” dedi Duffield. Çocuklar gibi kotunun dizindeki delikle oynuyordu. “Meşguldüm. Bir bestem üzerinde çalışıyordum. İşin başından kalkmadım. İlhamı kaçırmak istemedim.”

“Yani seni aradığını bilmiyordun?”

“Biliyordum. Telefonun ekranında numarası çıktı.” Burnunu ovalayıp ayaklarını sehpaya uzattı ve kollarını kavuşturdu. “Ona ufak bir ders vermek istedim. Biraz meraklansın diye.”

“Niye bir derse ihtiyacı olduğunu düşündün?”

“O salak rapçi yüzünden. O adam binasında kalacağı zaman yanıma taşınmasını istemiştim. ‘Budalalık etme bana güvenmiyor musun?’ dedi bana.”

Lula’nın sesini ve yüz ifadesini taklit edişi son derece abartılı bir kız taklidiydi. “Ona asıl sen budalalık etme, dedim. Endişelenmeme gerek olmadığını göstermek istiyorsa gelip benimle kalmalıydı. Ama kalmadı. Ben de bu oyunu iki kişi de oynayabilir tatlım, diye düşündüm. Bakalım hoşuna gidecek mi? Ellie Carreira’yı bize çağırdım, birlikte bestelerim üzerinde çalıştık. Ardından Ellie’yi alıp Uzi’ye gittim. Lu’nun ağzını açmaya hakkı yoktu. Tıpkı o ve rapçi gangster gibi… Sadece iş, sadece şarkı yazıyoruz, sadece arkadaşız.”

“Deeby Macc ile Lula’nın tanışmadıklarını sanıyordum.”

“Tanışmamışlardı ama adam Lu’yla ilgili niyetlerini şarkılarıyla herkese belli etmedi mi? Şarkının sözlerini duymadın mı? Lu o şarkılarla hava atıp duruyordu.”

Ciara, “Sen onun tırnağı bile olamazsın…” diye şarkıdan alıntı yaptı ancak Dufiield’ın ters ters baktığını görünce sustu.

“Telesekretere mesaj bırakmış mı?”

“Evet, bir iki mesaj bırakmıştı. Evan, lütfen beni ara. Acil. Telefonda söylemek istemiyorum. Ne yapmak istediğimi öğrenmeyi kafaya taktığında hep acil bir durum olduğunu söylerdi. Öfkeli olduğumu biliyordu. Ellie’yi aramamdan korkuyordu. Ellie’ye kafayı takmıştı çünkü geçmişte yattığımızı biliyordu.”

“Bıraktığı mesajda acil olduğunu ama telefonda konuşmak istemediğini mi söylemiş?”

“Evet ama bu onu aramamı sağlamak için yaptığı bir numaraydı. Ufak oyunlarından biri. Lu bazen çok kıskanç olabiliyordu. Ayrıca insanı manipüle etmekte ustadır.”

“Aynı gün neden hiç durmadan dayısını da aradığını biliyor musun?”

“Ne dayısı?”

“Adı Tony Landry. Avukat.”

“O mu? Onu hayatta aramazdı, ondan ağabeyinden bile fazla nefret ederdi.”

“Seni aradığı sıralarda üst üste onu da aramış. Aynı mesajı bırakmış.”

Duffield pis tırnaklarıyla kirli çenesini kaşıyıp Strike’a baktı.

“Ne olduğunu bilmiyorum. Belki annesiyle ilgili bir durumdur. Yaşlı Leydi B hastaneye falan kaldırılmıştır.”

“O sabah seninle ve dayısıyla ilgili veya ikinizi ilgilendirecek bir şey yaşandığına ihtimal vermiyor musun?”

“Hem beni hem kahrolası dayısını ilgilendirecek hiçbir şey olamaz,” dedi Duffield. “Adamla tanıştım. O sadece şirket hisselerinin değeriyle ilgilenir.”

“Belki Lula’yla ilgili kişisel bir durumdu…”

“Öyle olsaydı o pislik herifi aramazdı. Birbirlerini sevmezlerdi.”

“Niye böyle dedin?”

“Ben pislik babam hakkında ne hissediyorsam Lu da dayısına karşı benzer şeyler hissederdi. Onlar bizim beş para etmediğimize inanan insanlardı.”

“Bu konuyu konuştunuz mu?”

“Konuşmaz mıyız? Dayısı, Lula’nın akli dengesizliklerinin dikkat çekme girişimi olduğuna, kötü yetiştirilmesinden kaynaklandığına inanıyordu. Annesini suçlardı. Lula para kazanmaya başladığında biraz yumuşadı ama Lu eskiden ona nasıl davrandığını hiç unutmadı.”

“Uzi’de görüştüğünüzde neden seni aradığını söylemedi mi?”

“Hayır,” dedi Duffield. Bir sigara daha yaktı. “Ellie’yi yanımda görünce çılgına döndü. Bundan hiç hoşlanmamıştı. Zaten keyfi yerinde değildi, haksız mıyım?” İlk kez Ciara’ya hitaben konuşmuştu. Ciara da üzgün üzgün başını salladı.

“Benimle konuşmak istemedi,” dedi Duffiled. “Gecenin çoğunu seninle konuşarak geçirmedi mi?”

“Ama bana canını sıkan bir şeyden bahsetmedi,” dedi Ciara. “Öyle şeyler konuşmadık.”

“Birkaç kişi bana Lula’nın telefonunun dinlendiğinden bahsetti…” diye söze başladı Strike ama Duffield sözünü böldü.

“Ah evet, haftalardır dinliyorlardı. Ne zaman nerede buluşacağımızı, her şeyi biliyorlardı. Pislikler! Neler döndüğünü keşfettiğimizde telefon numaralarımızı değiştirdik ve bıraktığımız mesajlara dikkat etmeye başladık.”

“Yani Lula’nın sana söyleyeceği önemli veya üzücü bir haber varsa telefonda konuşması şaşırtıcı değildi.”

“Evet ama o kadar önemli bir haber olsa kulüpteyken bana söylerdi.”

“Ama söylemedi.”

“Söylemedi, dediğim gibi, bütün gece benimle konuşmadı.” Duffield’ın kirli sakallı çenesinin kasları gerilir gibi oldu. “Sürekli telefonuna bakıyordu. Neyi hedeflediğini biliyordum. Beni kıskandırmaya çalışıyordu. Eve dönüp pislik Deeby Macc’le tanışmak için sabırsızlandığını ima ediyordu. Ellie tuvalete gidene kadar bekledi ve sonra kalktı. Kulüpten ayrılacağını söylemek için yanına geldi ve ben de bileziğimi, bağlılık törenimizde ona verdiğim hediyeyi geri vermesini istedim. Çıkarıp herkesin gözü önünde masaya fırlattı. Ben de bileziği alıp havaya kaldırdım ve, ‘İsteyen var mı, teklifleri alalım,’ dedim. O da öfkeyle dışarı çıktı.” Duffield sanki Lula üç ay önce ölmemiş de her şey bir gün önce yaşanmış, hâlâ barışma ihtimalleri varmış gibi konuşuyordu.

“Onu engellemeyi denemişsin, yanlış mı biliyorum?” diye sordu Strike.

Duffield’ın gözleri kısıldı. “Engellemek mi?”

“Görgü tanıklarına göre onu kolundan tutmuşsun.”

“Öyle mi? Hiç hatırlamıyorum.”

“Ama o kendini kurtarmış, sen de geride kalmışsın. Burası doğru mu?”

“On dakika bekledim çünkü ona herkesin gözü önünde peşinden koştuğumu göstermek istemedim. Yeterince zaman geçtiğinde kulüpten çıktım ve şoförümden beni Kentigern Gardens’a götürmesini istedim.”

“Kafanda kurt maskesiyle mi?” dedi Strike.

“Evet, o bok çuvallarının beni çekmesini engellemek için.” Başıyla pencereyi işaret etti. “Ne zaman sarhoş veya öfkeli olsam fotoğraflarımı çekip satarlar. Suratımızı örtmemizden nefret ederler. O zaman parazitler gibi bizden beslenemiyorlar. Aralarından biri kurt maskemi çıkarmayı denedi ama sıkı sıkı tutuyordum. Arabaya bindim, birkaçı ben arka pencereden hareket çekerken fotoğrafımı çekti. Kentigern Gardens’ın köşesine ulaştım, her yer paparazzi kaynıyordu. Lula’nın çoktan geldiğini anladım.”

“Girişin şifresini biliyor musun?”

“Evet. On dokuz, altmış altı. Ama güvenlikçilere beni içeri bırakmamalarını söylediğini tahmin ettim. Paparazzilerin önünden geçtikten beş dakika sonra kıçıma tekme yiyip dışarı atılmayı göze alamazdım. Arabadan inmeden ona telefon açmayı denedim ancak telefona bakmadı. Herhalde Londra’dan gelen kahrolası Deeby Macc’e merhaba demek için alt kata inmişti. Ben de ağrı kesici almak için birini görmeye gittim.”

Duffield sigarasını masanın kenarındaki iskambil kâğıdında söndürdükten sonra tütün avına düştü. Sohbeti ilerletmek isteyen Strike da çarkları yağlamak için ona sigaralarından ikram etti.

“Ah, teşekkürler, teşekkürler. Evet, neyse, şoförden beni gideceğim yere götürmesini istedim ve bu söylediklerimi sonradan polise doğrulayan arkadaşımı ziyarete gittim. Tony olsa bu doğrultuda ifade veren derdi herhalde. Bir süre ortalıkta dolaştım, bunu ispatlayan kamera kayıtları da var. Ardından, bilmem ki… Üçe veya dörde doğru…”

“Dört buçukta,” dedi Ciara.

“Evet, dört buçukta Ciara’ya kapağı attım.”

Duffield sigarasını ciğerleri yettiğince emdi. Sigaranın ucunun parlamasını izledi ve sonra dumanı üflerken keyifle konuşmasına devam etti. “Bu sayede paçayı kurtarmışım, yanlış mı?”

Ancak Strike bu memnuniyeti, hoşa gidecek bir tavır olarak görmemişti.

“Lula’nın öldüğünü ne zaman öğrendin?”

Duffield yeniden bacaklarını göğsüne çekti.

“Ciara beni uyandırıp haber verdi. Bir türlü… o kadar berbat bir durumdu ki… gerçek bir kâbustu.”

Kollarını başının üstünde birleştirip tavana baktı.

“Kulaklarıma inanamıyordum. Kesinlikle inanamıyordum. Akıl alacak şey değildi.”

Strike bu kadar aldırışsızca bahsettiği ve kendi kelimelerine bakılırsa kışkırttığı, dalaştığı, âşık olduğu kızın öldüğü gerçeğinin, en nihayetinde o an Duffield’ın kafasına dank ettiğini sandı. Sanki ancak şimdi onu tamamen kaybettiğini anlıyordu. Genç kadın karla kaplı asfalta düşmüş, yere çarpıp ölmüştü ve ilişkilerinin artık onarılabilir bir yanı kalmamıştı. Bir an, bembeyaz tavana bakarken Duffield’ın yüzünde çirkin bir sırıtış belirdi. Sevinçten değil, acıdan doğan bir ifadeydi bu ve gözyaşlarını bastırabilmesinin tek yoluydu. Kollarını yavaşça önde birleştirip kafasını ellerinin arasına aldı.

Ciara şarap kadehini sert bir çınlamayla masaya bırakıp elini adamın kemikli dizine uzatırken, “Ah tatlım!” dedi.

“Duyduğum anda dağıldım,” dedi Duffield, kafasını kaldırmadan. “Canıma okudu. Onunla evlenecektim. Ona âşıktım. Lanet olsun, bundan bahsetmek istemiyorum!”

Ayağa fırlayıp burnunu çekerek ve sümüklerini koluna silerek odadan çıktı.

Ciara, Strike’a, “Sana dememiş miydim?” diye fısıldadı. “Berbat durumda.”

“Bilmem ki… bana sorarsan kendine çekidüzen vermiş. Bir aydır eroin kullanmıyormuş.”

“Evet, duydum. Yeniden dağılmasını istemem.”

“Polis onunla bundan çok daha sert konuşmuştur. İnan bana kibar davranıyorum.”

“Ancak suratındaki ifade hiç kibar değil. Gerçekten çok ciddisin, sanki Evan’ın söylediklerinin tek kelimesine inanmıyorsun.”

“Sence geri gelecek mi?”

“Elbette gelecek. Lütfen biraz daha kibar ol.”

Duffield içeri girerken Ciara çabucak eski yerine döndü. Duffield’ın suratındaki ifade ciddiydi, serseri havalarından eser kalmamıştı. Her zamanki koltuğuna geçip gözlerini Strike’a dikti.

“Sigaram bitmiş. Seninkilerden bir tane daha alabilir miyim?”

Pakette üç sigara kaldığı için biraz gönülsüzce de olsa Strike istediği sigarayı çıkarıp genç adam için yaktı.

“Sohbete devam edebilecek misin?”

“Lula hakkında mı? İstediğin kadar konuşalım ama daha ne anlatabilirim bilmiyorum.”

“Niye ayrıldınız? İlk seferini soruyorum. Uzi’deyken seni niye bıraktığını anladım.”

Göz ucuyla Ciara’nın azarlarcasına baktığını gördü. Anlaşılan bu soruyu “daha kibar” bulmamıştı.

“Bunun ölümüyle ne ilgisi var?”

“Her şey birbiriyle bağlantılıdır,” dedi Strike. “Lula’nın hayatında neler olup bittiğini çözersek belki kendini niçin öldürmüş olabileceğini anlarız.”

“Bir katil aradığını sanıyordum.”

“Gerçeği arıyorum. Evet, ilk seferinde niye ayrıldınız?”

“Bunun ne önemi var!” diye patladı Duffield. Öfkesi Strike’ın tahmin ettiği gibi şiddetli ve kısa ömürlüydü. “Balkondan atlamasını benim suçummuş gibi mi göstermeye çalışacaksın? İlk ayrılışımızla bunların nasıl bir ilgisi olabilir, seni kaz kafalı? Ölümünden iki ay önceydi, ben de kendime dedektif deyip bir sürü boktan soru sorabilirim. Eminim göt kafalı zengin bir müşteri bulduğunda sana iyi para ödüyorlardır.”

“Evan, yapma,” dedi üzülen Ciara. “Yardım etmek istediğini söyledin…”

“Evet, istiyorum. Ama sence bu adil mi?”

“Cevap vermek istemiyorsan önemli değil,” dedi Strike. “Hiçbir şeye mecbur değilsin.”

“Saklayacak bir şeyim yok ama bunlar özel konular. Uyuşturucu yüzünden ayrıldık!” diye bağırdı. “Ailesi ve arkadaşları onu benim aleyhime kışkırttıkları için ve basın yüzünden herkese güvenini kaybettiği için ayrıldık, tamam mı? Baskı yüzünden.”

Duffield titreyen ellerini kulaklarına götürüp iki taraftan kulaklarına bastırdı. Kafası mengeneye sıkıştırıyormuş gibi davranıyordu. “Baskı, lanet olası baskı! İşte ayrılma nedenimiz bu, anlıyor musun ha? Anlıyor musun?”

“O dönemde sık sık uyuşturucu alıyordun değil mi?”

“Evet.”

“Sanırım bu Lula’nın hoşuna gitmiyordu.”

“Etrafındaki insanlar ona bu durumdan hoşlanmadığını söyleyip duruyorlardı, beynini yıkıyorlardı.”

“Örneğin kim?”

“Örneğin ailesi, örneğin karı kılıklı Guy Somé! O küçük ibne!”

“Basın yüzünden kimseye güvenmediğini söylerken ne demek istedin?”

“Lanet olsun, yeterince açık değil mi? Senin ihtiyardan bu işlerin nasıl olduğunu bilmiyor musun?”

“Babamla ilgili bir halt bilmem,” dedi Strike buz gibi bir sesle.

“Eh, Lula’nın telefonunu dinliyorlardı. Bir süre sonra kendini bir garip hissedersin, hiç hayal gücün yok mu? Lula paranoyaklaşıp herkesin onunla ilgili bilgileri sattığı takıntısına kapıldı. Telefonda neler söylediğini hatırlamaya çalışıyor, hatırlayamadıklarını da gazetelere kimin sattığını bulmayı deniyordu. Anlayacağın beynine sıçmışlardı.”

“Seni hikâyelerini satmakla mı suçladı?”

Duffield, “Hayır,” diye cevabı yapıştırdı ve sonra aynı hızla kendiyle çelişti. “Evet, bazen… Buraya geldiğini nereden biliyorlarmış, ona şunu şunu dediğimi nereden bihyorlarmış… Bunların hepsi şan şöhretle gelen şeyler, alışmalısın dedim ama sefasını sürüp cefasından kaçabileceğini sanıyordu.”

“Hiçbir zaman basına bilgi sızdırmadın mı?”

Strike bu soru üzerine Ciara’nın soluklarının hızlandığını fark etti.

Gözünü dahi kırpmadan Strike’ın bakışlarına karşılık veren Duffield, “Hayır, sızdırmadım,” dedi. “Hayır. Tamam mı?”

“Ne kadar ayrı kaldınız?”

“Bir veya iki ay.”

“Ancak sonra yeniden birleştiniz değil mi? Ne zamandı, ölümünden bir hafta önce mi?”

“Evet. Mo Innes partisinde.”

“Ve kırk sekiz saat sonra Cotswolds’da, Carbury’nin evinde bir bağlılık törenini gerçekleştirdiniz?”

“Evet.”

“Törenden kimlerin haberi vardı?”

“Anlık bir karardı. Bilezikleri aldım ve yaptık. O kadar güzeldi ki dostum…”

“Gerçekten çok güzeldi,” diye tekrarladı Ciara hüzünle.

“Ama basın neler olduğunu çok çabuk öğrenmiş. Oralardakilerden biri haber uçurmuş olmalı.”

“Evet, herhalde.”

“Ne de olsa o sırada telefonlarınız dinlenmiyordu, haksız mıyım? Numaralarınızı değiştirmiştiniz.”

“Telefonların dinlenip dinlenmediğini bilemem. Onu dinleyen pisliklere soracaksın.”

“Babasının izini sürmeye çalıştığından bahsetti mi?”

“Adam çoktan ölmüştü… Ha, öz babasını mı diyorsun? Evet, onu arıyordu ama çıkmazdaydı. Annesinin kim olduğunu bilmiyordu.”

“Onu bulmaya yaklaştığıyla ilgili bir şey söyledi mi?”

“Denediğini biliyorum ama bir sonuca varamadı. Sonra tutup Afrika Araştırmaları kursuna yazılmaya karar verdi. Yeni babası canı çıkası Afrika kıtası! Bütün bunların arkasında her zamanki gibi Somé denen uyuz herif vardı, onun bok yemesiydi!”

“Ne açıdan?”

“Kızı benden uzaklaştıran her şey ona kalırsa iyiydi. Böylece birbirleriyle yakınlaşacaklardı. Lula’yı fena sahiplenirdi. Bence ona âşıktı.” Ciara’nın itiraz etmeye hazırlandığını gördüğünde de, “İbne olduğunu biliyorum,” diye ekledi.

“Ancak bir kıza deli olan ilk ibne o değil. Önüne gelen erkeği becerir ama Lula’yı gözünün önünden ayırmak istemezdi. Lula onunla görüşmeyi reddettiğinde sinir krizi geçirirdi ve Lula’nın başkaları için çalışmasından da hoşlanmazdı. Cüretkârlığımdan nefret ediyordu. Eee, ne ekersen onu biçersin seni küçük pislik! Ayrıca Lu’yu, Deeby Macc’e ayarlamaya çalışıyordu. Birbirleriyle yatmaları ihtimali onu heyecanlandırıyordu. Böylece benden de kurtulacaktı. Lula sayesinde rap yıldızıyla tanışmayı, adamın Somé tasarımı kıyafetler içinde fotoğraflanmasını istiyordu. Ne kurnazdır o Somé! Lula’yı markasını sağlamlaştırmak için kullanırdı. Onu ucuza, hatta bedavaya çalıştırmayı denerdi ve Lula maalesef buna izin verecek kadar salaktı.”

Strike masadaki siyah deri eldivenleri işaret ederek, “Şunları Somé mi verdi?” diye sordu. Bilek kısmındaki altın GS amblemini tanımıştı.

“Neyi?”

Duffield öne eğilip işaret parmağını kanca gibi kullanarak eldiveni masadan aldı ve havada sallayıp şöyle bir inceledi.

“Ah, tabii, çok haklısın. Doğrudan çöpe,” diyerek eldiveni uzak bir köşeye fırlattı. Duvarın kenarında duran gitara çarpan eldiven tellerden anlamsız bir gürültü yükselmesine neden oldu. Duffield derginin kapağındaki siyah beyaz fotoğrafı işaret ederek, “Yaptığımız çekimden kalma,” dedi. “Somé’ye kalsa günahını bile bana vermezdi. Bir sigaran daha var mı?”

“Hepsi bitti,” diye yalan söyledi Strike. “Beni neden evine davet ettiğini söyleyecek misin Evan?”

Uzun bir sessizlik oldu. Duffield, Strike’ın sigarası olmadığına inanmamıştı ve ona öfkeli bakışlar atıyordu. Ciara da onu süzüyordu, dudakları aralanmıştı. Yorgun hali bile çok çekiciydi.

“Sana anlatmak istediğim bir şey olduğu fikrine nereden kapıldın?” diye karşılık verdi Duffiled.

“Beni evine arkadaşlığımdan zevk aldığın için çağırdığını sanmıyorum.”

Duffield iğneleyici bir ses tonuyla, “Bilmem,” dedi. “Belki senin ihtiyar gibi bizi eğlendireceğini ummuşumdur.”

“Evan!” dedi Ciara öfkeyle.

“Tamam, eğer bana söyleyeceğin bir şey kalmadıysa…” Strike oturduğu yerden kalktı. Derken onu şaşırtan ve Duffield’ı açıkça rahatsız eden bir olay gerçekleşti. Ciara da boş şarap kadehini masaya koyup ayağa kalkmaya hazırlandı.

“Tamam tamam, bir şey var,” deyiverdi Duffield.

Strike geri döndü. Ciara, sigaralarından birini, yarım yamalak teşekkür eden Duffield’a fırlattı ve sonra yerine geçip gözlerini Strike’a dikti.

Strike çakmağıyla oynayan Duffield’a, “Devam et,” dedi.

“Peki, bir önemi var mı yok mu bilmiyorum. Ama bu bilgiyi nereden aldığını kimseye söylememelisin.”

“Bunun garantisini veremem,” dedi Strike.

Duffield suratını buruşturdu, dizleri yeniden aşağı yukarı oynamaya başladı ve bakışlarını yere çevirip sigarasından derin derin nefesler çekti. Strike başını o yöne çevirmese de göz ucuyla Ciara’nın konuşmaya hazırlandığını gördüğünde elini kaldırıp onu susturdu.

“Pekâlâ…” dedi Duffield. “İki gün önce Freddie Bestigui’yle öğle yemeğindeydim. Bara giderken BlackBerry’sini masada bıraktı.” Duffield oflayıp pufladı. “İşten atılmak istemiyorum,” dedi Strike’a bakarak. “O kahrolası role ihtiyacım var.”

“Devam et,” dedi Strike.

“Bir e-posta geldi. Lula’nın adını görünce okudum.”

“Tamam.”

“E-posta karısındandı. Avukatlar aracılığıyla konuşmamız gerektiğini biliyorum ama bir buçuk milyon sterlinden fazlasını gözden çıkarmazsan herkese Lula Landry öldüğünde tam olarak nerede olduğumu ve oraya nasıl gittiğimi anlatırım. Senin yüzünden pisliğe bulanmaktan bıktım. Boş bir tehdit değil bu. Polise bunları çoktan anlatmam gerekirdi, gibisinden bir şeyler yazıyordu,” dedi Duffield.

Pencerenin diğer tarafındaki paparazziler kafaya kafaya vermiş gülüyordu.

“Gerçekten işime yarayacak bir bilgi,” dedi Strike, Duffield’a. “Teşekkürler.”

“Bestigui’nin bunu benim söylediğimi bilmesini istemiyorum.”

“Adını karıştırmamın gerekeceğini sanmıyorum,” dedi tekrar ayağa kalkan Strike. “Su için teşekkürler.”

Ciara telefonunu kulağına götürüp “Bekle tatlım, ben de geliyorum,” dedi. “Kieran? Şimdi Cormoran’la çıkıyoruz.” Delikanlıya döndü. “Sonra görüşürüz Evan, tatlım.”

Eğilip genç adamı yanaklarından öptü. Koltuğundan kalkmaya yeltenen Duffield ise şaşırmış görünüyordu. “İstersen burada kalabilir…”

“Hayır tatlım, yarın öğleden sonra çekimim var, güzellik uykusuna yatmalıyım.”

Dışarı çıktıklarında Strike’ı kör eden flaşlar patladı ama paparazzilerin kafası karışmış gibiydi. Ciara’nın merdivenden inmesine yardım edip peşinden arabaya bindiğinde gazetecilerden biri Strike’a seslendi. “Sen de kimsin?”

Strike sırıtarak kapıyı bir çarpışta kapattı. Kolovas-Jones şoför koltuğuna dönmüştü. Evin önünden uzaklaştıkları sırada peşlerine takılan olmadı.

Sessizce yola devam ettikleri birkaç bloğun ardından Kolovas-Jones dikiz aynasına bakıp Ciara’ya, “Eve mi?” diye sordu.

“Evet, eve. Kieran, radyoyu açar mısın? Canım müzik dinlemek istiyor. Daha yüksek sesle hayatım. Ahh, bu şarkıya bayılıyorum.” Lady Gaga’nın Telephone şarkısı yüksek sesle çalmaya başlamıştı.

Sokak lambalarının turuncu ışığı olağanüstü güzellikteki yüzünü aydınlatırken Ciara, Strike’a döndü. Nefesi alkol, teni de tatlı baharatlı parfüm kokuyordu.

“Bana sormak istediğin başka bir şey var mı?”

“Aslında var,” dedi Strike. “Bir el çantasına neden sökülebilir gözler takılır?”

Ciara birkaç saniye dedektife baktıktan sonra keyifle kıkırdayarak omzuyla dedektifin omzunu dürttü. Büyük bir zarafet içinde vücudunu dedektifinkine yaslayıp başını omzunda dinlendirirken, “Çok komiksin,” dedi.

“İyi ama o cepler niye eklenir?”

“Çantayı kişiselleştirmek için. Onları özel yaptırabilirsin, yenilerini alıp eskileriyle değiştirebilirsin. Ayrıca bu çantadaki gibi fular kullanılmışsa boynuna asman da mümkündür. Hoş desenli ipek aksesuarlar çok yönlüdür. Boynuna astığında kenarlarındaki fermuarlar kumaşa asi bir hava verir.”

Ciara bacağını dedektifin bacağının üstüne atıp kıkırdarken Strike, “Çok ilginç,” dedi.

Ne kadar ararsan ara evde kimse yok, diyordu Lady Gaga şarkısında.

Müzik, sohbetlerinin duyulmasını engellemiş olabilirdi ama Kolovas-Jones’un gözleri trafiğin gerektirmediği sıklıkta dikiz aynasına kayıyordu. Birkaç dakika sonra Ciara, “Guy haklı, iri yarı erkekleri severim,” dedi. “Sen de çok kabasın. Odun gibisin. Bence çok seksi.”

Bir süre sonra şöyle fısıldadı. “Nerede oturuyorsun?” İpeksi, yumuşacık yanağını kediler gibi Strike’ın yanağına sürtüyordu.

“Şu sıralar ofisimde yer yatağında yatıyorum.”

Ciara yeniden kıkırdadı. Çakırkeyif olduğu aşikârdı.

“Ciddi misin?”

“Evet.”

“O zaman bana gideriz, olur mu?”

Kızın dili buz gibiydi ve tatlıydı. Ağzı da alkol tadındaydı.

Strike, Ciara’nın dudaklarından kurtulduğunda, “Babamla yattın mı?” demeyi başardı.

“Hayır… Tanrım hayır…” Yeniden kıkırdadı. “Saçını boyuyor… Yakından bakıldığında neredeyse mor… Ona pörsümüş herif derdim…”

Ve derken on dakika sonra kafasındaki bir ses, bu maceranın küçük düşmekle sonuçlanabileceği konusunda onu ikaz etti ve Strike şunu mırıldanma ihtiyacı duydu: “Tek bacağım var.”

“Saçmalama.”

“Saçmalamıyorum, bacağım Afganistan’da parçalandı…”

“Zavallı bebeğim…” diye fısıldadı Ciara. “Okşayayım da geçsin.”

“Evet, şey, tabii artık benim bacağım değil o… Ama okşamanın bir sakıncası yok.”

9

Bir önceki gün Robin hafiyelik yapmaya çıkacağını bildiğinden “sağlam pabuç” olduğunu ispatlamak için en sağlam pabucu olduğuna inandığı alçak topuklu ayakkabılarını giymiş, bugünse dünkü başarısından sonra şans getirdiğine inandığı ayakkabılar onun nezdinde Külkedisi’nin kristal pabuçlarına döndüğünden yine aynı ayakkabılarda karar kılmıştı. Keşfettiklerini Strike’a anlatmak için sabırsızlanıyordu. Güneşin yeni yeni aydınlattığı Denmark Sokağı’ndaki yıkıntıları neredeyse koşarak aşmıştı. Strike’ın iki gece önceki sarhoşluğu yüzünden aralarında gerginlik olsa bile yaptığı baş döndürücü keşifleri anlattığında ikisinin de heyecanlanacağına ve geçmişin unutulup gideceğine emindi. Fakat ikinci kata ulaştığında heyecanı kursağında kaldı. Cam kapı kilitli, ofis ise karanlık ve sessizdi.

İçeri girip günün nasıl geçtiğiyle ilgili delilleri inceledi. Strike’ın ofisinin kapısı açıktı. Strike’ın yer yatağı katlanıp kenara kaldırılmıştı. Çöpte önceki akşamdan kalma yemek artıkları yoktu. Bilgisayarın ekranı kapalı, su ısıtıcısı da buz gibiydi. Robin, Strike’ın geceyi evde (artık ofis için böyle düşünmeye alışmıştı) geçirmediği sonucuna vardı.

Mantosunu astı, ardından çantasından küçük not defterini çıkarıp bilgisayarı açtı ve birkaç dakikalık umutlu ama verimsiz bekleyişin ardından önceki gün yaptığı keşiflerin detaylarını bilgisayara aktardı. Strike’a bunları şahsen anlatacak olmanın verdiği heyecanla neredeyse gözüne uyku girmemişti. Şimdi bilgileri bilgisayara geçirmek tatsız bir sürprizdi. Gerçekten, Strike nerede kalmıştı?

Parmakları klavyede dolaşırken aklına pek hoşuna gitmeyen bir ihtimal geldi. Eski sevgilisinin nişanlandığı haberiyle yıkılan Strike gidip kadına öteki herifle evlenmemesi için yalvarmış olabilir miydi? Bütün Charing Cross Yolu boyunca Charlotte’ın Jago Ross’u sevmediğini haykırmamış mıydı? Belki de her şeye rağmen söylediği doğruydu. Belki Charlotte kendini Strike’ın kollarına atmıştı ve barışıp Charlotte’ın dört hafta önce Strike’ı dışarı attığı evde veya dairede birbirlerinin kollarında uyukluyorlardı. Robin, Lucy’nin üstü kapalı sorularını ve Charlotte hakkındaki imalarını hatırlayınca bu birleşmenin kendi iş hayatı açısından pek de iyi olmayabileceğine karar verdi. Sonra öfkeyle ne önemi var ki diye düşündü ve ondan hiç beklenmeyecek imla hataları yaparak bulduklarını bilgisayara geçirmeye başladı. Bir haftaya işten ayrılacaksın. Nedense bunu düşünmek asabını daha da bozmuştu.

Diğer bir alternatif, Strike’ın Charlotte’a gitmesi ve kadının onu geri çevirmesiydi. Bu durumda, Strike’ın şimdi nerede olabileceği, kişisel açıdan Robin’i etkilememekle beraber ona daha fazla endişe veriyordu. Acaba gözünü karartıp dışarı çıkmış ve deliler gibi kafayı çekmiş olabilir miydi? Robin’in hızlı parmakları yavaşladı ve sonra cümlenin ortasında donup kaldı. Bilgisayar koltuğunu geldiğinden beri hiç çalmayan ofis telefonuna bakacak şekilde döndürdü.

Cormoran Strike’ın neden olması gereken yerde olmadığını bilen tek kişi Cormoran Strike’tı. Belki de onu cep telefonundan aramalıydı. Peki, ya telefonu açmazsa? Polise haber vermeden önce kaç saat beklemeliydi? Matthew’u arayıp akıl danışmayı düşündüyse de bu seçeneği bir kalemde sildi.

Robin’in sarhoş Strike’ı Tottenham’dan ofise getirdiği ve eve geç saatlerde döndüğü gece Matthew’la fena bir kavgaya tutuşmuşlardı. Matthew ona fazlasıyla naif, kolayca etki altında kalan ve felaket hikâyelerine meraklı bir kadın olduğunu, Strike’ın amacına ulaşmak için duygusal şantajlara başvurarak sekreterini ucuza getirmeye çalıştığını söylemişti. Ona kalırsa Charlotte diye biri yoktu ve hepsi Robin’e duygu sömürüsü yapıp hizmetlerini ucuza kapatmak için düzenlenmiş detaylı bir plandı. O zaman Robin’in öfkesi zincirlerinden boşalmıştı. Matthew’a, “Bana şantaj yapan biri varsa o da sürekli sana destek olmak için eve ne kadar para getirmem gerektiğini hatırlatan sensin,” demişti. Nişanlısı evin masraflarına yeterince destek olmadığını ima edip duruyordu. Robin’in Strike için çalışırken mutlu olduğunu göremiyordu. Nefret edeceği bir insan kaynakları işinde çalışmaktansa şimdiki işinde kalmaktan mutlu olacağı o muhasebeci kafasından bir türlü geçmemişti. Matthew da önce ürkmüş ve sonra (Strike’ın davranışlarını eleştirme hakkını saklı tutarak) özür dileyen bir tavra bürünmüştü ama normalde uzlaşmacı ve sevgi dolu biri olan Robin, öfkesi geçmediğinden mesafeli davranmaya devam etmişti. Sonunda barışmışlardı ama bu uzlaşma Robin’in ertesi sabah düşmanca tavırlar sergilemesini engellememişti.

Şimdi sessizce ofiste öylece oturmuş telefona bakarken Matthew’a olan öfkesi Strike’a kayıyordu. Neredeydi? Ne yapıyordu? Neden Matthew’un iddia ettiği gibi sorumsuzca davranıyordu? Robin ofisteydi ve kaleyi düşmanlara karşı koruyordu. Oysa dedektif muhtemelen eski sevgilisini kovalayarak kıymetli saatler kaybetmişti. Bir de işyerlerinin zor durumda…

İşyerlerinin değil, adamın işyerinin…

O sırada merdivende ayak sesleri duyuldu ve Robin, Strike’ın aksak yürüyüşünü tanıdı. Ayak sesleri ikinci kata ulaşana kadar öfkeyle kapıya baktı. Sonra kendinden emin bir şekilde ekrana dönüp kalbinin deliler gibi çarptığını saklamak için kendini tuşlara basmaya verdi.

“Günaydın.”

“Merhaba.”

Robin yazmayı kesmeden Strike’a kaçamak bakışlar attı. Yorgun görünüyordu, tıraş olmamıştı ama giyimi her zamankinden düzgündü. Bu manzara dedektifin gidip Charlotte’la barışmayı denediği yolundaki inancını güçlendirdi. Keyfinin yerinde oluşuna bakılırsa bunu başarmıştı. Sonraki iki cümlesi yazım hatalarıyla doluydu.

Robin’in buz gibi tavrını dişlerini sıkarak belli ettiğini fark eden Strike, “Nasıl gidiyor?” diye sordu.

“İyi.”

Raporun bütün imla hatalarını düzelttikten sonra Strike’ın önüne koymayı ve sonra buz gibi bir sükûnetle işten ayrılmasıyla ilgili düzenlemeleri gündeme getirmeyi planlıyordu. Bu hafta yeni bir geçici eleman tutmasını önerebilirdi. Böylece Robin yerine geçecek kişiye ofisten ayrılmadan önce her gün neler yapması gerektiğini öğretirdi.

Sadece birkaç saat önce kötü giden şansı birden değişen ve harika saatler geçiren Strike o gün aylardır ilk kez gerçekten keyifliydi ve sekreteriyle karşılaşmayı iple çekmişti. Gece neler yaptığını anlatmaya (en azından darbe almış egosunu onaran son bölümden bahsetmeye) niyeti yoktu. Böyle konularda ağzını sıkı tutmasıyla tanınırdı. Ayrıca kafayı bulduğu gece paramparça olan patron ve çalışan ilişkisini de belli ölçülerde onarmak niyetindeydi. Buna rağmen iki gece önce yaşananlar için özür dilemeyi planlamış ve minnettarlığını dile getirmeyi düşünmüştü. Ayrıca dünkü görüşmelerinden çıkardığı ilginç sonuçları onunla paylaşmak istiyordu.

“Bir fincan çay ister misin?”

“Hayır, teşekkürler.”

Strike saatine baktı. “Yalnızca on bir dakika geciktim!”

Robin, “Ne zaman geleceğiniz size kalmış,” diyerek alenen düşmanca olan tavırlarını toparlamayı denedi. “Yani buraya ne zaman geldiğin ve ne yaptığın seni ilgilendirir.”

Strike’ın kırk sekiz saat önceki sarhoşluğu yüzünden özür dileyeceğini varsayıp verebileceği birkaç şahane ve yatıştırıcı yanıt belirlemişti. Ama şimdi onun tavırlarını affedilmeyi hak etmeyecek kadar pişmanlık yoksunu ve umursamaz buluyordu.

Isıtıcıya su koyup fincanları hazırlamakla meşgul olan Strike birkaç dakika sonra dumanları tüten bir çay fincanını Robin’in yanı başına bıraktı.

“İstemediğimi söylemiştim…”

“Söyleyeceklerimi dinlemek için bir saniyeliğine önündeki önemli işten ayrılabilir misin?”

İki parmak hareketiyle raporu kaydeden Robin, Strike’a döndü ve kollarını göğsünde kavuşturup dik dik dedektife baktı. Strike derme çatma kanepeye oturdu.

“Dünden önceki gece için özür dilemek istiyorum.”

“Gerek yok,” dedi Robin alçak ve gergin bir sesle.

“Hayır, var. Neler yaptığımı pek hatırlamıyorum. Umarım o kadar da sinir bozucu değildim. Muhtemelen neler olduğunu anlamışsındır. Eski nişanlım, eski sevgilisiyle nişanlandı. Ayrılışımızın üzerinden üç hafta bile geçmeden parmağına yeni bir yüzük taktı. Lafın gelişi böyle söylüyorum çünkü ona yüzük almamıştım, param yoktu.”

Robin, Strike’ın ses tonundan ikisinin barışmadığını anladı. Öyleyse dedektif geceyi nerede geçirmişti? Kollarını kavuşturmayı bırakıp ne yaptığını çok düşünmeden çayına uzandı.

“O gün gelip beni bulmak zorunda değildin ama muhtemelen senin sayende lağıma düşmekten veya birilerinden yumruk yemekten kurtuldum. Bu yüzden teşekkürler.”

“Hiç önemli değil,” dedi Robin.

“Ayrıca Alka-Seltzer için de teşekkürler.”

“İşe yaradı mı?” diye sordu Robin.

Strike yumruğuyla nazikçe kanepeye vurarak, “Az kalsın buna kusuyordum,” dedi. “Ama ilacın çok yardımı dokundu.”

Robin güldü. Strike o zaman ilk kez kendisi uyurken kızın kapının altından attığı notu ve burada olmayacağı için uydurduğu başarılı bahaneyi hatırladı.

“Dün neler öğrendiğini duymak için sabırsızlanıyorum,” diye yalan söyledi Strike. “Beni merakta bırakma.”

Robin’in yüzünde güller açtı. “Ben de bunun için bir rapor yazıyordum…”

“Anlatsan daha iyi, raporu sonra halledersin,” dedi Strike. Böylece kızın anlatacakları gereksiz bilgilerse onları zihninden silmesinden daha kolay olacaktı.

Hem heyecanlanan hem de biraz gerilen Robin, “Pekâlâ,” dedi. “Notta da yazdığım gibi profesör Agyeman’ı ve Oxford’daki Malmaison Oteli’ni araştırmak istediğini okumuştum.”

Strike bu hatırlatma için minnettardı çünkü akşamdan kalma haldeyken okuduğu notta neler yazdığını bir türlü hatırlayamamıştı.

“Öncelikle Russell Meydanı’ndaki SOAS’a gittim,” dedi konuşması hızlanan Robin. “Sanırım Afrika Araştırmaları derken kastettiğin orasıydı, değil mi?” diye ekledi. “Haritayı kontrol ettim. British Museum’a yürüme mesafesinde. Karalamaların anlamı bu muydu?”

Strike başını salladı.

“İçeri girip Afrika siyaseti üzerine tez yazıyormuş numarası yaptım. Profesör Agyeman hakkında bilgi istedim. Sonunda beni bir asistanla tanıştırdılar ve o da hemen her konuda bana yardımcı oldu. Gerçekten Profesör Agyeman için çalışıyormuş. Bana yazdığı kitaplarla ve özgeçmişiyle ilgili bir sürü bilgi verdi. Agyeman öğrenciyken de SOAS’ta eğitim almış.”

“Öyle mi?”

“Evet,” dedi Robin. “Adamın bir fotoğrafını bile buldum.”

Not defterinin içinden fotoğrafın fotokopisini çıkarıp Strike’a uzattı. Fotoğraftaki adam çıkık elmacık kemikli, saçlarına ak düşmüş, altın çerçeveli gözlük takan kepçe kulaklı bir zenciydi. Uzun uzun fotoğrafı inceleyen Strike’ın dudaklarından tek bir laf döküldü: “Aman Tanrım!”

Robin açıklama yapmasını bekledi.

“Aman Tanrım!” dedi Strike yeniden. “Ne zaman ölmüş?”

“Beş yıl önce. Sekreter ölümünden bahsederken çok üzüldü. Tanıdığı en zeki, en kibar, en şefkatli insanlardanmış. İnançlı bir Hıristiyanmış.”

“Ailesi var mıymış?”

“Geride dul bir eş ve oğul bırakmış.”

“Bir oğul…” diye tekrarladı Strike.

“Evet,” dedi Robin. “Oğlan ordudaymış.”

“Orduda,” dedi Strike. “Dur tahmin edeyim…”

“Afganistan’da.”

Strike ayağa kalktı ve elinde Profesör Josiah Agyeman’ın fotoğrafıyla bir aşağı bir yukarı yürümeye başladı.

“Hangi birlikte olduğunu öğrendin mi? Gerçi bir önemi yok, kolaylıkla öğrenebilirim.”

“Sordum,” dedi notlarına bakan Robin. “Ama söyleneni anlamadım. İstihkâm gibi bir şey…”

“Kraliyet İstihkâm Bölüğü mü?” diye sordu Strike. “Bu bilgiyi kontrol ederim.”

Robin’in masasının yanında durup tekrar Profesör Josiah Agyeman’ın yüzüne baktı.

Robin, “Gana kökenliymiş. Ama ölene kadar Clerkenwell’de yaşamış,” dedi.

Strike fotoğrafı kıza geri verdi.

“Fotoğrafı sakın kaybetme. Çok iyi bir iş çıkarmışsın Robin.”

Yanakları kızaran olan Robin heyecan içinde, “Hepsi bu kadar değil,” dedi. Gülümsemesini güçlükle dizginliyordu. “Öğleden sonra Oxford trenine binip Malmaison’a gittim. O otelin eskiden hapishane olduğunu biliyor muydun?”

“Gerçekten mi?” dedi yeniden kanepeye oturan Strike.

“Evet, aslında çok hoş bir yer. Neyse, orada Alison’mışım gibi davranıp Tony Landry’nin odasında bir şey unutup unutmadığını kontrol etmelerini rica ettim.”

Strike bir sekreterin telefonla halledilebilecek bir iş için olaydan üç ay sonra otele gitmesinin kimsenin aklına yatmayacağını düşünse de çayını yudumladı.

“Neyse, bunu yapmam hataymış.”

“Öyle mi?” dedi renk vermeyen Strike.

“Evet. Çünkü Alison ayın yedisinde Malmaison’a gidip Tony Landry’yi bulmayı denemiş. Çok utanç vericiydi, resepsiyonda çalışan kızlardan biri o gün oradaymış ve onu hatırladı.”

Strike fincanını dudaklarından uzaklaştırdı. “İşte bu gerçekten ilginç.” dedi.

Robin heyecanla “Biliyorum,” dedi. “Çabucak yeni bir yalan bulmam gerekiyordu.”

“Onlara adının Annabel olduğunu mu söyledin?”

“Hayır,” dedi Robin gülerek. “Onlara, ‘Pekâlâ size doğruyu söyleyeceğim, ben kız arkadaşıyım,’ dedim ve biraz ağladım.”

“Ağladın mı?”

Bu soruya şaşıran Robin “O kadar zor olmadı,” dedi. “Kendimi rolüme kaptırmıştım. Bir ilişkisi olduğundan şüphelendiğimi söyledim.”

“Umarım Alisonla dememişsindir? Kızı görmüşlerse buna inanmaları zor.”

“Hayır ama onlara Tony’nin otelde kaldığına inanmadığımdan bahsettim. Neyse, ortalığı velveleye verdiğimde Alison’la konuşan kız beni bir kenara çekip sakinleştirmeyi denedi. Şirket politikası gereği misafirler hakkında bilgi veremezlermiş, falan filan. Bilirsin işte. Daha fazla ağlamayayım diye sonunda ayın altısını kontrol etti ve adamın altısının akşamı otele kaydını yaptırdığını ve sekizinin sabahı ayrıldığını söyledi. Ayrılırken kendisine yanlış gazetenin gönderilmesiyle ilgili şikâyette bulunmuş, bu yüzden onu hatırlıyorlar. Yani adam kesinlikle oradaymış. Ağlama krizini bahane edip kıza gelenin o olduğunu nereden bildiğini sordum. En ufak detayına kadar adamı tarif etti.” Robin bu detayı tam da Strike soru sormak üzereyken söylemişti. “Oxford’a gitmeden önce Landry May Patterson şirketinin internet sitesindeki fotoğrafına bakmıştım.”

“Muhteşemsin!” dedi Strike. “Ama bu işten pis kokular geliyor. Alison hakkında ne söylediler?”

“Kız gelip Tony’yi sormuş ama orada değilmiş. Onun otelde kaldığını doğrulamışlar. O zaman kız otelden ayrılmış.”

“Gerçekten garip. Adamın konferansta olduğunu bilmesi gerekirdi. Neden ilk oraya bakmamış?

“Bilmiyorum.”

“Bu yardımsever çalışan Tony’yi otele kaydolması ve otelden ayrılması dışında hiç görmüş mü?”

“Hayır,” dedi Robin. “Ama konferansa gittiğini biliyoruz ya? Unuttun mu, kontrol etmiştim.”

“İçeri girdiğine dair imza attığını ve muhtemelen adını taşıyan yaka kartını aldığını biliyoruz. Ama sonra kardeşi Leydi Bristow’u görmek için ta Chelsea’ye gitti. Neden?”

“Şey… kardeşi hastaydı.”

“Öyle miydi? Onu iyileştirmesi gereken ameliyattan daha yeni çıkmıştı.”

“Histerektomi,” dedi Robin. “Sonrasında insanın kendini iyi hissedeceği bir ameliyat olduğunu sanmıyorum.”

“Yani elimizde kız kardeşini pek sevmeyen bir adam (bunu kendi ağzından duydum) var. Kardeşinin hayat kurtaracak bir ameliyattan çıktığını ve iki çocuğunun yanında olduğunu biliyor. Öyleyse neden onu görmek için bu kadar acele ediyor?”

“Şey…” dedi Robin eskisi kadar emin olmayan bir sesle. “Sanırım… hastaneden yeni çıktığı için…”

“Muhtemelen kardeşinin taburcu edileceğini Oxford’a gitmeden biliyordu. Madem bu kadar endişeliydi, niçin şehirde kalıp önce kardeşini görmedi? Sonra konferansın öğleden sonraki bölümüne katılırdı. Niye yüz kilometre yol gidip geceyi süslü bir hapishanede geçirdi, konferansa katıldı ve imza atıp yaka kartını aldıktan sonra aynı yoldan şehre geri döndü?”

“Belki kardeşi telefon açıp kendini iyi hissetmediğini söylemiştir, böyle bir şey olamaz mı? Belki de John Bristow arayıp gelmesini istedi.”

“Bristow hiçbir konuşmamızda dayısından uğramasını istediğinden bahsetmedi. O sırada aralarının iyi olduğunu sanmıyorum. İkisi de Landry’nin ev ziyareti hakkında kaçamak konuştu. Bahsetmekten hoşlandıkları bir konu değildi.”

Strike ayağa kalkıp ileri geri hırlamaya başladı. Hafifçe topallıyordu ama bacağındaki acıyı umursamıyordu. “Hayır,” dedi. “Bristow, annesinin gözbebeği olan Lula’dan uğramasını istedi, bu kadarı mantıklı. Ancak annesinin şehir dışındaki ağabeyinden, yani annesini çok da sevmediği bilinen birinden şehir dışındayken geri dönüp onu ziyaret etmesini istemesi… Ne bileyim, kulağa akılcı gelmiyor. Şimdi bir de Alison’ın Oxford’daki oteline gidip Landry’yi sorduğunu öğrendik. O gün işgünüydü. Kendi merakı için mi adamı kontrol etti, yoksa başka biri mi onu yolladı?”

Telefon çaldı. Robin ahizeyi kaldırıp belirgin bir Avustralya aksanıyla konuşmaya başladığında Strike şaşkınlığına engel olamadı.

“Özür dilerim, kendisi burada yok… Hayır… Hayır… Nerede olduğunu bilmiyorum… Adım Annabel.”

Strike içinden güldü. Robin sırıttığını gördüğü dedektife şakacıktan kızmış gibi bir bakış fırlattı. Yaklaşık bir dakika boyunca Avustralya aksanıyla boğuştuktan sonra telefonu kapadı.

“Geçici Çözümler,” dedi.

“Bir Annabel’den diğerine geçiyorum anlaşılan. Bu seferki Avustralyalıdan çok Güney Afrikalı gibi konuşuyordu.”

Sabırsızlığını daha fazla saklayamayan Robin, “Şimdi dün gece neler olduğunu öğrenme sırası bende,” dedi. “Bryony Radford ve Ciara Porterla tanıştın mı?”

Strike ona hemen hemen her şeyi anlattı ama Evan Duffield’ın dairesinden çıktıktan sonra yaşananlardan bahsetmedi. Bryony Radford’un disleksik olduğu için Ursula May’in telesekreterine bırakılan mesajları yanlışlıkla dinlediğini özellikle vurguladı. Ciara Porter, Lula’nın her şeyi kardeşine bırakacağını söylediğini tekrarlamış, Evan Duffield ise Uzi’deyken Lula’nın sürekli telefonuna bakmasından rahatsız olmuştu. Son olarak Tansy Bestigui’nin boşanacağı kocasına attığı tehditkâr e-postayı anlattı.

Strike’ın anlattıklarının her kelimesini büyük bir dikkatle dinleyen Robin, “İyi ama Tansy neredeydi?” diye sordu. “Onun nerede olduğunu öğrenirsek…”

“Ah, onun nerede olduğunu biliyorum,” dedi Strike. “Ama Freddie’yle yapacağı milyonlarca dolarlık anlaşmayı bozma riski varken ona bunu itiraf ettirmek zor olacak. Yine de polis fotoğraflarına tekrar bakarsan sen de onun nerede olduğunu çözebilirsin.”

“Ama…”

“Lula öldükten sonra çekilen fotoğraflarda binanın ön cephesine bak. Sonra ziyaret ettiğimiz zamanki halini düşün. Senin için iyi bir dedektiflik antrenmanı olur.”

Robin önce mutlulukla karışık büyük bir coşku ve hemen ardından istemediği insan kaynakları işinde çalışmak için oradan ayrılacağını bilmenin verdiği bir burukluk ve pişmanlık hissetti.

“Üstümü değiştirmeliyim,” dedi ayağa kalkan Strike. “Lütfen yeniden Freddie Bestigui’ye ulaşmayı dener misin?”

Bunu söyledikten sonra kendi ofisine girip gözden kayboldu, kapıyı arkasından kapattı ve bundan sonra “şanslı takım” olarak adlandıracağı şık takım elbiseyi çıkarıp eski, rahat bir gömlek ve daha sıradan pantolonunu giydi. Tuvalete giderken masasının önünden geçtiğinde Robin, suratında dünyadan kopuk bir ifadeyle telefondaydı. Strike çatlak lavabonun önünde dişlerini fırçaladı, artık işyerinde yaşadığını itiraf ettiği için Robin’le hayatının eskisine nazaran ne kadar kolay olduğunu düşündü. Geri döndüğünde Robin telefonu kapamıştı ve hayatından iyice bezmiş görünüyordu.

“Bence artık mesajlarımı almaya bile zahmet etmiyorlar,” dedi Strike’a. “Pinewood Stüdyoları’na gitmiş ve rahatsız edilemezmiş.”

“En azından artık ülkeye döndüğünü biliyoruz,” dedi Strike.

Dolaptan bir dosya alıp kanepeye yığıldı ve hiç konuşmadan dünkü görüşmelerinin notlarını dosyaya ekledi. Robin göz ucuyla onu izliyordu. Strike’ın bulgularını ve hangi bilgiyi kimden, ne zaman, nasıl elde ettiğini büyük bir titizlikle dosyalamasından etkilenmişti.

Kentigern Gardens 18 numaranın Google Earth’ten buldukları fotoğraflarına baktığı uzun bir sessizliğin ardından, “Sanırım…” dedi. “Bir şeyleri atlamamak için çok titiz olman gerekiyor herhalde.”

Başını kaldırmaksızın önceki gün olanları yazmayı sürdüren Strike, “Sadece bu yüzden değil,” dedi. “Savunma avukatına koz vermemek gerek.”

Öylesine sakin, öylesine ciddi konuşuyordu ki Robin yanlış anlamış olabileceğini düşünerek bu sözlerin altında yatan imayı uzunca bir süre tarttı.

“Genelde mi demek istedin?” dedi sonunda. “Prensip olarak mı?”

“Hayır,” dedi raporunu yazmaya devam eden Strike. “Lula Landry’nin katilini mahkemede savunacak avukata koz vermek istemediğimi kastettim. Doğru dürüst kayıt tutmazsam şahit olarak güvenilirliğime gölge düşebilir.”

Strike hava atıyordu ve bunun farkındaydı. Kendi tabiriyle şansı dönmüştü. Bazıları bir cinayet soruşturmasından bu kadar zevk almayı zevksizlik olarak görse de Strike kara komediden hoşlanırdı.

Robin’in yüzünde kendisine büyük bir tatmin veren şaşkın ifadeyi görebilmek için, “Robin, bize sandviç alabilir misin?” diye ekledi.

Robin gittiğinde notlarını tamamladı ve tam Almanya’daki eski bir meslektaşını arayacakken Robin elinde iki sandviç ve günün gazetesiyle içeri daldı. “Standard’ın kapağında fotoğrafın var.”

“Ne?”

Ciara’nın, Duffield’ın peşinden binaya girdiği anı çekmişlerdi. Ciara nefes kesiciydi. Strike’ın aklı bir anlığına sabah saatlerine, kızın çırılçıplak, saçları denizkızlarınınki gibi yastığa dağılmış olarak altında yatıp inlediği, kulağına hoş sözler fısıldadığı ana kaydı.

Sonra dikkatini yeniden gazeteye verdi. Fotoğrafta Strike’ın yarısı çıkmıştı. En net görünen kısmıysa paparazziyi ittiren koluydu.

Omuz silkip gazeteyi uzattı ve, “Önemli değil,” dedi. “Koruma olduğumu düşündüler.”

“Gazetede mankenin saat ikiye doğru korumasıyla birlikte binadan ayrıldığı yazıyor,” dedi sayfayı çeviren Robin.

“Evet, söylemiştim.”

Robin gözlerini dikmiş ona bakıyordu. Adamın anlattığı şekliyle dün gece, Ciara’yla Duffield’ın evinde olduğu noktada sona ermişti. Robin, dedektif tarafından önüne serilen delillere o kadar kendini kaptırmıştı ki Strike’ın nerede uyuduğu meselesini unutmuştu. Ciara ile Duffield’ı baş başa bıraktığını varsaymıştı. Ve Strike ofise döndüğünde gece fotoğraflandığı giysiler içindeydi.

Robin sayfayı çevirip makalenin kalanını okudu. Yazar muhtemelen korumayı koridorda bırakan Gara ve Dufield’ın aşk dolu anlar geçirdiklerini ima ediyordu.

“Gerçek hayatta da fotoğraflardaki kadar güzel mi?” diye sordu, Standard gazetesini katlarken. Doğal olmaya çalışmış ama becerememişti.

“Evet, öyle,” dedi Strike. Bu dört heceyi söylerken sesi gerçekten hava atıyormuş gibi mi çıkmıştı? “Peynirli mi yoksa Amerikan salatalı mı?”

Robin sandviçlerden birini rastgele alıp yemek için masasının başına döndü. Strike’ın geceyi nerede geçirdiğiyle ilgili yeni teorisi, dava dosyasındaki ilerlemelerin verdiği heyecanı bile gölgede bırakmıştı. Strike’ı iflah olmaz bir romantik olarak gördüğü için bu imajla (ne kadar inanılmaz gelse de adamın gururunu belli etmeme girişimine şahit olmuştu) geceyi bir süper modelle geçirmesini bir türlü bağdaştıramıyordu.

Telefon tekrar çaldı. Ağzı ekmek ve peynirle dolu olan Strike elini kaldırıp Robin’i durdurdu, lokmasını yuttu ve telefona kendi baktı.

“Cormoran Strike.”

“Strike, ben Wardle.”

“Merhaba Wardle, ne var ne yok?”

“Pek iyi gittiğini söyleyemem. Thames Nehri’nden cebinde kartvizitini bulduğumuz bir ceset çıkardık. Hakkında neler anlatacağını merak ediyoruz.”

10

Strike, eşyalarnı Charlotte’ın dairesinden taşıdığı günden beri ilk kez taksiye para verme hakkını kendinde buldu. Araç Wapping’e doğru giderken taksimetrenin atışını aldırışsız gözlerle izledi. Taksi şoförü neden Gordon Brown’ın ülkenin yüz karası olduğunu anlatmaya kararlı gibiydi. Strike yol boyunca sesini çıkarmadan oturdu.

Bu Strike’ın göreceği ilk morg değildi ve kesinlikle göreceği ilk ceset de olmayacaktı. Kurşunların açtığı yaralara, parçalanmış, kolu bacağı kopmuş, kasap dükkânındaki hayvanlar gibi içleri dışlarına çıkmış kanlar içindeki cesetlere karşı bağışıklığı vardı. Hiçbir zaman midesi bulanan tiplerden olmamıştı zaten. Çürümüş cesetler de, dondurucuya kaldırılmış buz gibi, kireç beyazı bedenler de onun işini yapan biri için alışılması gereken olağan görüntülerdi. Ancak ölümün en saf haliyle karşısına çıktığı anlar, resmiyetin koruyucu şemsiyesi altına girmeyen, temizlenmemiş ve fişlenmemiş cesetler kâbuslarına girip uykularını kaçırabiliyordu. Örneğin en sevdiği çan etekli elbisesiyle hâlâ gençliğin izlerini taşıyan annesinin, cenaze evinde kollarındaki iğne izleri görülmeyecek şekilde tabuta konulmuş cesedi… Teğmen Gary Topley’nin yüzü sapasağlam ama belden aşağısı parçalanmış olarak tozlu Afganistan yoluna düşen kanlı vücudu… Strike kızgın kumlarda yatarken Gary’nin açık kalan cansız gözlerine bakmamaya çalışmış, uzuvlarının ne kadarını kaybettiğini öğrenmekten korktuğu için bakışlarını kendi vücuduna da çevirmemişti… Neyse ki kısa süre sonra bayılıp kalmış ve bu sorunun cevabını askerî hastanede uyandığında almıştı.

Morgun girişindeki tuğla duvarlı, ufak odaya İzlenimci bir resim asılmıştı. Strike gözlerini resme dikip onu daha önce nerede gördüğünü bulmaya çalıştı ve sonunda Lucy ile Greg’in şöminelerinin üstünde asılı olduğunu hatırladı.

Başını kapının aralığından dışarı uzatan gri saçlı, beyaz önlüklü ve lateks eldivenli morg görevlisi, “Bay Strike?” dedi. “İçeri gelin.”

Ceset küratörü denebilecek morg çalışanları neredeyse her zaman neşeli, hoş insanlar olurdu. Strike görevlinin peşinden sağ duvarı çelik dondurucuya ayrılmış penceresiz, buz gibi salona adım attı. Fayans zemin ortadaki oluğa doğru hafifçe eğimliydi ve ışıklar göz alıyordu. Bütün sesler sert, parlak yüzeylerden yankılanıyordu. Bu sebeple iki kişi olsalar da bir grup erkek odaya girmiş gibi çıkıyordu sesleri.

Metal sedyenin yanında durmuş gelmelerini bekleyen iki polis müfettişi dondurucunun kapaklarından birinin önünde duruyordu. Wardle ile Carver. İlki başını sallayıp merhaba gibisinden bir şeyler mırıldanarak Strike’ı selamladı. Takım elbisesinin omuzları kepek içinde kalmış, koca göbekli, benli suratlı ikinci dedektif ise bir şeyler homurdanmakla yetindi.

Morg görevlisi kapağın metal kolunu aşağı çevirdi. Kapak açıldığında birbiri üstüne yığılmış kimliği belirsiz üç kafa ortaya çıktı. Her bir ceset defalarca yıkanmaktan iyice yıpranmış beyaz çarşaflara sarılmıştı. Görevli ortadaki kumaşın etiketini kontrol etti. İsim yazmıyordu, yalnızca önceki günün tarihi atılmıştı. Cesedi üzerine yatırıldığı rafla beraber dışarı çekti ve hızlı hareketlerle onu beklemekte olan sedyeye aktardı. Strike, morg görevlisinin sedyeyi dondurucudan uzaklaştırabilmesi için geri çekilirken Carver’ın çenesinin kasıldığına dikkat etti. Tıkırtıların ardından kalan cesetler dolabın içinde gözden kayboldu.

“Biz bize olduğumuz için cesedi diğer odaya taşımamız gereksiz,” diye durumu özetledi morg görevlisi. Sedyeyi oluğun yanına ittirirken, “Işık orta tarafta daha iyidir,” diye de ekledi ve üstündeki örtüyü açtı.

Rochelle Onifade’in cesedi ortaya çıktı. Şişen yüzü artık kuşkunun bütün kırıntılarından arınmış, yerini anlamsız bir merak almıştı. Strike, Wardle’ın telefondaki kısa tarifinden, örtü kaldırıldığında altında kimi göreceğini tahmin etmişti ama şimdi karşısına oturduğu zamankine nazaran çok daha ufak tefek duran zavallı kızın cesedini incelerken ölümün kırılgan havası onu derinden etkiledi. Kızın patates yiyip tüm uyarılarına rağmen bildiklerini kendine saklamasını hatırladı.

Polislere kızın adını söyledi, Wardle’ın not defterine, morg görevlisinin de panoya doğru yazabilmeleri için ismini harf harf kodladı. Ve kıza ait bildiği tek adresi verdi: St. Elmo Sığınma Evi, Hammersmith.

“Onu kim bulmuş?”

“Dün gece nehir devriyesinin ağlarına takılmış,” dedi ilk kez konuşan Carver. Güney Londralı olduğunu ele veren konuşması arkadaş canlısı değildi. “Cesetlerin şişip yüzeye çıkması üç haftayı bulur, haksız mıyım?” diye de ekledi ve sorudan çok bir değerlendirme olan bu bilgiyi doğrulaması için kibar bir öksürükle karşılık veren morg görevlisine döndü.

“Kabul edilen ortalama süre bu ama kızın cesedi daha kısa sürede ortaya çıkmışsa şaşırmam. Bazı belirtiler…”

“O bilgileri adli tıp raporundan öğreniriz,” diyen Carver adamı susturdu.

“Üç hafta olamaz,” dedi Strike. Morg görevlisi kendisine destek olduğu için ona gülümsedi.

“Nedenmiş?” diye sordu Carver.

“Çünkü iki hafta önce tam bugün ona hamburger ve patates kızartması aldım.”

Cesedin diğer tarafından Strike’a bakarak başını sallayan görevli, “Haa!” dedi. “Ölümden önce fazla karbonhidrat yenmişse ceset daha çabuk yüzeye vurur diyecektim. Bir süre suda yüzmüş ama…”

“Kartvizitini o zaman mı verdin?” diye sordu Wardle, Strike’a.

“Evet. Hâlâ okunabilir durumda olmasına şaşırdım.”

“Metro kartının yanına, plastik kaplamanın içine sıkıştırıp kotunun arka cebine koymuş. Kartviziti plastik kaplama korumuş.”

“Ne giyiyormuş?”

“Bir tür sahte kürk. Derisi yüzülmüş bir Muppet kuklasına benziyormuş. Kot ve bluz.”

“Ona hamburger aldığım gün de aynı giysileri giyiyordu.”

“Durum buysa midesinden çıkacaklar ölüm zamanmı kesin olarak belirlememize…” diye söze başladı morg görevlisi.

Lafını bölen Carver, Strike’a, “Kızın akrabası olup olmadığını biliyor musun?” diye sordu.

“Kilburn’de bir teyzesi var. Adını bilmiyorum.”

Rochelle’in göz kapakları neredeyse kapalıydı. Aradaki boşluktan gözünün akı görülüyordu; boğulanların gözleri parlak olurdu. Burnunun etrafında da kanlı köpükler vardı.

Strike, morg görevlisine, “Elleri ne durumda?” diye sordu. Rochelle’in üstündeki örtü, göğsünün altında kalan bölümü görmesini engelliyordu.

“Elleri boş ver,” diyen Carver, Strike’ın yanıt almasını engelledi. “Burada işimiz bitti, teşekkürler,” dedi morg görevlisine neredeyse bağırarak. Sesi salonda yankılandı. Ardından Strike’a döndü. “Seninle iki çift laf edelim. Araba dışarıda.”

Polise araştırmalarında yardım edecekti elbette. Strike polis kuvvetlerine sevdalı küçük bir çocukken bu cümleyi haberlerde duyuşunu hatırladı. Annesi oğlunun bu anlaşılmaz hayranlığının eski bir Kızıl Bereli olan dayısı Ted’den, onun gizem ve macera dolu hikâyelerinden kaynaklandığına inanırdı. Polise soruşturmasında yardım etmek. Bu cümleyi duyan beş yaşındaki Strike, onurlu ve olayla bağlantısı olmayan bir vatandaşın polise yardım etmek için zamanını ve enerjisini harcamaya gönüllü oluşunu gözünde canlandırırdı. Polisler o şahsa bir dürbün ve cop hediye eder, kimliğini gizleyerek çalışmasına izin verirlerdi.

Oysa gerçek şöyleydi. Ufak sorgu odası, bir de Strike’a karşı her hücresinden düşmanlık akan Carver’ın aksine nötr davranan ama eski arkadaş canlısı tavırlarından eser olmayan Wardle’ın getirdiği bir bardak makine kahvesi. Strike, Wardle’ın önceki görüşmelerinin nasıl geçtiğini amirine bütün detaylarıyla anlatmadığını tahmin etti.

Masaya konan ufak tepside bozukluklar halinde on yedi sent, Yale anahtar ve plastik ambalajlı metro kartı vardı. Strike’ın kartvizitininse rengi atmıştı ve kırış kırıştı ama yazılar hâlâ okunuyordu.

Strike, tam karşısına geçen Carver’a, ‘Ya çantası?” diye sordu. Wardle köşedeki dosya dolabına yaslanmış öylece ayakta duruyordu. “Gri, ucuz görünüşlü uyduruk bir çantaydı. Onu bulamadınız mı?”

“Her nerede yaşıyorsa orada bırakmıştır,” dedi Carver. “İntihar etmeye gidenler yanlarına çantalarını almaz.”

“İntihar ettiğini sanmıyorum,” dedi Strike.

“Sanmıyorsun demek?”

“Ellerini görmek istedim; çünkü yüzüne su gelmesinden nefret ettiğini söylemişti. İnsanlar suyun içinde çırpındıklarında elleri…”

“Uzman görüşünü bizimle paylaşman ne hoş!” diye dalga geçti Carver. “Kim olduğunu iyi biliyorum Strike.” Arkasına yaslanıp ellerini ensesinde birleştirdi ve bunu yaptığında gömleğinin koltukaltındaki ter lekeleri ortaya çıktı. Soğanlı, ekşi sandviçin keskin kokusu masanın diğer tarafına kadar geliyordu.

Dosya dolabının yanında duran Wardle, “Eskiden askeri polismiş,” diye araya girdi.

Kaşlarını çatan Carver, “Biliyorum,” dedi. “Kahrolası bacağının ve hayatını kurtardığı için aldığı madalyanın hikâyesini Anstis’den dinledim. Ne kadar renkli bir özgeçmiş…”

Carver ellerini ensesinden çekip öne eğildi ve parmaklarını birleştirip ellerini masaya yasladı. İçeriyi aydınlatan lambanın ışığında kızılımsı teni ve gözlerinin altındaki mor torbalar onu daha da çirkinleştirmişti.

“Senin ihtiyarın kim olduğunu da biliyorum.”

Strike kirli sakallı çenesini kaşıyıp bekledi.

“Babacığın gibi zengin ve ünlü olmak istiyorsun ha? Olay bu mu?”

Strike, Carver’ınki gibi kan çanağına dönmüş masmavi gözleri, Paraşütçü Birliği’nde insanları parçalamaktan zevk alan bir teğmenle tanıştığından beri şiddet eğilimiyle özdeşleştirirdi.

“Rochelle intihar etmedi. Lula Landry de…”

“Saçmalık!” diye bağırdı Carver. “Landry’nin kendini balkondan attığını ispatlayan iki polisle konuşuyorsun. Diş fırçasıyla yerleri siler gibi bütün kahrolası delillerin üzerinden geçtik. Neyin peşinde olduğunu biliyorum. Bristow denen zavallıdan koparabileceğini koparmak istiyorsun. Neden sırıtarak bakıyorsun bana?”

“Bu görüşme basına sızarsa ne kadar rezil olacağını düşünüyorum.”

“Beni basını kullanarak tehdit etme, seni domuz!”

Carver’ın mağara adamlarınınkini andıran şişko suratı kasıldı. Yüzü öfkeden morarırken gözlerinin mavisi iyice belirginleşti.

“Boğazına kadar boka batmış olan sensin ahbap! Meşhur bir baba, kesik bir bacak ve savaş kahramanlığı seni kurtarmaya yetmez. Kızı kendini öldürmesine yol açacak kadar korkutmadığını nereden bileceğiz? Akli dengesi bozuk değil miydi? Belki onu yanlış bir şey yaptığına inandırmışsındır. Onu canlı gören son kişi sensin ahbap! Yerinde olmak istemezdim.”

“Rochelle sokağın karşısına geçip benden uzaklaştığında en az senin kadar hayattaydı. Benden ayrıldıktan sonra onu gören birileri mutlaka olmuştur. Kimse o ceketi kolay kolay unutamaz.”

Wardle dosya dolabını ittirerek doğruldu ve kalın plastikten sandalyeyi masanın yanına çekti.

“Senin teorini duyalım,” dedi Strike’a.

“Kız, Lula Landry’nin katiline şantaj yapıyordu.”

“Boş versene!” diye onu tersledi Carver. Wardle ise yüksek sesle ofladı.

“Ölümünden önceki gün Lula Landry on beş dakikalığına Rochelle’le buluşmuştu,” dedi Strike. “Notting Hill’deki bir dükkânda. Rochelle’i doğrudan soyunma odasına sürüklemiş, o gece sabaha karşı kendisiyle buluşması için birine yalvardığı bir telefon görüşmesi yapmış. O konuşmayı mağazada çalışan görevlilerden biri duymuş, aralarında sadece perde varmış. Çalışanın adı Mel, kızıl saçlı ve dövmeleri var.”

“Ünlü biri söz konusu olduğunda insanlar her tür yalanı söyler,” dedi Carver.

“Eğer Landry soyunma odasından birine telefon açtıysa ya Duffield’dı ya da dayısı,” dedi Wardle. “Telefon kayıtlarına göre öğleden sonra sadece onları aramış.”

“İyi ama arayacağı zaman Rochelle’in orada olmasını niçin istedi?” diye sordu Strike. “Niye arkadaşını peşi sıra soyunma odasına sürükledi?”

“Kadınlar böyledir,” dedi Carver. “Tuvalete de birlikte giderler.”

Bunca aptallıktan sıkılan Strike, “Kahrolası aklını kullan. Birini aramak için Rochelle’in telefonunu kullandı,” dedi.

“Basına kendisiyle ilgili bilgileri kimin sızdırdığını görmek için herkesi denemiş. Ağzını kapalı tutan yalnızca Rochelle olmuş. Kızın güvenilir olduğunu anladı, ona cep telefonu aldı, hattı Rochelle’in adına yazdırdı ama faturaları kendi ödedi. Gazeteciler onun telefonuna sızmıştı, yanılıyor muyum? Görüşmelerinin dinlendiğinden ve hakkında bilgi sızdırıldığından paranoyaklık derecesinde şüpheleniyordu. Bu yüzden bir Nokia alıp başkası adına kaydettirdi ve böylece istediği zaman kullanabileceği güvenli bir iletişim aracına kavuştu. Sizi temin ederim, bu söylediğim dayısını ve Duffield’ı listenin dışında bırakmıyor. Başka bir numaradan araması önceden aralarında belirledikleri bir işaret olabilir. Diğer alternatif ise Rochelle’in numarasını başka biriyle, basının öğrenmesini istemediği birisiyle konuşurken kullanması. Rochelle’in numarası bende var. Hangi telekomünikasyon şirketini kullandığını öğrenirseniz verdiğim bilgileri kontrol edebilirsiniz. Telefonun kendisi kristallerle kaplı pembe bir Nokia’ydı ama onu bulamayacaksınız.”

“Bulamayacağız çünkü Thames’in dibini boylamıştır,” dedi Wardle.

“Elbette boylamadı,” dedi Strike. “Telefon katilde. Kızı suya atmadan önce onu almıştır.”

Carver, “Siktir!” diye bağırdı. Duydukları aklına pek yatmasa da dinlemeyi sürdüren Wardle bile başını iki yana salladı.

“Yoksa Landry telefonu açarken niçin Rochelle’in yanında olmasını istesin?” diye tekrarladı Strike. “Niye arabadan telefon açmadı? Niçin evsiz ve beş parasız Rochelle, Landry’nin ölümünden sonra bildiklerini gazetelere satmadı? Ona servet öderlerdi. Ama Landry öldükten sonra artık gazetelere konuşup konuşmaması neyi değiştirirdi ki? Mankene zarar veremezlerdi, öyleyse Rochelle niçin fırsattan yararlanmadı?”

“Düzgün biri olduğu için mi?” diye akıl yürüttü Wardle.

“Evet, seçeneklerden biri bu,” dedi Strike. “Bir diğeri ise katile şantaj yaparak daha fazla para kazanması.”

“Saçmalık,” diye homurdandı Carver.

“Öyle mi? Muppet’a benzemesine yol açan ceketin fiyatı bin beş yüz sterlin.”

Ufak bir duraksama oldu.

“Muhtemelen Landry vermiştir,” dedi Wardle.

“Vermişse ocak ayında henüz satışa çıkmamış bir parçayı çok önceden satın almayı başarmış demektir.”

Carver, “Landry mankendi, sektörde bağlantıları vardır. Bu tam bir zırvalık!” diye bağırdı ama herkesten çok kendine kızıyor gibiydi.

Dirseklerini masaya yaslayıp Carver’ın iğrenç kokusuna maruz kalan Strike, “Lula Landry niçin on beş dakikalığına uğramak için yolunu o kadar uzatsın?” diye sordu.

“Acelesi olduğu için uzun kalmamıştır.”

“İyi ama niye gitti ki?”

“Kızı ekmek istememiştir.”

“Rochelle’i şehrin diğer ucundan mağazaya kadar getirdi. Unutmayın ki kız beş parasız, evsiz biriydi ve genellikle onu gideceği yere Lula ve şoförü bırakırdı. Zavallıyı soyunma odasına sürükledi ve on beş dakika sonra çekip gitti. Eve nasıl döneceğini bilmeyen kız da öylece ortada kaldı.”

“Lula Landry şımarık sürtüğün tekiydi.”

“Eğer öyleyse buluşmaya neden gitti? Çünkü buna değerdi, kendi çıkarları için orada olması gerekiyordu. Ve eğer şımarık bir sürtük değilse, demek ki her zamankinden farklı davranmasına yol açan bir ruh hali içindeydi. Lula’nın telefonda gelip kendisiyle görüşmesi için birine yalvardığını duyan bir şahit var. Gece birden sonra gelmesini istemiş. Bir de Vashti’ye gitmeden önce yanında olan ve o zamandan sonra kimsenin gördüğünü itiraf etmediği mavi bir kâğıt parçasından bahsediliyor. Kâğıtta ne yazıyordu? Rochelle’le buluşmaya gitmeden önce arabanın arka koltuğunda o kâğıda ne yazdı?”

“Bir tür liste, belki alışveriş…” diyecek oldu Wardle.

“Sıradan bir alışveriş listesi değildi,” diye homurdandı masayı yumruklayan Strike. “Ayrıca kimse sekiz saat önceden intihar mektubu yazıp sonra da dans etmeye gitmez. Kafanız basmıyor mu? Lanet olasıca vasiyetini yazıyordu. Rochelle’in şahitlik etmesi için onu da Vashti’ye götürdü.”

“Saçmalık!” diye bağırdı Carver bir daha. Ancak Strike onu duymazdan gelip Wardle’a hitap etti.

“Bu söylediklerim, Gara Porter’a her şeyi ağabeyine bırakacağını söylemesiyle de uyuşuyor. Hepsini yasallaştırmıştı. Aklı bu işteydi.”

“Niçin aniden vasiyetname hazırlamak istesin?”

Strike tereddüt etti ve arkasına yaslandı. Carver pis pis sırıtarak baktı ona.

“Hayal gücün tükendi mi?”

Strike uzun bir iç çekişle karşılık verdi. Alkole vurup bilincini kaybettiği rahatsız bir gece, önceki gece yaşadıkları, on iki saattir yediği tek yemek olan peynirli ve turşulu sandviç. Yorgunluktan ölüyordu, takati kalmamıştı.

“Elimde somut deliller olsa çoktan size getirirdim.”

“İntihara eğilimli arkadaşların arka arkaya kendilerini öldürmeleri ihtimalinin yüksek olduğunu biliyor muydun? Raquelle dediğin kız depresyondaydı. Kötü bir gün geçirmişti, arkadaşının kısa yolu seçtiğini hatırladı ve onu örnek alıp kendini attı. Böylece yine sana ve insanları sorgulayıp intiharın eşiğine getirmene dönüyoruz ahbap…”

“Tabii tabii, benim yüzümden atladılar,” dedi Strike. “İpuçları düşünüldüğünde size mantıklı geliyorsa böyle söylemeye devam edin. Ya Tansy Bestigui’nin ifadesi ne olacak?”

“Daha kaç kere söyleyeceğim Strike? Söylediği kavgayı duymuş olamayacağını ispatladık,” dedi Wardle. “Hem de şüpheye yer bırakmayacak şekilde.”

“Hayır, ispatlamadınız,” dedi Strike. En sonunda, hiç beklemediği bir anda kontrolünü kaybetmişti. “Bütün iddianız koca bir beceriksizliğe dayanıyor. Tansy Bestigui’yi ciddiye alsaydınız, onu sıkıştırıp doğruyu söylemeye zorlasaydınız Rochelle Onifade bugün hayatta olurdu.”

Bu sözlerden sonra öfkeden tir tir titreyen Carver, Strike’ı bir saat daha karakolda tuttu. Özel dedektifi küçük düşürmek için yaptığı son eylem Wardle’a “küçük Rokeby’yi” karakoldan çıkarmasını söylemekti.

Wardle, Strike’a kapıya kadar hiç konuşmadan eşlik etti.

Kapının eşiğine gelince duran Strike, “Benim için bir şey yapar mısın?” diye sordu. Artık hava kararıyordu.

Wardle kuru bir gülümsemeyle, “Çoktan başımı yeterince belaya soktun dostum,” dedi. “Senin yüzünden günlerce bu haline katlanmam gerekecek.” Başparmağıyla omzunun üstünden Carver’la konuştukları odayı işaret etti. “Sana intihar olduğunu söylemiştim.”

“Wardle, eğer biri bu katili yakalamayı başaramazsa öldürülme tehlikesinde olan iki kişi daha var.”

“Strike…”

“Ya Lula düşerken Tansy Bestigui’nin kendi dairesinde olmadığına dair delil getirirsem? Her şeyi duyabileceği bir yerde olduğunu ispatlarsam?”

Wardle tavana bakıp gözlerini bir anlığına kapadı. “Elinde delil varsa…”

“Yok ama birkaç gün içinde olacak.”

İki adam gülüşüp sohbet ederek yanlarından geçti. Başını iki yana sallayan Wardle yorgun görünse de Strike’a sırtını dönmedi.

“Polisten yardım istiyorsan Anstis’i ara, sana borcu olan o.”

“Bu sefer Anstis bana yardım edemez. Benim için Deeby Macc’i aramalısın.”

“Neden arayacağım?”

“Anlattıklarımı duydun, benim telefonuma çıkmaz. Fakat seninle konuşur. Dosyaya bakan yetkili sensin ve anlattıklarından senden hoşlandığı sonucu çıkıyor.”

“Bana Lula Landry öldüğünde Tansy Bestigui’nin nerede olduğunu Deeby Macc’in bildiğini mi söylüyorsun yani?”

“Hayır, elbette bilmiyor. Adam Barrack’taydı. Ama Kentigern Gardens’dan Claridges’e hangi giysilerin yollandığını bilmek istiyorum. Özellikle Guy Somé imzalı olanları.”

Strike, Wardle’la konuşurken adamın adını Gii diye telaffuz etmedi.

“Ne yani istediğin… İyi de neden?”

“Çünkü şehrin güvenlik kameralarına yakalanan kaçaklardan biri Deeby’ye gönderilen eşofman üstünü giyiyordu.”

Wardle’ın bir saniyeliğine donup kalan yüzünde yeniden yorgunluk emareleri belirdi.

“O eşofmanlar her yerde satılıyor,” dedi bir iki saniye sonra. “Diğer GS logolu giysiler, eşofman üstleri ve altları gibi.”

“Bu özel tasarımdı. Dünyada ondan sadece bir tane var Wardle. Deeby’yi ara, Somé’nin Kentigern Gardens’a yolladığı giysilerden sonradan Claridges’e gönderilenler arasında öyle bir parçanın olup olmadığını öğren. Tek istediğim bu. Eğer haklıysam ortaya çıktığında kimin tarafında olmak istersin Wardle?”

“Beni tehdit etme Strike.”

“Seni tehdit etmiyorum. Şimdiden birden fazla cinayet işlemiş bir katil var… Bence sonraki cinayetini planlıyor ve elini kolunu sallayarak ortalıkta fink atıyor. Şayet seni endişelendiren gazetelerse şunu da bil: Bir ceset daha bulunursa olayın intihar olduğunu iddia edenlere nazik davranacaklarından şüpheliyim. Wardle, birileri daha öldürülmeden Deeby Macc’i ara…”

11

Strike o akşam telefonda konuşurken kararlılıkla, “Hayır,” dedi. “Bu iş tehlikeli olmaya başladı. Birilerini gözetlemek sekreterliğin iş tanımına girmiyor.”

“Oxford’daki Malmaison Oteli’ne veya üniversiteye gitmek de iş tanımına girmiyordu,” diye hatırlattı Robin. “Ama ikisini de yaptığıma sevinmiştin.”

“Robin, kimseyi takip etmeyeceksin. Matthew da bundan hoşlanmazdı.”

Geceliğinin içinde yatağında oturmuş, kulağına dayadığı telefonda Strike’ın hiç tanışmadığı nişanlısının adını kullanması Robin’e komik gelmişti. Deneyimlerine göre erkekler bu tür bilgileri kaydetmeye zahmet etmezdi. Matthew sürekli birilerinin adını unuturdu, yeğeninin adını bile unutmuştu. Fakat Strike bu tür detayları hatırlayacak şekilde eğitilmişti.

“Matthew’dan izin almam gerekmiyor,” dedi. “Zaten tehlikeli bir iş de değil. Ursula May’in birilerini öldürdüğünü düşünmüyorsun ya…” Cümlenin sonunda yoksa düşünüyor musun anlamına gelen bir sessizlik oluştu.

“Hayır ama onun ne yaptığıyla ilgilendiğimi duymasını istemem. Katil endişelenebilir ve başka kimsenin yüksek bir yerlerden aşağı uçmasını istemiyorum.”

İnce geceliği içindeki Robin’in kalp atışları hızlandı. Sorsa bile dedektifin, katilin kim olduğuna inandığını söylemeyeceğine emindi. Bir yanda da bunun için ona müteşekkirdi. Başka bir şey düşünememesine rağmen katili öğrenme fikri Robin’i korkutuyordu.

Strike’ı arayan oydu. Polislerle birlikte Scotland Yard’a gitmek zorunda kaldığını söyleyen ve saat beşte çıkarken ofisi kilitlemesini rica eden mesajı almasının üstünden saatler geçtiği halde ses seda çıkmayınca Robin endişelenmişti.

Hiçbir detayı bilmediği halde polisin tarafını tuttuğunu belli etmemeye çalışan Matthew, “Uykunu kaçıran buysa gidip onu ara,” demişti.

“Dinle, benim için yapmanı istediğim bir şey var,” dedi Strike. “Yarın sabah ilk iş John Bristow’u ara ve Rochelle’e neler olduğunu anlat.”

Gözlerini Matthew’un sekiz yıl önceki ilk sevgililer günlerinde kendisine verdiği oyuncak file diken Robin, ‘Tamam,” dedi. Hediyeyi veren şahıs ise salonda haberleri izliyordu. “Sen ne yapacaksın?”

“Freddie Bestigui’yle konuşmak için Pinewood Stüdyoları’nın yolunu tutacağım.”

“İyi de nasıl?” dedi Robin. “Seni oraya yaklaştırmazlar bile.”

“Yaklaştıracaklar,” dedi Strike kendinden emin bir ifadeyle.

Robin telefonu kapattıktan sonra Strike bir süre hiç kıpırdamadan karanlık ofisinde oturdu. Rochelle’in ağlara takılan cesedinden yarısı sindirilmiş McDonald’s yemeklerinin çıkması, o gece Scotland Yard’dan ofise dönerken Strike’ın iki Big Mac, büyük boy patates kızartması ve McFlurry yemesini engellememişti. Midesinden yükselen gaz sesleri 12 Bar Cafe’den gelen ve Strike’ın artık kendi nabzıymış gibi iyice alıştığı bas seslerine karışıyordu.

Ciara Porter’ın kadınlara özgü renklerde döşenmiş dağınık dairesi, inleyen dudakları ve bembeyaz bacakları sanki başka bir hayatta kalmıştı. Artık Strike’ın aklı fikri zarafetten uzak, tıknaz Rochelle Onifade’deydi. Yanından ayrıldıktan sonra daha beş dakika bile geçmeden telefonla konuştuğunu ve onu nehirden çıkardıklarında buluştukları gün giydiklerinin hâlâ üzerinde olmasını aklından çıkaramıyordu.

Neler olduğunu çözdüğüne emindi. Rochelle ışıltılar saçan pembe telefonuyla katili arayıp özel dedektifle öğle yemeği yediğini söylemiş, onunla bir buluşma ayarlamıştı. Aynı gece bir şeyler yedikten veya içtikten sonra nehrin karanlık kıyılarına doğru yürümüşlerdi. Muhtemelen yeşil ve altın renklerinin ağırlıkta olduğu dingin Hummersmith Köprüsü’ne, kızın oturduğunu iddia ettiği bölgeye gitmişlerdi. Nehir yatağı daralıp Thames’in akışı hızlandığı için burası intihar etmek isteyenlerin favori noktasıydı. Rochelle yüzme bilmiyordu. Gece vakti, iki âşık kavga ediyormuş gibi görünüyor, arabalar geçip gidiyor, bir çığlık ve suya düşen bir şeyin gürültüsü… Böyle bir şeye kimse dikkat eder miydi?

Katilin çelik gibi sinirleri ve bolca şansı varsa hayır. Üstelik bu, sinirlerinin ne kadar sağlam olduğunu defalarca göstermiş ve şansı konusunda umursamaz denecek kadar rahat davranmış bir katildi. Savunma avukatı hiç şüphesiz katilin, kızın ölümünden sorumlu olmadığını ispatlamak için elinden geleni yapacaktı. Çünkü Strike’ın deneyimlerine göre eşi benzeri görülmemiş bir vakaydı bu. Belki katilin patolojik bir bozukluğu, tanımlanabilir bir deliliği olduğu bile iddia edilebilirdi ama Strike psikolojiyle ilgilenmiyordu. John Bristow gibi o da adalet istiyordu.

Karanlık ofisinde otururken düşünceleri birden, hatta gereksiz yere eskilere, en kişisel deneyimi olarak kabul ettiği o ölüme gitti: Lucy’nin, tamamen haksız yere Strike’ın bütün soruşturmalarını ve yürüttüğü bütün vakaları etkilediğini varsaydığı bir cinayetti bu. Dahası, ikisinin de hayatını paramparça etmişti. Böylece hayatları iki parçaya ayrılmış, annelerinin ölümünden önceki ve sonraki olaylar diye bölünmüştü. Lucy, Leda’nın ölümü yüzünden Strike’ın kaçıp orduya yazıldığına, üvey babasının suçlu olduğuna inandığı halde bunu ispatlayamamanın verdiği suçluluk duygusuyla hareket ettiğine ve meslek hayatında gördüğü her cesedi zihninde annesininkiyle kıyasladığına inanmıştı. Onu başkalarının ölümlerini araştırmaya iten şey asla tatmin olmayacak bir kendini affettirme arzusuydu.

Fakat Strike mesleğini bu olaydan çok önce seçmişti. Son iğne annesi Leda’nın vücuduna saplanmadan, onun ve diğer tüm insanların ölümlü olduklarını anlamadan, cinayetlerin çözülecek bulmacalar olduklarına inanmadan çok önce kararını vermişti. Annelerinin ölümünü asıl unutamayan, sineklerle dolu bir tabuta hapsedilmişçesine anıların içinde yaşayan ve eceli gelmeden ölen herkesin dünyadan kayıp gidişini annelerinin zamansız ölümünün yarattığı kafa karıştırıcı duygu fırtınalarıyla karşılayan kişi Lucy’ydi.

Ancak bu gece her nasılsa Lucy’nin alışkanlık haline getirdiği şeyi yaparken bulmuştu kendini. Leda’yı hatırlıyor ve Lucy ile elindeki vaka arasında bağ kuruyordu. Grubun bir numaralı hayranı Leda Strike. En meşhur fotoğraflarının altına ve annesi ile babasının birlikte görüntülendiği tek kareye bu sözler yazılmıştı. Siyah beyaz fotoğrafta kalp şeklindeki yüzü, parlak siyah saçları ve hoş gözleriyle annesi, meşhur bir sanat simsarı, zengin bir zampara (biri intihar etmiş, diğeri AIDS’ten ölmüştü) ikinci eşi Carlo Astolfi ve babası Jonny Rokeby vardı. Rokeby hem kadınsı hem de erkeksi özelliklere sahip vahşi bir adamdı. Saçları neredeyse Leda’nınki kadar uzundu. Martini kadehleri ve sigaralar, ikinci kadının dudaklarından süzülen sigara dumanı… Annesi kesinlikle diğerlerinden çok daha tarz sahibiydi.

Strike haricinde herkes Leda’nın ölümünü toplum tarafından kabul görmüş kuralların dışında yaşayan bir kadının sıradışı hayatının üzücü ama şaşırtıcı olmayan sonucu olarak değerlendirmişti. Onu uzun süredir tanıyan yakın dostları bile cesedi bulunduğunda aşırı dozda uyuşturucu alarak intihar ettiği açıklamasıyla tatmin olmuşlardı. Neredeyse oy birliğiyle kadının tehlikeli kıyılarda dolaştığına ve bir gün ayağının kayıp uçurumdan düşmesinin kaçınılmaz olduğuna karar verilmişti. Kirli çarşaflar arasında cesedinin bulunması kimseyi şaşırtmamıştı.

Bunu neden yaptığını kimse açıklayamadı. Ne dayısı Ted (sessizdi, sarsılmıştı ve mutfak lavabosuna eğilmişti) ne de yengesi Joan (gözleri kızarmış olsa da öfkeliydi ve mutfakta hıçkıra hıçkıra ağlayan Lucy’ye sarılmıştı). Aşırı dozdan ölmek Leda’nın evlerde kaçak yaşadığı, müzisyenlerle sürttüğü, çılgın partiler yaptığı hayat tarzına uyuyordu. Son ilişkisinin ve evinin vasatlığı, sürekli el altında uyuşturucu bulundurması ve heyecan arayışı bu inancı desteklemişti. Yalnızca Strike, annesini iğneyi yaparken gören biri olup olmadığını sormuş, yalnızca o, hep esrar içen birinin aniden eroine başlamasının normal olmadığını fark etmişti. Yalnızca onun kafasında cevaplanmamış sorular vardı ve koşulları şüphe uyandırıcı bulmuştu. Ancak yirmi yaşında bir öğrenciydi ve kimse onu ciddiye almadı.

Mahkemede intihar kararı verildiğinde eşyalarını toplayan Strike, eski hayatını geride bırakmaya karar vermişti. Basının geçici ilgisi, yengesi Joan’ın Strike’ın Oxford’ı terk etmesinden duyduğu hayal kırıklığı, ortadan kaybolmasıyla bir an yalnız kalan Charlotte’ın hemen yeni biriyle yatmaya başlaması, Lucy’nin bağırışları ve çıkardığı kavgalar… Orduya katılıp ortadan kaybolma kararını destekleyen tek kişi dayısı Ted’di. Orada Leda’nın öğrettiğine benzer bir hayatla karşılaşmıştı. Sürekli yer değiştirmek, kendi başına ayakta durmak ve sürekli yeni maceralara atılmak.

Ancak bu gece annesini donmuş yola çakılan, depresyondaki güzeller güzeli zavallı Lula’nın veya soğuk morgda yatan evsiz Rochelle’in ruh eşi olarak görmemek elinde değildi. Leda, Lula ve Rochelle, Lucy ile Joan yenge gibi kadınlardan değillerdi. Şiddete veya şanssızlıklara karşı her türlü mantıklı önlemi almamışlardı. Hayatlarını ev kredileri, güvenilir eşler ve yardım derneklerindeki çalışmalar arasında geçirmiyorlardı. Doğal olarak saygın ev kadınlarının aksine ölümleri ne olursa olsun “trajik” sözcüğüyle sınıflandırılacaktı.

Bir insanın kendini yok etme eğiliminden yararlanmak, onu sömürmek, onları yok oluşa doğru itmek ve sonra geri çekilip omuz silkerek bunun felaketlerle dolu kaotik hayatlarının kaçınılmaz bir sonucu olduğunu iddia etmek en kolayıydı.

Lula’nın ölümüyle ilgili neredeyse bütün fiziksel deliller o günden bugüne silinip gitmiş, yoldan geçen ayakların veya hiç durmadan yağan karın altında kalmıştı. Strike’ın elindeki en ikna edici delil, olay yerinden kaçan iki adamın siyah beyaz karlı görüntüleriydi. Binaya o gece kimsenin girmediğine, Landry’nin intihar ettiğine ve görüntünün hırsızlık amacıyla sokağı turlayan bir çift serseriye ait olduğuna karar veren polisin üstünkörü kontrol edip bir kenara fırlattığı bir delil…

Strike doğrulup saatine baktı. On buçuktu. Konuşmak istediği adamın uyanık olduğuna emindi. Masa lambasını yaktı, cep telefonunu çıkardı ve numarayı çevirdi. Bu sefer Almanya’yı arıyordu.

Telefonunun diğer ucundaki boğuk ses, “Oggy, sen misin?” dedi. “Nasılsın ahbap?”

“Bir iyilik isteyecektim dostum.”

Ve böylece Strike, Teğmen Graham Hardacre’ten kendisine Agyeman soyadlı asker hakkında bulabildiği tüm bilgileri ulaştırmasını rica etti. Adamın tam adını veya rütbesini bilmiyordu ama Afganistan’da görev yaptığı tarihlere dair bir tahmini vardı.

12

Bacağı parçalandığından beri kullandığı ikinci arabaydı bu. Charlotte’ın Lexus’unu sürmeyi denemişti ama bugün kendini daha az erkek gibi hissetmesine yol açacak hiçbir şeye katlanamayacağından otomatik vitesli bir Honda Civic kiraladı.

Iver Heath’e yolculuğu bir saatten kısa sürdü. Pinewood Stüdyolan’nın kapısından ikna becerisini ve süresi dolmuş olmakla beraber gerçek olan ürkütücü askerî polis kimliğini göstererek geçmeyi başardı. Başlangıçta tam bir kabadayı gibi karşısına dikilen güvenlik görevlisi, Strike’ın özgüveninden ve “Özel Araştırma Birimi” yazan fotoğraflı kimlik belgesinden son derece etkilenmişti.

Strike’a, “Randevunuz var mı?” diye sormuştu. Yerden bir adım yukarıda, elektrikli bariyerin arkasına inşa edilmiş nöbetçi kulübesindeydi. Eli çoktan telefona gitmişti.

“Hayır.”

“Bay Bestigui’yle ne hakkında görüşecektiniz?”

“Evan Duffield hakkında,” dedi Strike. Güvenlik görevlisinin diğer tarafa dönüp ahizeye bir şeyler mırıldandığına ve somurttuğuna şahit oldu.

Yaklaşık bir dakika sonra kapıdan içeri alınan Strike’a nereye gideceği tarif edildi. Strike çekimlerin yapıldığı binaya kıvrıla kıvrıla giden yolda ilerlerken yeniden bazı insanların kendilerini yok etme ve kargaşa yaratmaktaki ünlerinden, başkalarının ne kadar kolaylıkla yararlanabildiklerini düşünüyordu.

Arabayı YAPIMCI FREDDIE BESTIGUI yazan tabelanın önüne park edilmiş şoförlü Mercedes’in birkaç sıra arkasına yanaştırdı. Bestigui’nin şoförü dikiz aynasından kendisini izlerken hiç acele etmeden arabadan indi ve sıradışı hiçbir özelliği olmayan merdivenlere açılan cam kapıdan geçmeye hazırlandı. Spanner’ın daha derli toplu haline benzeyen genç bir adam koşar adımlarla merdivenden iniyordu.

“Bay Bestigui’nin ofisine nasıl gidebilirim?” diye sordu Strike.

“İkinci kat, sağdaki ilk ofis.”

Yapımcı, fotoğraflarındaki kadar çirkindi. Boynu boğalarınkini andırıyordu ve çenesinin altı yerçekimine yenilmişti. Cam duvarlı ofisinin arka tarafındaki masasında oturmuş bilgisayar ekranındaki bir şeylere bakarak somurtuyordu. Ofisin dışı ise hareketliydi. Masalarının başında çekici genç kadınlar, sütunlara asılmış çekim programları, film afişleri ve evcil hayvanların fotoğrafları vardı. Kapının en yakınındaki masada oturan, mikrofonlu kulaklık takmış güzel kız başını kaldırıp Strike’a baktı.

“Merhaba, size nasıl yardımcı olabilirim?”

“Bay Bestigui’yi görmeye geldim. Rahatsız olma, kendim girerim.”

Strike daha kız cevap veremeden Bestigui’nin ofisine dalmıştı.

Bestigui et parçaları arasına sıkıştırılmış boncukları andıran gözlerini ekrandan ayırıp dedektife baktı. Bronz teninden kara kara benler fışkırıyordu.

“Sen de kimsin?” Çoktan sosise benzeyen parmaklarını masaya yaslayıp koltuğundan kalkmaya hazırlanmıştı.

“Ben Cormoran Strike. Özel dedektifim, beni…”

“Elena!”

Bestigui kahvesini devirdi. Güzelim ahşap masa ve evraklar kahve içinde kalmıştı. “Defol git buradan! DEFOL!”

“… Lula Landry’nin ağabeyi John Bristow…”

“ELENA!”

Mikrofonlu kulaklıkları olan incecik, hoş kız koşarak içeri girdi ve korkudan tir tir titreyerek Strike’ın yanına dikildi.

“Güvenliği çağır, seni beceriksiz sürtük!”

Kız koşarak dışarı çıktı. En fazla bir altmış boyunda olan Bestigui artık masasının arkasından çıkmıştı. Bölgesi bir Rottweiler tarafından işgal edilmiş bir Bulldog ne kadar az korkarsa o da dev gibi Strike karşısında öyle korkusuzdu. Elena kapıyı açık bırakmıştı. Cam duvarın diğer tarafındaki çalışanlar ağızları bir karış açık, ödleri patlamış halde içerideki manzarayı seyrediyorlardı.

“Birkaç haftadır size ulaşmaya çalışıyorum Bay Bestigui…”

Dişlerini sıkıp omuzlarını geriye devirdikten sonra Strike’ın üstüne yürüyen Bestigui, “Başın fena halde belada ahbap,” dedi.

“Lula Landry’nin öldüğü gece hakkında konuşmalıyız.”

Beyaz gömlekli iki adam ellerinde telsizleriyle Strike’ın sağında kalan cam duvar boyunca koştu. İkisi de zinde görünümlü gençlerdi ve belli ki duruma müdahale etmeye hazırdılar.

İki güvenlik görevlisi kapıda birbirileriyle çarpışıp güç bela içeri girdiklerinde Bestigui, Strike’ı işaret ederek, “Çıkarın şunu buradan!” diye kükredi.

“Özellikle de…” diye devam etti Strike. “Lula düşerken eşiniz Tansy’nin nerede olduğunu…”

“Şu herifi dışarı atıp polise haber verin! Sen içeri nasıl girdin?”

“… Çünkü bana karınızın ifadesini doğrulayacak bazı fotoğraflar gösterdiler. Çek ellerini üzerimden!” diye ekledi Strike, güvenlikçilerden genç olanına. “Çek ellerini, yoksa seni camdan aşağı atarım.”

Güvenlik görevlisi Strike’ın kolunu bırakmak yerine Bestigui’ye bakıp talimatını bekledi.

Yapımcının ışıl ışıl, kara gözleri büyük bir dikkatle Strike’a dikilmişti. Ellerini yumruk yapıp gevşetti. Birkaç saniye sonra şöyle dedi: “Bir bok bilmiyorsun.” Ama bekleyen güvenlikçilere Strike’ı odadan dışarı sürüklemelerini emretmedi.

“8 Ocak’ın erken saatlerinde fotoğrafçılardan biri evin karşısındaki kaldırımdaymış. Kıymetini anlayamadığı birkaç kare çekmiş. Bu konuları konuşmak istemiyorsan bence hava hoş. Polis veya basın, seçimini sen yap. Er geç kendimizi aynı yerde bulacağız.”

Strike kapıya doğru birkaç adım attı. Hâlâ kollarından tutmakta olan güvenlik görevlileri hazırlıksız yakalandılar ve bir anlığına da olsa kendilerini saçma bir pozisyonda buldular.

Bestigui kölelerine, “Çıkın,” dedi. “İhtiyacım olursa sizi çağırırım. Arkanızdan kapıyı kapatın.”

Çıktılar. Kapı kapandığında Bestigui, “Tamam, kahrolası herif, beş dakikan var!” diye gürledi.

Strike söylenmesini beklemeden Bestigui’nin masasına bakan siyah, deri koltuklardan birine oturdu. Bestigui de kavgalı olduğu eşinin Strike’a fırlattıklarına benzeyen buz gibi bakışlar fırlatarak masasının başındaki yerini aldı. Bestigui profesyonel bir kumarbaz gibi rakibini süzüyordu. İnce purolarına uzandı, siyah cam tablayı kendine çekti ve altın çakmakla cigarillo da denen ince purosunu yaktı.

Gözlerini kısıp filmlerdeki mafya babaları gibi gri dumanların arasından dedektife baktı ve, “Tamam, şu fotoğraflarda ne gördüğünü bir duyalım,” dedi.

“Oturma odasının balkon demirine tutunmuş bir kadının silueti,” dedi Strike. “Kadın çıplak görünüyor ama senin de bildiğin gibi iç çamaşırlarıylaydı.”

Bestigui bir süre emzik emer gibi sesler çıkararak purosunun dumanını içine çekti ve sonra ince puroyu dudaklarından uzaklaştırdı. “Zırva. Sokaktan görülmesine imkân yok. Balkonun alt tarafı kapalı. O açıyla hiçbir şey görülmez. Zarf atıyorsun.”

“Oturma odasının ışıkları yanıyordu. Balkonun altını kaplayan taşların arasındaki boşluklardan kadının silueti seçiliyor. Elbette o sırada balkonda ayakta durulacak kadar yer vardı çünkü bitkiler orada değildi, haksız mıyım? İnsanlar paçayı sıyırdıklarında bile olay yerini bir şeylerle doldurmaya bayılır,” dedi Strike sıradan şeylerden bahsediyormuşçasına. “Balkonda kimsenin durabileceği kadar yer olmadığı izlenimi yaratmaya çalışmıyor muydun? Maalesef geri dönüp gerçeği fotoşopla değiştiremezsin. Eşin, Lula Landry ölmeden önce üçüncü kat balkonunda neler olduğunu duyabileceği bir yerdeydi,” diye devam etti. Bestigui gözlerini kısmış dumanlar arasından onu seyrediyordu.

“Bana sorarsan şöyle oldu; eşin yatmaya hazırlanırken kavgaya tutuştunuz. Belki onun banyodaki zulasını bulmuşsundur veya onu kokain çekerken bastın. Böylece en uygun cezanın onu hava sıfırın altına düşmüşken balkona kilitlemek olacağına karar verdin. İnsanlar bir sokak dolusu paparazzinin nasıl olup da burunlarının dibindeki balkonda çıplak bir kadın olduğunu görmediğini sorabilir. Fakat kar yağışı çok yoğundu ve kan akışını hızlandırıp vücutlarını ısıtabilmek için ayaklarını yere vuruyor, haliyle genellikle yere bakıyorlardı. Dikkatleri sokağın öbür ucundaydı. Lula ve Deeby Macc’i bekliyorlardı. Muhtemelen Tansy hiç ses çıkarmamıştır, ha? Eğilip saklanmıştır, gazetecilerin onu yarı çıplak fotoğraflamasını istememiştir. Belki de onu Lula’nın arabası tam köşeyi dönerken balkona kapamışsındır. Lula Landry mini elbisesiyle binaya girerken kimse başını kaldırıp sizin balkona bakmazdı.”

“Hayatın yalan,” dedi Bestigui. “Elinde fotoğraf falan yok.”

“Fotoğraflar elimde demedim, bana gösterildi dedim.”

Bestigui puroyu dudaklarından çekti. Bir şey söyleyecek gibi olduysa da vazgeçti ve onu yeniden dudaklarının arasına sıkıştırdı. Strike sessizliği bozmadı ama Bestigui’nin fırsatı değerlendirip konuşmayacağı açıklık kazandığında hikâyeyi tamamladı. “Landry aşağı düştükten hemen sonra Tansy balkon camını yumruklamıştır. Karının çığlıklar atıp camı yumruklamasını beklemiyordun, yanılıyor muyum? Kimsenin aile içi şiddete şahit olmasını istemediğinden balkon kapısını açtın. Koşarak yanından geçti, avaz avaz bağırıyordu. Daireden dışarı çıkıp alt kattaki Derrick Wilson’ı buldu. O aşamada balkondan aşağı bakmış, Lula Landry’nin karlar arasındaki cesedini görmüşsündür.”

Bestigui bakışlarını Strike’ın yüzünden ayırmadan sigarasının dumanını yavaşça üfledi.

“Sonraki hamlen de jüri karşısına çıkarılacak olursan suçlu durumuna düşmene yol açabilir. 999’u aramadın. Sinir krizi geçiren eşinin peşinden gitmedin. Banyoya gidip ortalıkta olduğunu bildiğin kokaini temizlemeye bile kalkmadın ki jüri buna anlayış gösterebilirdi. Hayır, bir sonraki hamlen, eşinin peşinden gidip polisi aramadan önce yaptığın ilk şey pencereyi silmekti. Böylece Tansy’nin ellerini camın dışına yasladığını gösteren herhangi bir delil bulunmayacaktı. Önceliğin, kimsenin karını hava eksi on dereceyken iç çamaşırlarıyla balkona hapsettiğini keşfetmemesini sağlamaktı.

Saldırgan ve tacizci tavırların yüzünden adın çıkmıştı ve genç bir çalışanının sana dava açması ihtimali vardı. Bu yüzden basına veya savcılığa yeni deliller vermeyecektin. Buraya kadar nasıl? Penceredeki parmak izlerini sildiğinden emin olunca koşarak alt kata indin ve onu dairenize dönmeye zorladın. Polisin gelişine kadar geçen kısa sürede kabadayılık taslayıp onu Lula düştüğünde nerede olduğunu söylememeye ikna ettin. Ona ne vaat ettin veya onu neyle tehdit ettin bilmiyorum ama her neyse işe yaradı. Yine de kendini tamamen güvende hissetmiyordun. Karın şoka girmişti. Öylesine gergindi ki gerçekleri ağzından kaçırabilirdi. Bu yüzden Deeby Macc’in dairesindeki vazoyu devirdikleri için polisleri azarladın, olay çıkardın ve Tansy’nin kendine gelip anlaşmanın üzerine düşen bölümünü yerine getirmesini umdun. Getirdi de, değil mi?

Kim bilir sana kaça patlamıştır… Ama o, basının kendisini yerden yere vurmasına, hayalperest kokainman damgası yemeye razı oldu ve iki kat aşağıdan, ses geçirmez camlara rağmen Lula Landry ve katilin tartıştıklarını duyduğunu iddia etmeyi sürdürdü. Ancak nerede olduğunu ispatlayan fotoğraflar olduğunu öğrendiğinde seve seve gerçekleri anlatacaktır. Eşin parayı her şeyden daha çok sevdiğini sanıyor olabilir ama vicdan azabı çekiyor. Çok çabuk pes edip gerçekleri anlatacağına eminim.”

Bestigui ince purosunu dibine kadar içmişti. Ağır hareketlerle siyah kül tablasında puroyu söndürdü. Saniyeler geçti. Cam duvar, diğer taraftan gelen gürültüleri, konuşmaları ve telefon seslerini onlardan uzak tutuyordu.

Bestigui ayağa kalktı ve ofisin dışındaki çıtı pıtı kızların hiçbir şey görememesi için jaluzileri indirdi. Koltuğuna döndü, kalın parmaklarını düşünceli düşünceli çenesinde dolaştırıp önce Strike’a, sonra jaluzilerin oluşturduğu krem rengi, sahte duvara baktı. Strike, Bestigui’nin iskambil destesini karıştırır gibi seçeneklerini değerlendirdiğini görebiliyordu.

“Perdeler kapalıydı,” dedi Bestigui. “Balkonda bir kadının saklandığını görmelerini sağlayacak kadar ışık dışarı sızmamıştır. Tansy ifadesini değiştirmeyecek.”

“Ben olsam bahse girmezdim,” dedi Strike bacaklarını uzatıp esnetirken. Protezi ayağını ağrıtmaya başlamıştı. “Ona yaptığınız şeyin, adaleti yanıltmak için komplo kurmak olduğunu açıkladığımda ve birdenbire vicdanına yenik düşüp doğruyu söylemiş gibi yapmanın onu kurtarabileceğini belirttiğimde, bir de aile içi şiddete kurban gitmenin halkın sempatisini kazanmasını sağlayacağını ve hikâyesini muhtemelen büyük paralara satabileceğini dile getirdiğimde, mahkemede sesini duyurabileceğini, kendisine inanılacağını, komşusunu öldüren adamın mahkûm edilmesini sağlayabileceğini keşfettiğinde… Bay Bestigui, bence bütün servetiniz bile onu susturmaya yetmez.”

Bestigui’nin dudaklarının etrafındaki kırışıklıklar hareketlendi. Purolarını eline aldı ama yeni bir tane yakmadı. Paketi parmaklarının arasında çevirip dururken uzun bir sessizlik oluştu.

En sonunda şöyle dedi. “Hiçbir şey itiraf etmeyeceğim. Defol!”

Strike yerinden kalkmadı. “Avukatını aramak istediğini biliyorum. Fakat bence asıl meseleyi kaçırıyorsun.”

“Yeter artık! Sana çıkmanı söyledim.”

“O gece yaşananları itiraf etmek ne kadar tatsız olursa olsun cinayetin bir numaralı şüphelisine dönüşmekten iyidir. Kötünün iyisini seç. Doğrulan söylersen cinayetten paçanı kurtarırsın.”

Bu söyledikleri Bestigui’nin ilgisini çekmişti.

“Cinayeti sen işlemiş olamazsın,” dedi Strike. “Çünkü Landry’yi iki kat yukarıdaki balkondan aşağı iten sen olsaydın ceset düştükten saniyeler sonra Tansy’yi içeri alamazdın. Bence karını dışarı kilitleyip yatak odasına döndün ve yatağa yattın, rahatın yerindeydi. Polis yatağın bozulduğunu, biri uyumuş gibi göründüğünü anlattı. Ama bir gözün hep saatteydi. Uyuyakalmak istememişsindir. Kaza eseri ölüme sebep olmaya niyetin yoktu, karını uzun süre balkonda bırakmayacaktın. Wilson’ın kadının tir tir titremesinden bahsettiğine şaşmamalı. Herhalde hipotermi[11] geçiriyordu.”

Sessizlik oldu ve bu seferki de Bestigui’nin şişko parmaklarının masada tuttuğu ritimle bölündü. Strike defterini çıkardı.

“Birkaç soruyu yanıtlamaya hazır mısın?”

“Siktir!”

Aniden yapımcının o ana kadar bastırdığı öfke ortaya çıktı. Çenesi kasıldı, omuzları yukarı kalkıp neredeyse kulaklarının hizasına geldi. Strike, kokain alan korku içindeki karısının karşısına dikildiğinde de öyle göründüğünü tahmin edebiliyordu.

“Boğazına kadar pisliğe bulandın,” dedi Strike sakince. “Ne kadar derine batacağın sana kalmış. Her şeyi inkâr edebilirsin, karınla ve gazetelerle mahkemede yüzleşirsin ve yalan ifade verip polise engel olmaktan hapsi boylarsın. Veya şimdi benimle işbirliği yapar ve Lula’nın ailesinin minnettarlığını ve iyi niyetini kazanırsın. Pişmanlık göstermek her zaman işe yarar ve savcılıkla anlaşma yapacağın zaman daha merhametli davranırlar. Vereceğin bilgiler Lula’nın katilinin yakalanmasını sağlarsa uyarıyla bile yakanı kurtulabilirsin. Halkın ve basının öfkesini polis kuvvetleri daha çok üzerine çekecektir.”

Bestigui burnundan hırıltılı hırıltılı nefes alsa da içinden Strike’ın söylediklerini tartıyordu. Sonunda suratı asıldı. “Katil falan yoktu. Wilson kimseyi bulamadı, Landry kendini attı,” dedi, boş ver dercesine başını geriye savurarak. “Kahrolası karım beyni sulanmış bir uyuşturucu bağımlısı!”

“Bir katil vardı,” dedi Strike. Kısa ve net konuşuyordu. “Sen de onun kaçmasına yardım ettin.”

Strike’ın yüz ifadesinde Bestigui’nin alaycı tavırlarını bastırmasına yol açan bir şeyler vardı. Kara oniks taşlarını andıran gözlerini kısarak Strike’ın söylediklerini değerlendirdi.

“Lula’yı filmde oynatmaya niyetli olduğunu duydum.”

Konunun değişmesi Bestigui’yi etkilemiş gibi görünmüyordu. “Öylesine bir fikirdi,” diye mırıldandı. “Kız yeteneksizin tekiydi ama çok güzeldi.”

“Deeby Macc’le aynı filmde oynamalarını istemişsin.”

“O ikisini bir arada kullanmak para basmakla aynı şey.”

“Ya kız öldüğünden beri yapmayı planladığın film ne oldu? Biopik[12] mi diyorlardı? Tony Landry pek sevinmemiş diye duydum.”/p>

Strike, Bestigui’nin çirkin suratında şeytanca bir sırıtış belirdiğini görünce elinde olmadan şaşırdı. “Kim demiş?”

“Doğru değil mi?”

İlk defa konuşmanın kontrolü ve kozlar Bestigui’deydi. “Doğru değil. Anthony Landry, Leydi Bristow öldüğünde pazarlığa açık olduğunu ima etti.”

“Yani onu aradığında sana kızmadı mı?”

“Kaliteden ödün verilmediği sürece, falan filan gibi şeyler söyledi sadece.”

“Tony Landry’yi iyi tanır mısın?”

“Ününü bilirim.”

“Ne ünü?”

Bestigui çenesini kaşıyıp gülümsedi.

“Eşinin boşanma avukatı, doğru ya!”

“Şimdilik…” dedi Bestigui.

“Ne yani, karın onu kovacak mı?”

“Mecbur kalabilir,” dedi Bestigui. Ağzı kulaklarına varıyordu. “Çıkar çatışması yüzünden. Neler olacağını göreceğiz.”

Strike not defterine bakıp karşısındaki yetenekli poker oyuncusunun duygusuz hesaplılığı karşısında elinde hiçbir delil olmaksızın bu sorgulamayı ileri götürmekle ne kadar riske girdiğini değerlendirdi.

Kaşlarını kaldıran Strike, “Tony Landry’ye, onun Ursula May’le yattığını öğrendiğini mi söyledin yani?”

Bir saniyelik şaşkınlığın ardından Bestigui kahkahayı bastı. Saldırgan, coşkulu, yüksek perdeden, hayvanca bir kahkahaydı bu. “Bunu da biliyorsun demek?”

“Sen nasıl öğrendin?”

“Senin gibi birini tuttum. Tansy’nin pis işler karıştırdığını sanıyordum. Meğer Ursula’nın Tony Landry’yle olduğu zamanlarda kahrolası kardeşinin ne işler karıştırdığını gizlemek için garip davranıyormuş. Onların boşanmasını izlemek çok eğlenceli olurdu. Her iki taraf da piyasanın en güçlü avukatları. Köklü bir firmanın parçalanmasını görebilirdik. Cyprian May göründüğü kadar sakin biri değildir. İkinci karımı o temsil etmişti. Boşanacaklarını görmek benim için büyük zevk olurdu. Bir kez olsun avukatların birbirini becermesini izlerdik.”

“Bakıyorum da eşinin avukatına karşı elinde iyi kozlar var.”

Bestigui dumanların arasından pis pis sırıttı.

“Henüz ikisi de bilmiyor. Söylemek için uygun anın gelmesini kolluyorum.” Bestigui bunları söyledikten sonra aniden boşanma mücadelesinde Tansy’nin eline daha da güçlü bir silah geçmiş olabileceğini hatırladı ve gülümsemesi kayboldu. Suratı da her zamanki gibi asılmıştı.

“Son bir şey…” dedi Strike. “Lula’nın öldüğü gece karının peşinden lobiye inip onu üst kata çıkardığında herhangi bir gürültü duydun mu?”

“Hatırlarsan zaten mesele pencereler kapalıyken dairemden hiçbir şey duyulmuyor olmasıydı,” diye çıkıştı Bestigui.

“Sokaktan gelen gürültüleri kastetmiyorum, kapının önünü soruyorum. Tansy çok gürültü yaptığı için hiçbir şey duymamış olabilirsiniz ama koridordayken veya içeri girdikten sonra onu sakinleştirmeye çalışırken kapının önünden gelen bir gürültü duydun mu? Yoksa Tansy çok mu bağırıyordu?”

“Kahrolası kadın çok gürültü yapıyordu,” dedi Bestigui. “Hiçbir şey duymadım.”

“Hiç mi?”

“Şüphe uyandıracak hiçbir şey yoktu. Yalnızca koşarak kapının önünden geçen Wilson’ı gördüm.”

“Wilson mı?”

“Evet.”

“Ne zamandı?”

“Daireye yeni girdiğimizde.”

“Kapıyı kapattıktan hemen sonra mı?”

“Evet.”

“Ama Wilson siz lobideyken üst kata koşmamış mıydı?”

“Evet.” Bestigui’nin alnındaki ve dudaklarının etrafındaki kırışıklar derinleşti.

“Bu doğruysa, siz birinci kattaki dairenize girdiğinizde Wilson çoktan görebileceğiniz ve onu duyabileceğiniz mesafenin ötesine geçmiştir.”

“Evet.”

“Yine de kapıyı kapattıktan hemen sonra merdivende ayak sesleri mi duydun?”

Bestigui cevap vermedi. Strike, onun ilk kez olayla ilgili gerçekten bir şeyler düşünmeye başladığını görebiliyordu.

“Evet… Ayak sesleri duydum. Biri merdivenlerde koşuyordu.”

“Pekâlâ,” dedi Strike. “Bir kişi miydi yoksa iki mi, hatırlayabilecek misin?”

Bestigui kaşlarını çattı, bakışları dalgınlaştı. Sanki Strike’la birlikte değildi ve geçmişe gitmişti. “Ayak sesleri… Wilson olduğunu düşündüm fakat haklısın, o olamaz… Wilson üçüncü katta, daireyi araştırıyordu… Çünkü polisi aradıktan sonra aşağı indiğini duydum. Kapının önünden geçtiğini duydum. Tamamen aklımdan çıkıp gitmiş,” dedi Bestigui. O an neredeyse kırılgan bir hali vardı. “Unutmuşum. Ortalık karışmıştı. Tansy çığlık atıyordu.”

Bestigui’ye acımayan Strike, “Ve elbette paçayı nasıl kurtaracağını düşünüyordun,” dedikten sonra not defterini ve kalemini cebine koyup deri koltuktan kalktı. “Seni daha fazla tutmayayım, avukatını aramak isteyebilirsin. Çok yardımcı oldun. Mahkemede görüşmek üzere.”

13

Eric Wardle ertesi gün Strike’ı aradı ve, “Deeby’yi aradım,” diyerek hemen konuya girdi.

Robin’e kâğıt kalem uzatmasını işaret eden Strike, “Ve…” dedi. Masaya oturmuşlardı ve Brian Mathers’tan gelen son ölüm tehdidini konuşarak çaylarının ve bisküvilerinin tadını çıkarıyorlardı. Mutsuz müşterileri kim bilir kaçıncı kez Strike’ın bağırsaklarını deşeceğini ve üstüne işeyeceğini yazmıştı.

“Somé’den özel tasarım kapüşonlu eşofman üstü gelmiş. Önünde tabanca resmi, arkadaysa Deeby’nin şarkı sözleri varmış.”

“Tek bir tane mi?”

“Evet.”

“Başka?” diye sordu Strike.

“Bir kemer, bere ve kol düğmesi hatırlıyor.”

“Eldiven yok muymuş?”

Wardle duraksadı. Belki de notlarını kontrol ediyordu.

“Hayır, eldivenlerden bahsetmedi.”

“Eh, bu pek çok şeyi açıklıyor,” dedi Strike.

Wardle hiçbir şey söylemedi. Strike da polisin ya telefonu kapatmasını ya da başka bilgiler vermesini bekledi.

“Otopsi perşembe günü,” dedi Wardle durduk yere. “Rochelle Onifade’inki.”

“Peki.”

“İlgilenmiş görünmüyorsun. Hani cinayet olduğuna emindin?”

“Eminim ama otopsi gerçekleri ortaya çıkarmayacak. Cenazenin ne zaman yapılacağını biliyor musun?”

“Hayır,” dedi canı sıkılan Wardle. “Ne fark eder?”

“Belki giderim.”

“Niçin?”

“Kızın bir teyzesi vardı unuttun mu?” dedi Strike.

Wardle, Strike’ın bıkkınlık olduğunu tahmin ettiği bir ruh hali içinde telefonu kapattı.

Bristow sabahın ilerleyen saatlerinde Strike’ı arayıp Rochelle’in cenazesinin yerini ve zamanını haber verdi. “Alison detayları öğrenmeyi başardı,” dedi dedektife. “İşinde çok başarılıdır.”

“Belli oluyor.”

“Lula’yı temsilen ben de geleceğim. Rochelle’e yardım etmeyi denemeliydim.”

“Bence ne yaparsan yap bu iş böyle sonlanacaktı John. Alison’ı getirecek misin?”

Bristow, “Gelmek istiyormuş,” dedi ama bu fikirden hazzetmediği belliydi.

“Sizinle orada görüşürüz. Ortaya çıkarsa Rochelle’in teyzesiyle konuşmak istiyorum.”

Strike, Bristow’un kız arkadaşının cenaze yerini ve zamanını öğrendiğini söylediğinde Robin’in canı sıkıldı. Kendisi Strike’ın talebi üzerine detayları öğrenmeye çalışmış ama Alison bu kez onu mat etmişti.

“Bu kadar rekabetçi olduğunu bilmiyordum,” diye dalga geçti Strike. “Dert etmen yersiz. Belki de senin bilmediğin avantajları vardı.”

“Ne gibi?”

Strike yüzünde garip bir ifadeyle bakıyordu ona.

“Ne?” diye tekrarladı iyice alınganlaşan Robin.

“Benimle cenazeye gelmeni istiyorum.”

“Ha? Tamam ama neden?”

Strike’ın tıpkı yanında bir kadınla Vashti’ye gitmesinin daha doğal olacağını söylediği zamanki gibi, çift olarak giderlerse araya daha kolay karışacaklarını söylemesini bekledi. Ama dedektifin aklında başka bir şey vardı. “Törenden sonra yapmanı istediğim bir şey var.”

Strike aklındakileri hataya yer bırakmayacak şekilde açıkladığında kendisinden ne beklendiğini duyan Robin şaşkına döndü. “İyi ama neden?”

“Sır.”

“Neden?”

“Söylememeyi tercih ederim.”

Robin artık Strike’ı, Matthew’nun gözünden görmüyordu. Onun sahtekâr veya gösteriş budalası olduğunu, öyle olmadığı halde zekiymiş gibi davrandığını hiç sanmıyordu. Ancak gizemli olmaktan zevk aldığı artık apaçık ortadaydı. Yine de yanlış duymuş olma ihtimaline karşı söylediğini tekrarladı. “Brian Mathers.”

“Evet.”

“Bay ölüm tehdidi.”

“Evet.”

“İyi ama Tanrı aşkına, onun Lula Landry’nin ölümüyle ne ilgisi var?”

“Yok,” dedi Strike dürüstçe. “Henüz yok.”

Üç gün sonra Rochelle’in cenazesi için gittikleri Kuzey Londra Krematoryumu soğuk, ruhsuz ve iç karartıcıydı. Koyu renk ahşap sıralardan beyaz duvarlara, kir pas içindeki camlar ve parkelerden mozaiklere kadar mekân dinsel sembollerden arındırılmıştı. Mızmız sesli bir rahip, Rochelle’in adını “Rosel” diye anarak onu son yolculuğuna uğurlarken yağmur taneleri hafif hafif tavanın penceresine çarpıyordu. Strike plastik azizlerin, canavar figürlerinin, altın rengi haçların ve eski ahitten fırlama meleklerin resimlerinin insanlara neden çekici geldiğini anlıyordu. Ölümden sonra hayat olduğu anlamına gelen, ihtişam ve haşmet dolu bir öbür dünya vaat eden bu semboller, Rochelle’inki gibi bir hayatı yaşanılır kılan yegâne unsurlardı. Ölen kız, bu dünyada da cennetin tadına ucundan bakma fırsatı bulmuştu: Özel tasarım giyecekler, burun kıvırdığı ünlüler, şakalaştığı yakışıklı şoför… Ve tüm bunlara duyduğu özlem onu şimdi bulunduğu yere sürüklemişti. Yasını tutan yedi yabancı ve adını bile bilmeyen bir rahip.

Törenin ruhsuz tabiatı, belirsiz bir utanç, Rochelle’in hayatıyla ilgili gerçeklerden kaçınmak için harcanan çaba… Hiç kimse kendinde en ön sıraya oturma hakkını görmemişti. Strike’ın, Rochelle’in teyzesi olduğunu varsaydığı şişe dibi gözlüklü, örgü bere takmış şişman siyahi kadın bile krematoryumun üçüncü sırasına oturmayı seçmiş, ucuz tabutla arasına mesafe koymuştu. Strike’ın sığınma evinde tanıştığı kel kafalı görevli, törene deri ceketle katılmıştı ve arkasında da iyi giyimli, Uzak Doğulu bir adam oturuyordu. Strike, onun Rochelle’in psikiyatrı olabileceğini düşündü.

Dedektif lacivert takımını, Robin ise iş görüşmelerine giderken giydiği siyah etek ve ceketi giymişti. En arka sıradalardı. Koridorun diğer tarafında her zamankinden berbat görünen Bristow ve kruvaze yağmurluğu floresan ışıkta parlayan Alison vardı.

Ucuz, kırmızı perdeler açılınca tabut gözden kayboldu, alevler boğulan kızı yuttu. Cenazeye katılanlar ne yapacaklarını bilmiyormuş gibi birbirlerine baktılar. Törenin yakışıksızlığına ve ölüyü alelacele yolcu etmenin verdiği huzursuzluğa daha fazlasını eklemek istemiyorlardı. Rochelle’in yarı deli, eksantrik görünüşlü bir kadın olan teyzesi, kendisini Winiffed olarak tanıttı ve sonra suçlayıcı bir ses tonuyla şu duyuruyu yaptı: “Barda sandviç var. Daha fazla insan gelir sanmıştım.” Ardından herkesi dışarı çıkardı ve itiraza yer bırakmayan bir ciddiyetle, yağmurdan korunmak için başlarını öne eğmiş altı kişiyi sokağın karşısındaki Red Lion barına götürdü.

Vaat edilen bayat sandviçler, köhne barın köşesine kurulmuş ufak masada, folyo serilmiş bir metal tepside onları bekliyordu. Red Lion’a giderlerken Winifred, John Bristow’un kim olduğunu kavramış olacak ki şimdi adamı barın köşesine sıkıştırmış dur durak bilmeden bir şeyler anlatıyordu. Bristow konuşma fırsatı bulabildiğinde kadının söylediklerine karşılık veriyordu ama Rochelle’in psikiyatrıyla konuşan Strike’a attığı bakışlar dakikalar geçtikçe çaresizleştiğinin göstergesiydi.

Strike, psikiyatrı Rochelle’in de aralarında olduğu hasta grubundan bahsetmesi için zorlasa da başardı olamadı. Her seferinde konuşulanların hasta-doktor mahremiyetine girdiğini söylüyordu.

“İntihar etmesine şaşırdınız mı?”

“Hayır, pek sayılmaz. Sorunlu bir kızdı ve Lula Landry’nin ölümüyle yıkılmıştı.” Adam kısa bir süre sonra herkesle vedalaşıp bardan ayrıldı.

Pencerenin dibindeki ufak masada her söylenene evet veya hayır diye cevap veren Alison’la sohbet etmeyi deneyen Robin de bir süre sonra pes edip tuvaletin yolunu tuttu.

Strike barı bir uçtan diğer uca geçip Robin’den boşalan koltuğa oturdu. Alison ona düşmanca bir bakış attı. Derken Rochelle’in teyzesinin sıkıştırmaya devam ettiği Bristow’dan yakındı. Alison, kruvaze yağmurluğunun düğmelerini açmamıştı. Önünde Porto şarabıyla dolu ufak bir kadeh, dudaklarındaysa buruk bir gülümseme vardı. Sanki o harabede olmayı son derece uygunsuz buluyordu. Konuşmaya başladığında Strike hâlâ konuya girmek için düzgün bir cümle arayışındaydı. “John’un bu sabah Conway Oates’un vârisleriyle toplantıya katılması gerekiyordu. Ama Tony’yi onlarla baş başa bıraktı. Tony öfkeden delirdi.”

Ses tonu bundan Strike’ı sorumlu tuttuğunu ve yol açlığı belalar yüzünden başına gelecek her şeyi hak ettiğini düşündüğünü ima ediyordu. Alison, Porto şarabından bir yudum aldı. Mat saçları omuzlarına dökülecek şekilde açık bırakılmıştı ve bir kadına göre fazlasıyla büyük olan elleri de kadehi sıkı sıkıya kavramıştı. Yakınındaki diğer kadınlarla kıyaslandığında son derece gösterişsiz olsa da her yanından kibir akıyordu.

“John’un cenazeye katılmasının hoş bir jest olduğunu düşünmüyor musun?” diye sordu Strike.

Alison hah diye bir tepki verdikten sonra tatsız bir kahkaha attı. “Kızı tanımıyordu bile.”

“Öyleyse sen niçin geldin?”

“Tony istedi.”

Strike, patronunun adını söylerken Alison’ın ne kadar büyük bir zevk aldığına dikkat etti.

“Neden?”

“John’a göz kulak olmam için.”

“Tony, John’a göz kulak olunması gerektiğini mi düşünüyor?”

Alison karşılık vermedi.

“Tony ve John seni ortak mı kullanıyorlar?”

“Ne?” dedi Alison öfkeyle.

Strike kadını şaşırttığına memnun oldu. “Yani ikisinin de sekreteri misin?”

“Ah! Hayır, hayır. Ben Tony ve Cyprian için çalışırım, kıdemli ortakların sekreteriyim.”

“Hımm. Acaba neden hep John’un sekreteri olduğunu düşündüm?”

“Benim konumum tamamen farklı,” dedi Alison. “John ortak sekreterleri kullanır. İşyerinde herhangi bir bağlantımız yok.”

“Yine de gördüğüm kadarıyla avukatlar ve sekreterler arasındaki çizgiyi aşmışsınız?”

Alison bu sözlere küçümseyen bir sessizlikle karşılık verdi. Belli ki Strike’ın cümlesini saldırı olarak almış, usturuplu bir cevabı dahi hak etmediğini düşünmüştü.

Görgü kuralları gereği biraz daha kalması gerektiğini düşünen sığınma evi çalışanı, bir köşede durmuş sandviçleri atıştırarak vakit öldürüyordu. Robin kadınlar tuvaletinden çıkar çıkmaz Winifred’le baş etmek için yardıma ihtiyacı varmış gibi görünen Bristow tarafından durduruldu.

“Ne kadardır John’la birliktesiniz?” diye sordu Strike.

“Birkaç aydır.”

“Lula ölmeden önce bir araya gelmiştiniz sanırım?”

“Kardeşinin ölümünün ardından bana çıkma teklif etti,” dedi kadın.

“Herhalde yıkılmış durumdaydı.”

“Perişandı.”

Alison’ın ses tonunda anlayış değil küçümseme vardı.

“Uzun zamandır flört ediyor muydunuz?”

Kadının cevap vermesini beklememiş ancak yanılmıştı. Öyle değilmiş gibi davransa da Alison’ın cevabı, egosunun okşandığını ele veriyordu.

“Üst kata Tony’yi görmeye geldi. Tony meşguldü. John’un ofisimde beklemesi gerekti. Kardeşinden bahsetmeye başladı ve duygusallaştı. Ona mendil verdim. Bana çıkma teklif etti.”

Alison, Bristow’a ateşli bir aşkla bağlı değildi ama onunla olmaktan gurur duyuyor, bunu bir zafer olarak görüyordu. Strike, çaresiz John Bristow gelip ona çıkma teklif edene kadar Alison’ı kimsenin yemeğe çıkarıp çıkarmadığını merak etti. Belli ki ihtiyaçları olan iki insanın yolu kesişmişti. Ona mendil verdim, beni yemeğe davet etti.

Kel kafalı sığınma evi çalışanı, ceketinin düğmelerini iliklemeye girişmişti. Strike’la göz göze gelince vedalaşmak için el salladı ve kimseye tek kelime etmeden çekip gitti.

“Büyük patron, Bristow’un sekreteriyle çıkması konusunda ne düşünüyor?”

“Özel hayatım Tony’yi ilgilendirmez,” dedi kadın.

“Doğruya doğru,” dedi Strike. “Ayrıca iş ile özel hayat karıştırılmaz diyecek konumda da değil. Cyprian May’in karısıyla yattığı düşünülürse…”

Bir an için Strike’ın olağan ses tonuna aldanan Alison cevap vermek için ağzını açacak oldu fakat bu sözlerin anlamı kafasına dank edince içindeki özgüvenden eser kalmadı.

“Bu doğru değil!” dedi kıpkırmızı bir suratla. “Kim söyledi bunu? Yalan. Baştan sona yalan. Doğru değil. Kesinlikle doğru değil.”

Alison’ın itirazlarının altında Strike kırgın bir çocuğun sesini duyuyordu.

“Öyle mi? Bir düşün bakalım. Niçin 7 Ocak’ta Cyprian May, Tony’yi bulman için seni Oxford’a yolladı?”

“O… önemli bir şey değildi. Tony evrakı imzalamadan gitmiş.”

“Faks çekmeyi veya kurye yollamayı düşünmediler çünkü…”

“Belgeler önemliydi.”

Kadının paniklemesinden büyük bir zevk alan Strike, “Alison,” dedi. “İkimiz de bunun bir bahane olduğunu biliyoruz. Cyprian, Tony’nin o gün bir yerlerde Ursula’yla buluşacağını düşünüyordu, değil mi?”

“Hayır! Öyle bir şey yok!”

Winifred, suratlarında kibar gülümsemelerle kendisini dinleyen Bristow ve Robin’e, ellerini kollarını yel değirmenleri gibi çevirerek bir şeyler anlatıyordu.

“Onu Oxford’da bulmuştun sanırım.”

“Bulamadım çünkü…

“Saat kaçta oradaydın?”

“On bire doğru ama o…”

“Cyprian işe geldiğin an seni oraya yollamadı mı?”

“Evet, evrak acildi.”

“Ama Tony otelinde veya konferans salonunda yoktu, değil mi?”

Alison çaresiz bir öfkeyle, “Onu kaçırmışım,” dedi. “Leydi Bristow’u görmek için Londra’ya dönmüştü.”

“Sence de Londra’ya döneceğini Cyprian’a veya sana haber vermemesi garip değil mi?” diye sordu Strike.

“Hayır,” diye çıkışan Alison kaybolan üstünlük duygusunu tekrar ele geçirmek için cesur bir manevra yaptı. “Her an iletişime geçebilirdik. Cep telefonu yanındaydı. Bize haber verip vermemesinin bir önemi yoktu.”

“Onu cep telefonundan aradınız mı?”

Alison cevap vermedi.

“Aradınız ama cevap alamadınız sanırım.”

Kadın gittikçe ağırlaşan bir sessizlikle şarabını yudumladı.

“Dürüst olalım, iş üstündeyken sekreterinden telefon almak ortamın bütün havasını bozar.” Strike, Alison’ın bu sözlere kırılacağını düşünmüştü. Ve gerçekten de öyle oldu.

“İğrençsin. Gerçekten iğrençsin!” dedi Alison öfkeyle. Yanakları kibirli tavırlar altında gizlemeye çalıştığı muhafazakârlığın etkisiyle kıpkırmızıydı.

“Yalnız mı yaşıyorsun?” diye sordu Strike.

“Bunun konumuzla ne ilgisi var?” dedi hazırlıksız yakalanan Alison.

“Hiç, sadece merak ettim. Yani Tony’nin bir geceliğine Oxford’da oda tutmasını, ertesi sabah Londra’ya gitmesini ve sabah otelden ayrılacağını bile bile Oxford’a geri dönmesini garip bulmuyorsun, öyle mi?”

“Öğleden sonra konferansa katılabilmek için Oxford’a döndü.”

“Öyle mi? Onu görmek için oralarda oyalandın mı?”

Alison, “Oradaydı,” diye ısrar etti.

“Delilin var mı?”

Strike bu soruya da bir cevap bulamadı. “Söyler misin lütfen, Tony’nin geceyi Ursula May’le geçirdiğine mi, yoksa yeğeniyle yüzleştiğine mi inanmayı tercih edersin?”

Barın yanında duran Winifred örgü beresini düzeltip kemerini bağladı. Anlaşılan çıkmaya hazırlanıyordu. Birkaç saniye kendisiyle âdeta savaş veren Alison sonunda pes edip uzun zamandır sakladığı bir sırrı paylaşmanın heyecanıyla fısıldadı. “İlişkileri yok. Olmadığını biliyorum. Olamaz. Ursula’nın tek derdi paradır, başka bir şeyi umursamaz. Tony’nin, Cyprian’dan daha az parası var. Ursula, Tony’yi istemez. Onunla olmaz.”

Alison’ı gözlemlemeyi sürdüren Strike, “Hiç belli olmaz. Belki fiziksel çekim Ursula’nın maddi kaygılarına baskın çıkmıştır,” dedi. “Duyulmamış şey değil. Biz erkekler böyle şeylerden anlamayız ama Tony çirkin bir adam sayılmaz, öyle değil mi?”

Sonraki cümleleri söylerken, ağlamak üzere olan Alison’ın öfkesinin ve acısının saflığı Strike’ın gözünden kaçmadı.

“Tony haklı. John’u kullanıyorsun, ne koparabilirsen koparmaya bakıyorsun. Lula atladı. Kendini öldürdü. Zaten dengesizdi. John tıpkı annesi gibi histerik, hayal görüyor. Lula uyuşturucu kullanırdı, kolayca kontrolden çıkan tiplerdendi. Her zaman başını belaya sokar, dikkat çekmeye çalışırdı. Şımarıktı. Parasını çarçur ederdi. İstediği her şeye sahip olabilirdi ama hiçbir şey ona yetmiyordu.”

“Tanıştığınızı bilmiyordum.”

“Ben… Tony ondan bahsederdi.”

“Lula’yı hiç sevmez miydi?”

“Tony onun gerçek yüzünü görebiliyordu. İşe yaramazın tekiydi. Bilirsin, bazı kadınlar öyledir,” dediğinde solukları öylesine hızlanmıştı ki zevksiz yağmurluğunun ön tarafı sürekli inip kalkıyordu.

Kapı, Rochelle’in teyzesinin ardından sertçe kapanırken soğuk bir esinti de içeriyi doldurdu. Bristow ve Robin, kapı tamamen kapanana kadar sahte gülümsemelerini bozmadılar ama kadının gittiğine emin olunca rahatlayarak birbirlerine baktılar.

Barmen ortadan kaybolmuştu. Küçük salonda şimdi dördü baş başa kalmışlardı. Strike ilk kez o zaman fonda seksenlerden bir aşk şarkısının çaldığını fark etti. Jennifer Rush’dan The Power of Love çalıyordu. Bristow ve Robin de masalarına geldi.

“Rochelle’in teyzesiyle konuşmayı istediğini sanıyordum?” dedi Bristow. Sanki onca zahmete bir hiç için katlandığını ima ediyordu.

Keyfi yerinde olan Strike, “Peşinden koşacak kadar değil,” diye karşılık verdi.. “Anlattıklarını senden dinleyebilirim.”

Strike, Robin’in ve Bristow’un yüzlerinden ikisinin de bu tavrı fazlasıyla laubali bulduklarını okuyabiliyordu. Alison yüzünü gizlemek için çantasında bir şeyler arıyormuş gibi yaptı.

Yağmur durmuştu ama kaldırımlar ıslaktı ve kömür karasına dönen gökyüzü yeni bir sağanağın her an başlayabileceğini haber veriyordu.

İki kadın hiç konuşmadan önden giderken Bristow, Winifred teyzeyle yaptığı sohbetin hatırlayabildiği kadarını Strike’a aktardı. Ne var ki Strike onu dinlemiyordu. İkisi de siyahlar giymiş iki kadını izliyordu. Dikkatsiz bir göz, ölçüleri birbirine çok yakın olan iki kadını rahatlıkla karıştırabilirdi. Kraliçe Kapısı’nın iki tarafındaki heykelleri hatırladı. Tembel gözlerin varsaydığının aksine iki sütun birbirinin aynısı değildi. Örneğin bir taraftaki heykel dişi, diğeri erkekli. Türdeşlerdi ama detaylara bakıldığında çok farklı oldukları anlaşılıyordu.

Dedektifin, Bristow’un olduğunu var saydığı BMW’nin yanına varınca Alison ve Robin durdular. Strike da adımlarını yavaşlattı ve Bristow’un, Rochelle’in teyzesiyle olan fırtınalı ilişkisiyle ilgili hikâyesini yarıda kesti.

“John, sana doğrulatmam gereken bir şey var.”

“Sor bakalım.”

“Lula’nın ölümünden önceki sabah dayın Tony’nin, annenin dairesine geldiğini duyduğunu söylemiştin?”

“Evet, doğru.”

“Duyduğunun Tony olduğuna yüzde yüz emin misin?”

“Evet elbette.”

“Ama onu görmedin, değil mi?”

“Ben…” Bristow’un tavşan suratı kafasının karıştığı belli oluyordu. “Hayır, aslında onu görmedim ama içeri girdiğini duydum. Koridordan sesi geliyordu.”

“Onun Tony olmasını beklediğin için Tony olduğunu varsaymış olabilir misin?”

İkinci bir duraksama yaşandı. Ve Bristow değişik bir ses tonuyla, “Tony’nin evde olmadığını mı söylüyorsun?” diye sordu.

“Orada olduğundan ne kadar eminsin, bunu bilmek istiyorum.”

“Şey… bu konuşmaya kadar eminim. Başka kimsede annemin dairesinin anahtarı yok. Tony dışında kimse olamazdı.”

“Yani birinin daireye girdiğini duydun. Bir erkek sesi… Annenle mi konuşuyordu yoksa Lula’yla mı?”

“Şey…”

Soruyu nasıl cevaplayacağını düşünürken Bristow’un ön dişleri iyice ortaya çıktı. “İçeri girdiğini duydum. Sanırım Lula’yla konuştu…”

“Sonra da gitti mi?”

“Evet. Koridordan geçti. Kapının kapandığını duydum.”

“Peki Lula seninle vedalaşırken Tony’nin uğradığından bahsetti mi?”

Daha uzun bir sessizlik oldu. Bristow elini ağzına götürüp şöyle bir düşündü.

“Ben… bana sarıldı, hepsi bu. Sonra galiba Tony’yle konuştuğunu söyledi. Yoksa söylemedi de ben mi öyle varsaydım acaba? İyi ama gelen dayım değilse kimdi?”

Strike cevabı, John’un bulmasını bekledi. Bristow kaldırıma bakarak düşüncelere daldı.

“O olmalı. Lula kim olduğunu görmüştür. Önemsemiş olsa söylerdi. Tony dışında kim olabilir ki? Başka kimin anahtarı var?”

“Kaç anahtar var?”

“Dört. Üçü yedek.”

“Bir sürü anahtar var yani.”

“Şey, Lula, Tony ve benim kendi anahtarlarımız var. Annem hastalandığında istediğimiz gibi eve girip çıkabilmemizi istemişti.”

“Peki tüm anahtarlar yerli yerinde mi?”

“Evet. Yani… sanırım. Lula’nın anahtarının diğer eşyalarıyla birlikte annemin evine gönderildiğini sanıyorum. Tony’nin anahtarı Tony’de, benim anahtarım da bende. Anneminki ise dairede bir yerlerdedir.”

“Yani bildiğin kadarıyla kayıp anahtar yok?”

“Hayır, yok.”

“Ve hiçbiriniz anahtarınızı kimseye emanet etmediniz, değil mi?”

“Ah! Bunu niye yapalım?”

“Bilgisayar annenin dairesindeyken Lula’nın bilgisayarından silinen fotoğraflar geliyor aklıma. Boşta bir anahtar varsa…”

“Olamaz,” dedi Bristow. “Söylediğin… Ben… Niye Tony’nin eve gelmediğini düşünüyorsun? Gelmiş olmalı. Kapıdan beni gördüğünü söyledi.”

“Lula’nın evinden çıkınca doğrudan ofise gitmedin mi?”

“Gittim.”

“Dosyayı almak için mi?”

“Evet. İçeri girip dosyayı aldım. Ama uzun kalmadım.”

“Annenin evine üçe doğru mu geçtin?”

“Galiba.”

“Peki ya gelen adam? O kaçta eve girdi?”

“Belki yarım saat sonra… Gerçekten hatırlamıyorum. Saate bakmıyordum. İyi ama Tony neden yalan söylesin?”

“Evde çalışacağını biliyorsa rahatlıkla içeri girdiğini, seni rahatsız etmek istemediğini, doğrudan annenle konuşmaya gittiğini söyleyebilirdi. Annenin Tony’nin gelişini doğruladığını varsayıyorum bu arada.”

“Sanırım.”

“Ama emin değil gibisin.”

“Hiç sormadım. Annem pek iyi sayılmaz, çok ağrısı var. Bütün gün uyumuştu. Ertesi sabah da Lula’nın ölüm haberini aldık.”

“Peki, Tony’nin seninle konuşmak için çalışma odasına uğramaması garip gelmiyor mu?”

“Hiç garip değil,” dedi Bristow. “Conway Oates yüzünden cinleri tepesinde. Gevezelik etmek için uğrasa şaşardım.”

“John, seni tedirgin etmek istemiyorum ama bence sen de annen de tehlikede olabilirsiniz.”

Bristow’un bu sözlere gülüp geçtiği izlenimi yaratmak için attığı kahkaha hiç ikna edici değildi. Strike elli metre ilerideki Alison’ın kollarını kavuşturmuş, Robin’i görmezden gelerek kendilerini izlediğini görebiliyordu.

“Ciddi değilsin, değil mi?” dedi Bristow.

“Gayet ciddiyim.”

“Ama… Yani… Cormoran, Lula’yı kimin öldürdüğünü bildiğini mi söylüyorsun?”

“Evet, sanırım biliyorum. Ancak bu dosyayı kapatmadan önce annenle konuşmalıyım.”

Bristow aklını okumak istercesine Strike’a baktı. Miyop gözleri Strike’ın yüzünün her milimini taradı. Hem korkuyor hem meraktan yanıp tutuşuyordu. Ardından, “Ben de yanınızda olmalıyım,” dedi. “Annem hâlâ iyi hissetmiyor.”

“Elbette. Yarın sabaha ne dersin?”

“İş saatinde ofisten ayrılırsam Tony iyice çileden çıkar.”

Strike müşterisine bakmayı sürdürdü.

“Tamam,” dedi Bristow. “Tamam. Yarın 10.30’da.”

14

Ertesi sabah hava pırıl pırıl ve serindi. Strike metroya binip yapraklarla kaplı “elit” Chelsea Mahallesi’ne gitti. Londra’nın o bölgesini çok az bilirdi çünkü en savurgan dönemlerinde bile Leda bembeyaz, soylu duvarlarıyla bahar güneşine meydan okuyan Royal Chelsea Hastanesi yakınlarında bir eve kapağı atmamıştı.

Kızıl tuğlalı binalar Franklin Row boyunca uzanıyordu. Çınarlarla ve lacivert şort üstüne açık mavi Aertex tişörtler giymiş ilkokul çocuklarının eşofmanlı öğretmenler gözetiminde oyun oynadığı demir parmaklıklarla çevrili büyük bir park vardı. Mutlu bağırışları, kuş cıvıltıları dışında çıt çıkmayan mahallenin sessizliğinin iyice altını çiziyordu. Strike elleri ceplerinde Leydi Yvette Bristow’un evine doğru yürürken yoldan tek bir araba dahi geçmedi.

Dört beyaz taş basamak çıktıktan sonra ulaşılan camlı kapıların yan duvarına eski tip bakalit zillerden takılmıştı. Strike isimleri kontrol ettiğinde Leydi Bristow’un adının düzgün bir şekilde E dairesinin yanına yazıldığını gördü ve kaldırıma dönüp ılık günün tadını çıkararak sokağın iki ucunu kontrol etti.

Saat 10.30 olmuştu ama John Bristow ortalıkta görünmüyordu. Demirlere hapsedilmiş çocuk parkında oynayan yirmi kadar ufaklık dışında sokak bomboştu. 10.45’te Strike’ın cep telefonu titredi. Mesaj Robin’dendi.

Alison arayıp JB’nin işinin uzadığını haber verdi. O yokken annesiyle konuşmanı istemiyormuş.

Strike hemen Bristow’a mesaj attı:

İşin ne kadar uzadı? Bunu bugün halledebilecek miyiz?

Mesajı daha yeni atmıştı ki telefonu çaldı. Strike, “Alo?” dedi.

Almanya’dan arayan Graham Hardacre’in, “Oggy?” diyen sesi duyuldu. “Agyeman hakkında bilgi edindim.”

“Zamanlaman mükemmel.” Strike not defterini çıkardı. “Anlat bakalım.”

“Tam adı Teğmen Jonah Francis Agyeman. Kraliyet İstihkâm Bölüğü’nden. Yirmi bir yaşında, bekâr, son seferine 11 Ocak’ta gönderilmiş. Haziranda dönecek. En yakın akrabası annesi. Kardeşi veya çocuğu yok.”

Cep telefonunu çenesiyle omzu arasına sıkıştıran Strike, hepsini defterine not etti.

“Hardy sana borçlandım,” dedi not defterini kaldırırken. “Fotoğrafına ulaşabildin mi?”

“E-postayla sana yollayabilirim.”

Strike, Hardacre’e işyerinin e-postasını verdi ve birbirlerine ne var ne yok diye sorup havadan sudan konuştukları rutin bir sohbetin ardından karşılıklı iyi dileklerle görüşmeyi sonlandırdılar.

Saat on bire beş vardı. Strike endişeye kapılmadan yapraklarla kaplı sokakta çember çeviren ve kum torbalarıyla oynayan çocukları izledi. Gümüş rengi küçücük bir uçak, arkasında beyaz bir iz bırakarak gökyüzünden geçti. En sonunda, sokağın sessizliğinde rahatlıkla duyulan bir bip sesi Bristow’un yanıtının geldiğini duyurdu.

Bugün çok zor. Rye’a gitmek zorunda kaldım. Belki yarın?

Strike iç çekti. Özür dilerim John, diye mırıldanarak basamakları çıktı ve Leydi Bristow’un zilini çaldı.

Giriş sessiz, geniş ve aydınlıktı. Yine de vazolardaki kurumuş çiçekler, mat yeşil halı, muhtemelen nötr olduğu için seçildiği belli olan papatya sarısına boyanmış duvarlar eve kasvetli bir hava veriyordu.

Katlara Kentigern Gardens’daki gibi asansörle çıkılıyordu ama bu seferkinin kapısı ahşaptı. Strike merdiveni tercih etti. Giyiminde, binanın zengin havasını azaltmayan bir özensizliği vardı.

En üst katın kapısını çaldığında esmer bir McMillan hemşiresi[13] ona gülümsedi.

“Ah, Bay Bristow’un geldiğini sanmıştım,” dedi kibarca.

“Ben Cormoran Strike. John da yolda.”

Hemşire onu içeri aldı. Evin koridoru hoş eşyalarla donatılmıştı: süslemeli ahşap çerçeveler içinde rengi atmış sulu boya resimler, bastonlarla dolu bir şemsiyelik ve askıya düzenli bir şekilde asılmış paltolar… Strike sağa baktığında koridorun sonundaki çalışma odasının kapısının aralığından göz ucuyla içeriyi gördü. Süslü, ahşap bir masa ve sırtı kapıya dönük bir koltuk vardı.

“Oturma odasında bekleyebilir misiniz? Leydi Bristow sizinle görüşecek durumda mı bir bakayım.”

“Evet, elbette.”

Kadının işaret ettiği kapıdan geçtiğinde kendini raflarına fotoğraflar dizilmiş bir kitaplığı olan çuha çiçeği rengi hoş bir odada buldu. Eski moda, çevirmeli telefon rahat görünüşlü kanepenin yanı başındaki masadaydı. Strike hemşirenin gittiğinden emin olunca telefonun ahizesini yerinden kaldırıp açık olduğu anlaşılmayacak şekilde yerleştirdi.

Odaya ışık girmesini sağlayan körfez manzaralı pencerenin yanında Sir ve Leydi Alec Bristow’un gümüş çerçeve içinde büyükçe fotoğrafları vardı. Sir Alec eşinden çok daha yaşlı, sakallı, neşeli görünen bir adamdı. Gelin ise ince uzun, sarışın ve hoştu. Hayranlıkla fotoğrafı süzüyormuş gibi yapan Strike, kiraz ağacı masanın küçük çekmecesini karıştırdı. İçinde açık mavi renk kâğıtlar ve aynı renkte zarflar vardı. Çekmeceyi açtığı gibi kapadı.

“Bay Strike, gelebilirsiniz.”

Kımızı duvar kâğıdıyla kaplı koridorda yürüyüp ördek yumurtası mavisine ve beyaza boyanmış, her yanından zarafet ve zevk akan büyük yatak odasına geçtiler. İkisi de aralık duran sol taraftaki kapılardan, banyoya ve dolap olarak tasarlanmış küçük odaya geçiliyordu. Zarif mobilyalar Fransız tarzıydı. Ciddi bir hastalığın belirtisi olan eşyalarsa -metal raftaki damlalar, temizlenmiş lazımlık ve ilaçların dizildiği çekmeceler- o şık mobilyaların arasında çürük bir diş gibi göze batıyordu.

Ölüm döşeğindeki kadın fildişi rengi kalın bir sabahlık içinde işlemeli ahşap yatağa uzanmıştı ve kocaman beyaz yastıklar arasında küçücük görünüyordu. Leydi Bristow’un gençliğindeki güzelliğinden eser kalmamıştı. Bir zamanlar ışıl ışıl ve pürüzsüz olan cildi iyice incelmiş, kemikleri ortaya çıkmıştı. Gözleri yuvalarına gömülmüştü; puslu ve donuktu. Bebeklerinkini andıran incecik saçları öylesine seyrelmişti ki kafatasının pembe rengi seçiliyordu. Katater takılmış bitkin kolları örtünün üstüne uzanmıştı. Odada ölümün varlığı hissediliyordu. Sanki ölüm meleği sabırla ve kibarca perdenin arkasında durmuş zamanın gelmesini bekliyordu.

İçeriye limon çiçeği kokusu sıkılmıştı ama bu dezenfektanların ve vücudun çürümeye yüz tutmuş kokusunu bastırmaya yetmiyordu. Strike’ın çaresizce hastanede yattığı aylardan çok iyi hatırladığı kokulardı bunlar. Çınar ağaçlarına bakan ikinci pencere, temiz hava ve spor yapan çocukların bağırışları odaya girebilsin diye belli belirsiz aralanmıştı.

“O dedektif siz misiniz?”

Sesi zayıf ve titrekti. Dili sürçüyordu. O ana kadar Bristow’un, annesine gelecek kişinin mesleğini söyleyip söylemediğini merak eden Strike, kadının gerçeği bilmesine memnun oldu.

“Evet, ben Cormoran Strike.”

“John nerede?”

“Ofisten çıkamamış.”

“Yine mi?” diye mırıldandı kadın ve sonra, “Tony onu çok çalıştırıyor. Bu hiç adil değil,” diye ekledi. Bulanık gözleriyle dedektifi süzdü ve güçlükle kaldırdığı parmağıyla ufak sandalyeyi işaret etti. “Ayakta kalmayın.”

Leydi Bristow’un solgun irislerini tebeşir beyazı çizgiler çevreliyordu. Strike otururken komodindeki gümüş çerçeveli fotoğraflara dikkatle baktı. On yaşındaki tombul suratlı Charlie Bristow’la göz göze geldiğinde elektrik çarpmışa döndü. Sivri yaka gömleği ve kalın kravatıyla çocuğun seksenlerdeki halinin ölümsüzleştirilmiş bir görüntüsüydü bu. Paskalyadan sonra yeniden görüşmeyi beklediği en yakın arkadaşı Cormoran Strike’a veda ederken nasıl görünüyorsa tıpkı öyle görünüyordu.

Charlie’nin fotoğrafının yanında onunkinden daha küçük bir fotoğraf vardı. Uzun siyah saçları, iri mi iri kahverengi gözlere sahip güzeller güzeli bir kız çocuğu. Lacivert okul üniforması içinde altı yaşındaki Lula Landry.

“Mary,” dedi Leydi Bristow sesini yükseltmeksizin. Hemşire hemen içeri girdi. “Bay Strike’a… kahve veya çay ikram edebilir misin?”

Ne istediğini sorarcasına dedektife baktı ve Strike yirmi beş yıl önceye, Charlie Bristow’un güneşli bahçesine ve zarif, sarışın annesinin kendilerine buzlu limonata ikram ettiği ana gidiverdi.

“Kahve harika olurdu, teşekkürler.”

“Kendim hazırlayamadığım için özür dilerim,” dedi Leydi Bristow hemşire uzaklaşırken. “Ancak sizin de görebileceğiniz üzere tamamen yabancıların merhametine kaldım. Zavallı Blanche Dubois gibi.”

Leydi Bristow içini saran acıya odaklanmak istiyormuş gibi bir an gözlerini kapadı. Strike ona verilen ilaçların ne kadar ağır olduğunu merak etti. Bütün zarif tavırlarına rağmen kadının kelimelerinde kırgın bir tını vardı ve nasıl ki limon çiçeği kokusu o bedenin çürümüşlüğünü örtemiyorsa kibarlık da bunu gizleyemiyordu. Bristow’un vaktinin çoğunu annesiyle geçirdiğini hatırlayan Strike, kadının maskelediği bu içerlemenin kaynağını merak etti.

Leydi Bristow gözlerini açmadan, “John niçin gelmedi?” diye sordu.

“Ofisteki işi uzamış,” diye tekrarladı Strike.

“Ah evet, evet, söylemiştiniz.”

“Leydi Bristow, size birkaç soru sormak istiyorum. Özel hayatınıza burnumu soktuğumu düşünüp incinmeniz ihtimaline karşı şimdiden özür dilerim.”

“Benim yaşadıklarımı yaşamış birini çok az şey incitebilir. Bana Yvette diyebilirsin.”

“Çok kibarsınız. Not almamın bir sakıncası var mı?”

“Hayır, niye olsun?” Leydi Bristow ilgiyle Strike’ın kalemini, defterini çıkarışını izledi.

“Sizce bir sakıncası yoksa Lula’nın ailenize katılmasından başlamak istiyorum. Evlat edindiğinizde onun geçmişini biliyor muydunuz?”

Halsiz kolları örtülerin arasında öylece yatan bedbaht kadın, çaresizlik kokan bir resim gibiydi.

“Hayır,” dedi. “Hiçbir şey bilmiyordum. Alec biliyor olabilir ama bilse bile bana hiç anlatmadı.”

“Kocanızın bir şeyler bildiği sonucuna nasıl vardınız?”

“Alec her konunun derinine inmeye bayılırdı,” dedi eski gülümsemelerinin gölgesinde kalan bir gülümsemeyle. “Çok başarılı bir işadamı olduğunu biliyorsundur.”

“Ama size Lula’nın ilk ailesinden hiç bahsetmedi, öyle mi?”

“Hayır, bunu yapmaması gerektiğini bilirdi.” Leydi Bristow sanki bu fikri çok garip bulmuştu. “Lula’nın benim olmasını istiyordum, sadece benim. Alec bir şeyler öğrenmişse bile beni korumayı isterdi. Dışarıda bir yerlerde bir gün gelip kızım üzerinde hak iddia edebilecek birinin olmasına katlanamazdım. Charlie’yi kaybetmiştim ve bir kızım olmasını çok istiyordum. Onu da kaybetme fikrine…”

Hemşire viskili çikolata tabağı ile iki fincanı taşıdığı tepsiyle odaya döndü. Neşe içinde fincanı Strike’ın yakınındaki sehpaya bırakırken, “Bir kahve, bir de papatya çayı,” dedi.

Tekrar odadan çıktı. Leydi Bristow gözlerini kapattı. Strike sütsüz ve şekersiz içtiği kahveden büyük bir yudum aldı. “Lula ölümünden önceki yıl öz anne babasını araştırmaya başlamamış mıydı?”

“Doğru,” dedi gözlerini açmayan Leydi Bristow. “Bana da yeni kanser teşhisi konmuştu.”

Strike’ın kahve fincanını yumuşak bir çınlamayla porselen tabağa bıraktığı ve çocukların seslerinin pencerenin aralığından içeri doluştuğu kısa bir sessizlik yaşandı.

“John ve Tony ona çok ama çok kızmıştı,” dedi Leydi Bristow. “Ben o kadar hastayken öz annesini aramaması gerektiğine inanıyorlardı. Taramada fark ettiklerinde tümör çok büyümüştü. Doğrudan kemoterapiye girdim. John çok iyiydi, beni hastaneye götürüp getirdi ve en kötü zamanlarda yanımdaydı. Tony bile ortalıktaydı ama Lula’nın tek önemsediği…”

İç çekip gözlerini açtı ve Strike’a baktı. “Tony her zaman Lula’nın çok şımarık olduğunu söyler. Korkarım ki benim suçum. Charlie’yi yeni kaybetmiştim, Lula için ne yapsam az diye düşünüyordum.”

“Lula’nın gerçek ailesi hakkında neler öğrendiğini biliyor musunuz?”

“Hayır, bilmiyorum. Sanırım bunların beni rahatsız edeceğini biliyordu. Fazla bir şey anlatmadı. Rezil haberler yüzünden annesini bulduğunu biliyordum elbette. Tam da Tony’nin tahmin ettiği gibi bir kadındı. Lula’yı hiç istememişti. Pespaye bir kadın,” diye fısıldadı Leydi Bristow. “Lula yine de onu görmeye devam etti. Bense kemoterapiye girip çıkıyordum. Saçlarım döküldü…”

Konuşmasına devam edemedi. Strike kabalık olsa da ısrar etme ihtiyacı duydu. Belki de kadının istediği zaten buydu. “Peki ya biyolojik babası? Onun hakkında bir şeyler bulduğundan size hiç bahsetti mi?”

“Hayır,” dedi Leydi Bristow cansız bir sesle. “Sormadım. Annesinin ne kadar korkunç biri olduğunu keşfettiğinde araştırmalarından vazgeçtiği hissine kapılmıştım. Ayrıca bunları konuşmak istemiyordum. Beni üzüyordu. Sanırım Lula bunu fark etmişti.”

“Yani, son görüştüğünüzde size öz babasından bahsetmedi?”

“Ah, hayır,” dedi kadın bütün kibarlığıyla. “Hayır, uzun bir ziyaret değildi. Yanlış hatırlamıyorsam daha gelir gelmez uzun kalamayacağını söyledi. Arkadaşı Ciara Porter’la buluşacaktı.”

Kadının bu cümleleri küçümsercesine kullanışı, vücudundan yayılan kötü kokular gibiydi. Fazla pişmiş, fazla hesaplı cümlelerdi. Onda Rochelle’i hatırlatan bir şeyler vardı. Birbirlerinden ne kadar farklı olurlarsa olsunlar ikisi de ihmal edildiklerini hissedenlerin sitemkâr tavırlarını benimsemişlerdi.

“Lula’yla o gün neler konuştuğunuzu hatırlıyor musunuz?”

“Bana o gün çok fazla ağrı kesici verildiğini söylemeliyim. Çok ciddi bir ameliyat geçirmiştim. Takdir edersiniz ki her şeyi hatırlamam imkânsız.”

“Peki, Lula’nın sizi görmeye geldiğini hatırlıyor musunuz?” diye sordu Strike.

“Ah, evet,” dedi kadın. “Uyuyordum, beni uyandırdı.”

“Ne konuştuğunuzu hatırlıyor musunuz?”

“Ameliyatımdan bahsettik elbette,” dedi içerlemiş gibi. “Sonra da biraz ağabeyinden.”

“Ağabeyi mi?”

“Charlie,” dedi acı içindeki Leydi Bristow. “Ona Charlie’nin öldüğü günü anlattım. Daha önce ona bunlardan hiç bahsetmemiştim. O gün hayatımın en kötü günüydü.”

Strike uyuşmuş, halsiz kadının kendisini isteksizce ziyarete gelen kızına geçmişte çektiği acılardan ve ölen oğlundan bahsetmesini gözünde canlandırabiliyordu.

Leydi Bristow güçlükle, “Onu son görüşüm olacağını nereden bilebilirdim?” dedi. “İkinci çocuğumu da kaybedeceğimi bilemezdim.” Kan çanağına dönen gözleri yaşlarla doldu ve gözlerini kırpıştırdığında iki damla yaş çenesine doğru süzüldü.

Ardından titreyen parmağıyla komodini işaret ederek, “Şu çekmeceye bakıp ilaçlarımı getirebilir misiniz?” diye fısıldadı.

Strike çekmeceyi açtığında her birinde farklı etiketler olan bir sürü beyaz kutu gördü.

“Hangisi?”

“Fark etmez, hepsi aynı.”

Birini eline aldı, kutuda Valium yazıyordu. Çekmecede on kere aşırı dozdan ölmeye yetecek kadar ilaç vardı.

“Benim için bir iki tanesini kutudan çıkarır mısınız? Çayım soğumuşsa çayla içerim.”

Strike kadına ilaçlarını ve fincanını uzattı. Leydi Bristow’un elleri fena halde titriyordu. Çay tabağından tutarak fincanın devrilmesini engellerken Strike kendini komünyon ekmeğini uzatan bir rahibe benzetti.

Sonra, “Teşekkürler,” diye mırıldandı. Başını yastıklarına gömmüş, gözlerini Strike’a dikmişti. “John, Charlie’yi tanıdığınızdan bahsetmişti.”

“Tanırdım,” dedi Strike. “Onu hiç unutmadım.”

“Elbette unutmamışsındır. Çok sevimli bir çocuktu. Herkes öyle söylerdi. Dünyalar tatlısı bir oğlan, tanıdığım en tatlı oğlandı. Onu her gün özlüyorum.”

Parktaki çocuklar bağrıştı, ağaçların yaprakları hışırdadı ve Strike aylar önceki o kış gününde, Lula Landry şimdi kendisinin oturduğu yerde otururken odanın nasıl göründüğünü hayal etmeye çalıştı. İlaçlardan uyuşmuş annesi o korkunç hikâyeyi anlatırken Lula güzel gözlerini merhum Charlie’nin fotoğrafına dikmiş miydi?

“Lula’ya daha önce o günden bahsetmemiştim. Çocuklar bisikletleriyle gezmeye gitmişti. Önce John’un çığlık attığını duyduk ve sonra Tony’nin bağırdığını, bağırdığını…”

Strike’ın kalemi daha bir kere bile kâğıda değmemişti. Konuşurken ölüm döşeğindeki kadının yüzünü inceliyordu.

“Alec bakmama izin vermedi, kayalıklara gitmemi yasakladı. Olanları anlattığında bayıldım. Öleceğimi sandım. Ölmek istedim. Tanrı’nın nasıl böyle bir şeye izin verdiğini anlamıyordum. Ama o günden beri bazen bunları hak ettiğimi düşünmekten kendimi alamıyorum,” dedi dalgın bakışlarını tavana diken Leydi Bristow. “Acaba onları çok sevdiğim, çok şımarttığım için cezalandırılıyor muyum? Hayır cevabını veremiyorum. Charlie, Alec ve şimdi de Lula… Herhalde cezalandırılıyorum çünkü öbür türlüsü düşünülemeyecek kadar zalimce olurdu.”

Strike’ın verecek bir cevabı yoktu. Kadın merhamet istiyordu ama Strike bunu hak etse bile ona acıyamadığını gördü. Görünmez şehitlik kaftanına sarınmış olarak ölüm döşeğinde yatıyor, çaresizliğini ve başına gelen felaketleri kendisine hayran olması için adamın önüne seriyordu. Bu tavır karşısında Strike’ın tek hissettiği küçümsemeydi.

“Lula’yı çok istedim,” dedi Leydi Bristow. “Ama sanırım o asla… Çok tatlıydı. Çok güzeldi. Onun için canımı bile verirdim. Ancak beni Charlie’nin veya John’un sevdiği gibi sevmedi. Belki de çok geçti, bize çok geç gelmişti. İlk zamanlar John çok kıskançtı. Charlie’nin ölümü onu mahvetmişti. Sonunda arkadaş oldular. İyi arkadaşlardı.”

Kaşlarını çattığında alnının incecik derisi kırıştı. “Tony çok yanılıyordu.”

“Hangi konuda?” diye sordu Strike alçak sesle.

Kadının parmakları örtüyü güçlükle kavradı. Yutkundu.

“Tony, Lula’yı evlat edinmememiz gerektiğini düşünüyordu.”

“Niye?” diye sordu Strike.

“Tony çocuklarının hiçbirini sevmez,” dedi Leydi Bristow. “Ağabeyim sert bir adamdır. Soğuktur. Charlie öldükten sonra korkunç şeyler söyledi. Alec ona vurdu. Ama hiçbiri doğru değildi, Tony’nin söylediklerinin hiçbiri doğru değildi.”

Buğulu gözlerini Strike’ın yüzünde dolaştırdığında dedektif bir zamanlar onun nasıl bir kadın olduğuna dair ipuçları yakaladı. Muhtaç, çocuksu, bağımlı ve fazlasıyla dişi bir yaratıktı. Sir Alec tarafından korunmuş ve şımartılmış, her isteği, her kaprisi yerine getirilmişti.

“Peki Tony ne dedi?”

“John ve Charlie hakkında dehşet verici şeyler söyledi. Korkunç şeyler. Hiçbirini tekrarlamak istemiyorum,” dedi cılız bir sesle. “Sonra küçük bir kızı evlat edineceğimizi duyunca Alec’e telefon açıp yapmamamız gerektiğini söyledi. Alec öfkeden çılgına döndü,” diye fısıldadı. “Tony’nin evimize girmesini yasakladı.”

“Ziyarete geldiğinde Lula’ya tüm bunları anlattınız mı?” diye sordu Strike. “Tony’den, Charlie öldükten sonra ve de onu evlat edindiğinizde söylediklerinden bahsettiniz mi?”

Leydi Bristow bu agresif soruyu sezinlemiş olacak ki duraksadı.

“Tam olarak neler söylediğimi hatırlamıyorum. Ağır bir operasyon geçiriyordum. Gevşeticiler yüzünden sersemlemiş haldeydim. Detayları hatırlamıyorum…”

Ve sonra aniden konu değişti. “O oğlan bana Charlie’yi hatırlatıyordu. Lula’nın erkek arkadaşı olan yakışıklı çocuk. Adı neydi?”

“Evan Duffield mı?”

“Doğru ya… Bir süre beni ziyarete geldi, belki biliyorsundur. Çok olmadı. Tam zamanını hatırlamıyorum… Günler birbirine giriyor. Artık o kadar fazla ilaç veriyorlar ki… Ama beni görmeye geldi… Çok tatlıydı. Lula’dan bahsetmek istemiş.”

Strike, Bristow’un söylediklerini hatırladı. Annesinin Duffield’ın kim olduğunu anlamadığını iddia etmişti. Leydi Bristow’un, oğluna ufak bir oyun oynayıp oynamadığını, olduğundan daha bitkin ve kafası karışmış görünerek koruyucu dürtülerini harekete geçirmeyi hedefleyip hedeflemediğini merak etti.

“Yaşasaydı Charlie de öyle yakışıklı olurdu. Şarkıcı veya oyuncu olabilirdi. Gösteriler yapmayı ne kadar sevdiğini belki sen de hatırlarsın? Evan denen oğlana üzüldüm. Yanı başımdayken ağladı. Lula’nın başka bir erkekle buluşacağını düşünüyormuş.”

“Hangi erkekle?”

“Şarkıcıyla,” dedi Leydi Bristow umursamazca. “Lula hakkında şarkılar yazan. İnsan, genç ve güzelken çok zalim olabilir tabii. Oğlan için üzüldüm. Suçluluk duyduğunu söyledi bana. Ben de ona suçluluk duyması gereken bir şey olmadığını söyledim.”

“Niçin suçluluk duyuyormuş?”

“Peşinden Lula’nın dairesine gitmediği için. Orada olmadığı, onu durduramadığı için.”

“Biraz daha geriye, Lula’nın sizi ziyaret ettiği güne gidebilir miyiz Yvette?”

Kadın sitem edercesine dedektife baktı. “Korkarım ki fazla bir şey hatırlamıyorum. Hatırladıklarımın hepsini anlattım. Hastaneden yeni çıkmıştım. Kendimde değildim. Bana bir sürü ağrı kesici vermişlerdi.”

“Bunları anlıyorum. Bilmek istediğim tek şey, o gün Tony’nin sizi ziyaret ettiğini hatırlayıp hatırlamadığınız?”

Kısa bir duraksama oldu. Strike kadının yumuşak ifadesinin sertleştiğini gördü.

“Hayır, Tony’nin geldiğini hatırlamıyorum,” dedi Leydi Bristow. “Geldiğini söylüyor ama ben hatırlamıyorum. Belki de uyuyordum.”

“Lula’yla karşılaştığını iddia ediyor,” dedi Strike.

Leydi Bristow narin omuzlarını silkti. “Belki de gelmiştir ama hatırlamıyorum.” Ardından sesini yükseltti. “Öleceğimi öğrendiğinden beri bana karşı daha kibar davranıyor. Sık sık ziyaretime geliyor. Sürekli John’un aleyhinde konuşuyor. Bunu hep yapar. Ancak John bana karşı her zaman çok kibardı. Hastalandığımda benim için öyle şeyler yaptı ki… Hiçbir oğul buna mecbur kalmamalı. Lula’nın yapması daha uygun olurdu ama o şımarık bir kızdı. Lula’yı severdim ama bencildi. Çok bencil.”

Esas konuya dönmeye çalışan Strike, “O son gün, Lula’yı son gördüğünüzde…” dedi ama Leydi Bristow lafını böldü.

“Yanımdan ayrıldığında çok üzgündüm,” dedi. “Hem de nasıl üzgündüm. Charlie’den bahsedince hep öyle olurum. Halimi gördüğü halde arkadaşıyla buluşmaya gitti. İlaç aldım ve uyudum. Tony’yi veya başka birini görmedim. Burada olduğunu söylese de John elinde akşam yemeği tepsisiyle gelip beni uyandırana kadar hiçbir şey hatırlamıyorum. John öfkeliydi. Bana kızdı.”

“Neden?”

Leydi Bristow küçük kızlarınki gibi çocuksu bir sesle, “Fazla ilaç aldığımı düşünüyor,” dedi. “Benim için en iyisini istediğini biliyorum ama zavallı John anlamıyor… Anlayamaz… Hayatım acılarla dolu. O gece uzun süre yanımda oturdu. John’la da sabaha kadar Charlie’den bahsettik,” dedi ve cümlesini neredeyse fısıldayarak tamamladı. “Ve biz konuşurken, tam biz konuşurken Lula… balkondan düşmüş. Ertesi sabah haberi John’dan aldım. Şafak vakti polisler gelmiş. Yatak odama girdi ve bana…” Yutkunup başını iki yana salladı ama hiç takati kalmamıştı. “Biliyorum, kanser bu yüzden nüksetti. İnsanın katlanabileceği acıların bir sınırı vardır.”

Dili iyice sürçmeye başlamıştı. Strike, kadının gözleri kapanırken kendisinden önce kaç Valium aldığını merak etti.

Strike, “Yvette, banyoyu kullanmamın sakıncası var mı?” diye sordu. Kadın uykulu bir baş sallamayla karşılık verdi.

Strike ayağa kalktı. Onun ebatlarında bir adam için son derece hızlı hareket ediyordu. Banyoya değil dolap olarak kullanılan odaya girdi.

Odanın duvarlarında yerden tavana kadar uzanan ahşap kapaklar vardı. Strike birini açtı, askılardaki elbiseleri, mantoları, üstteki raflarda duran çanta ve şapkaları inceledi. Eşyalar belli ki pahalıydı ama üzerlerinden ikinci el giysilerin toplandığı yardım derneğindeki gibi naftalin kokusu yayılıyordu.

Hiç ses çıkarmadan tek tek kapakları açıp kapadı ve dördüncüyü açtığında en üst rafta sıkış tıkış, her biri farklı renklerde yepyeni el çantalarıyla karşılaştı.

Yepyeni, pırıl pırıl mavi çantayı yerinden çıkardı. İşte, GS logolu ipek astarlı çanta oradaydı. Parmaklarını çantanın her yerinde dolaştırdıktan sonra tekrar rafa bıraktı.

Sonra beyaz çantayı aldı. Bu seferkinin takılıp çıkarılabilir Afrika desenli bir cebi vardı. Parmaklarıyla her yanını kontrol ettikten sonra çantanın yanına eklenen cebin fermuarını açtı.

Tıpkı Ciara’nın tarif ettiği gibi süslü yan cep rahatlıkla açıldı ve çantanın beyaz derisi ortaya çıktı. O çantada da ilk bakışta bir gariplik yoktu ama daha detaylı bir incelemenin ardından Strike çantanın şeklini korumasını sağlayan kalın plakanın kenarındaki maviliği fark etti. Plakayı kaldırdığında içinden üzerinde karalamayı andıran yazılarla mavi bir kâğıt parçası çıktı.

Strike yan taraftaki cebi içine tıkıp çantayı eski yerine koydu ve ceketinin iç cebinden şeffaf, plastik bir dosya çıkarıp mavi kâğıt parçasını katlanmış ama okunmamış olarak poşete yerleştirdi. Sonra ahşap kapağı kapatıp diğerlerini açtı. Sonuncunun arkasında dijital kilidi olan bir kasayla karşılaştı.

Strike ceketinin cebinden çıkardığı naylon torbayı eline taktı ve tuşlara bastı. Denemelerini tamamlayamadan dışarıdan gürültüler geldi. Buruşmuş poşeti alelacele cebine tıktı, dolabın kapısını sessizce kapadı ve odaya döndüğünde MacMillan hemşireyi kadına doğru eğilmiş halde buldu. Hemşire Strike’ın geldiğini duyunca başını kaldırıp o yöne baktı.

“Yanlış kapıymış,” dedi Strike. “Banyo sanmıştım.”

Banyoya girdi, kapıyı kapattı ve sifonu çekip hemşirenin içi rahat etsin diye muslukları açtı. Sonra da Lula Landry’nin, annesinin çekmecesinden aldığı mektup kâğıdına karaladığı ve Rochelle Onifade’in de şahitlik ettiği son vasiyetini okudu.

Yatak odasına döndüğünde Yvette Bristow hâlâ gözleri kapalı yatıyordu.

“Uyuyor,” dedi hemşire alçak sesle. “Hep böyle.”

Heyecandan güçlükle yerinde duran Strike, “Evet,” dedi. “Lütfen uyandığında kendisine iyi günler dilediğimi iletin. Şimdi gitmeliyim.”

Birlikte kapıya doğru yürüdüler.

“Leydi Bristow çok hasta görünüyor.”

“Evet, çok hasta,” dedi hemşire. “Her an ölebilir. Durumu hiç iyi değil.”

“Sanırım içeride…”

Strike bir eşyasını arıyor gibi yapıp eve geldiğinde kendisini aldıkları sarı oturma odasına girdi ve hemşire ne yaptığını anlamasın diye kanepeye doğru eğilip açık bıraktığı telefonun ahizesini yerine oturttu.

“Evet, işte oldu,” dedi bir şeyi alıp cebine kaldırıyormuş gibi yaparak. “Kahve için teşekkürler.”

Eli kapı kolundayken dönüp hemşireye baktı. “Sanırım Leydi Bristow’un Valium bağımlılığı her zamankinden kötü bir hal almış…”

Hiçbir şeyden şüphelenmeyen hemşirenin yüzünde anlayışlı bir tebessüm belirdi.

“Evet öyle, ama artık ona bir zararı yok. Elimde olsa o doktorlara bir çift laf ederdim. Kutulardaki etiketlere bakılırsa üç doktor yıllardır ona ilaç yazıyormuş.”

“Meslek ahlakına ne kadar aykırı…” dedi Strike. “Kahve için tekrar teşekkürler.”

Koşar adım merdivenlerden indi. Cep telefonunu çoktan çıkarmıştı. O kadar heyecanlıydı ki nereye gittiğine bakmıyordu. Ayağı basamaklardan birine takıldı, protez ayağı yüzünden dengesini sağlayamadı ve aşağı yuvarlandı. Yere düştüğünde dizi burkulmuştu ve eklem yerinin yeni kesilmiş gibi ağrımasına yol açan bir acı sarmıştı vücudunu.

“Kahretsin! Kahretsin!”

“İyi misiniz?” diye bağırdı hemşire. Yüzünde çekingen bir ifadeyle merdivenden aşağıya bakıyordu.

Strike, “İyiyim, iyiyim!” dedi. “Ayağım kaydı! Endişelenmeyin!”

“Kahretsin, kahretsin, kahretsin!” diye mırıldandı kenara tutunup doğrulmaya çalışırken. Takma bacağına yüklenmeye korkuyordu. Korkuluğa yaslanarak ve topallaya topallaya kalan basamakları indi. Apartmanın girişini sağlam bacağı üzerinde zıplayarak geçti ve binanın önündeki basamaklara ulaşabilmek için kapıyı yaslanarak açtı.

Spor yapan çocuklar açık ve koyu mavi giysileri içinde okullarına dönüyorlardı. Strike güneşin ısıttığı tuğlalara yaslandı, ağır bir küfür savurdu ve yarasının ne durumda olduğunu tahmin etmeye çalıştı. Acı katlanılacak gibi değildi ve zaten yaralı olan derisini parçalanmış gibi hissediyordu. Sürtünmeyi engellemesi için yerleştirdiği silikon minderin koruması gereken yer alev alev yanmaktaydı. Metroya kadar yürüme fikri bile acı veriyordu.

Alt basamağa oturup önce telefonla taksi çağırdı. Sonrasında Robin’den başlayıp Wardle ve Landry May Patterson Avukatlık Bürosu’yla devam eden bir dizi telefon görüşmesi yaptı.

Siyah taksi köşeyi dönüp sokağa girdi. Strike ayağa kalkıp topallayarak, gittikçe artan bir acı içinde siyah araca binerken hayatında ilk kez taksilerin minyatür cenaze arabalarına benzediğini geçirdi içinden.

1

Eric Wardle kelimelerini tartarak ve şeffaf dosyadaki vasiyeti bir saniye bile gözünün önünden ayırmadan, “Bunu ilk önce müşterine göstermen gerekmez miydi?” dedi.

“Öyle yapardım ama müşterim Rye’da ve bu bekleyemezdi. Sana söyledim, iki cinayetin daha işlenmesini engellemeye çalışıyorum. Wardle, karşımızda bir manyak var.”

Strike acıdan ter içindeydi. Feathers’ın güneş alan penceresinin önünde oturmuş harekete geçmesi için polis memuruna yalvarırken bile diz kapağının çıkıp çıkmadığını veya Yvette Bristow’un merdiveninden düşerken kemiğini çatlatıp çatlatmadığını merak ediyordu. Barın kapısının önünde beklemesini rica ettiği taksiye bindiğinde bacağını incelemek istememişti. Taksimetre Bristow’un ödediği avansı hızla tüketiyordu ve ikinci bir ödeme olmayacağının farkındaydı. Çünkü Wardle kafasını toplayıp harekete geçerse o gün birinin tutuklandığını göreceklerdi.

“Sana hak veriyorum, burada yazanlar cinayet gerekçesi olarak kabul edilebilir…”

Strike şaşkınlık içinde, “Kabul edilebilir mi?” diye tekrarladı. “Kabul edilebilir de ne demek! On milyon sence cinayet için yeterli bir gerekçe değil mi? Kahrolası…”

“Ancak mahkeme için geçerli delillere ihtiyacım var. Bana öyle bir şey getirmedin.”

“Sana onları nerede bulacağını söyledim! Şimdiye kadar hiç yanıldım mı? Vasiyet var demiştim, al işte!” Strike şeffaf dosyayı salladı. “Kahrolası vasiyet. Gidip arama izni çıkarttır!”

Wardle kaşlarını çatıp vasiyete bakarken yanağının sağ tarafını dişi ağrıyormuşçasına ovuşturdu.

“Tanrı aşkına! Daha kaç kere anlatacağım?” dedi Strike. “Tansy Bestigui balkondaydı, Landry’nin çoktan yaptım dediğini duydu…”

“Kaygan zeminde yürüyorsun dostum,” dedi Wardle. “Savunma avukatları yalancı şahitlerin canına okur. Bestigui bahsettiğin fotoğrafların var olmadığını öğrendiğinde her şeyi inkâr edecek.”

“Ederse etsin. Karısı inkâr etmeyecek. Zaten anlatmaya hevesli. Fakat sen harekete geçmeyecek kadar ödleksin Wardle.” Strike ensesinden aşağı soğuk terler boşaldığını ve sağ bacağından yukarı alev alev bir ağrının yükseldiğini hissedebiliyordu.

“Landry’ye yakın bir kişi daha ölecek olursa doğrudan basına gideceğim. Sahip olduğum bütün bilgileri sana verdiğimi ve katili yakalama şansını sunduğumu da söyleyeceğim. Hikâyemin haklarını satarak masraflarımı çıkaracağım. İstersen benim yerime bu mesajı Carver’a da iletebilirsin. İşte!” dedi Strike yırttığı bir kâğıda altı haneli sayılar karaladıktan sonra. “Önce bunları deneyin. Şimdi gidip kahrolası arama emrini çıkart!”

Vasiyeti Wardle’a doğru ittirip bar taburesinden kalktı. Bardan taksiye doğru yürürken acı içinde kıvranıyordu. Sağ bacağına ne kadar yüklenirse acı o kadar şiddetleniyordu.

Robin saat birden beri on dakikada bir Strike’ı arıyordu ama patronu telefonu açmamıştı. Bin bir güçlükle işyerinin metal merdivenlerini çıktığı sırada da telefonunu çaldırıyordu. Strike ağırlığını kollarına vererek merdivenlerden çıkmaya devam etti. Merdivende yankılanan telefon melodisini duyan Robin aceleyle kapıya fırladı.

“Nihayet geldin! Arayıp durdum, bir sürü… İyi misin?”

Strike, “İyiyim,” diye yalan söyledi.

“Hayır değilsin… Ne oldu?”

Robin alelacele basamaklardan indi. Dedektifin yüzü bembeyazdı, ter içindeydi ve Robin’e sorarsanız hasta görünüyordu.

“Yine mi içtin?”

Strike öfkeyle, “Hayır, içki falan içmedim!” diye karşılık verdi. “Özür dilerim Robin. Çok ağrım var. Oturmalıyım.”

“Ne oldu? Yardım etmemi…”

“Ben hallederim. Önemli değil. Altından kalkarım.”

Binbir güçlükle son basamakları çıkıp içeri giren ve eski püskü kanepeye yığılan Strike tüm ağırlığıyla kanepeye yüklendiğinde Robin kanepeden çatır çutur sesler yükseldiğini duydu ve aklının bir köşesine yeni bir kanepe lazım diye not aldı. Ve tabii sonra da ben gidiyorum demeliydi. “Ne oldu?” diye sordu.

“Merdivenden düştüm,” dedi ter içindeki Strike. Paltosu hâlâ üzerindeydi. “Tam bir gerizekâlı gibi…”

“Ne merdiveni? Neler oldu?”

Robin’in yüzündeki ürkmüş ama meraklı ifadeyi gören dedektif onca acıya rağmen sırıttı.

“Merak etme, kimseyle kavgaya tutuşmadım Robin, ayağım kaydı.”

“Anlıyorum. Biraz… solgunsun. Yaran ciddi mi? Taksi çağırabilirim, belki de doktora gitmeliyiz.”

“Gerek yok. Yanında o ağrı kesicilerden var mı?”

Robin su ve parasetamol getirdi. Strike ilaçları içip bacağını esnetti ve, “Burada durum nasıl? Graham Hardacre fotoğrafı yolladı mı?” diye sordu.

“Evet,” diyen Robin bilgisayarın başına koştu. “İşte…”

Fareyi tıklattığında ekranda Teğmen Jonah Agyeman’ın fotoğrafı belirdi.

Babasından miras kalan kepçe kulaklarına rağmen tartışılmaz şekilde yakışıklı olan genç adamın yüzünü sessizce incelediler. Kızıl, siyah ve altın renklerindeki üniforma ona yakışmıştı. Gülümsemesi buruk, elmacık kemikleri çıkık, çenesi köşeli ve ten rengi yeni demlenmiş çay kızılı ile siyah arasındaydı. Genç adamdan, Lula Landry gibi vurdumduymaz bir çekicilik yayılıyor, fotoğrafa bakan bir daha bakmak istiyordu.

“Lula’ya benziyor,” dedi Robin güçlükle bastırdığı bir heyecanla.

“Evet öyle. Başka neler oldu?”

Robin dikkatini yeniden adama verdi.

“Az kalsın unutuyordum… John Bristow yarım saat önce aradı ve sana ulaşamadığını söyledi. Tony Landry de üç kere aradı.”

“Öyle yapacağını tahmin etmiştim. Başka ne dedi?”

“Nasıl desem, ilk arayışında seninle konuşmak istedi ve burada olmadığını söylediğimde cep numaranı vermeme fırsat kalmadan telefonu kapadı. İkinci arayışında hemen onu araman gerektiğini söyledi ama ben daha gelmediğini açıklayamadan telefonu suratıma kapadı. Üçüncü arayışında sadece… şey, çok öfkeliydi. Bana bağırıp çağırdı.”

“Umarım kötü şeyler söylememiştir,” dedi kaşlarını çatan Strike.

“Söyledi diyemem. En azından bana söylemedi… Ama sana bağırıp çağırıyordu.”

“Ne dedi?”

“Söyledikleri pek mantıklı değildi ama John Bristow için aptal zibidi dedi. Alison’ın istifa ettiğiyle ilgili bir şeyler de geveledi. Nedense seninle ilgisi olduğunu düşünüyormuş. Çünkü seni dava etmekten, adını lekelediğinden ve buna benzer şeylerden bahsediyordu.”

“Alison işten mi ayrılmış?”

“Evet.”

“Kızın nereye gittiğini… elbette söylemedi, niye söylesin ki…” diyen Strike, Robin’e sorduğu soruyu kendisi cevapladı. Sonra bileğine baktı. Anlaşılan düştüğünde ucuz saatini yere çarpmıştı. Çünkü dörde bir kala saat durmuştu.

“Saat kaç?”

“Beşe on var.”

“O kadar olmuş mu?”

“Evet, bir şeye ihtiyacın var mı? İstersen biraz daha kalabilirim.”

“Hayır, bir an evvel gitmeni istiyorum.”

Öyle bir ses tonuyla konuşmuştu ki Robin mantosunu ve çantasını almak yerine olduğu yerde kaldı.

“Beklediğin bir şey mi var?”

Strike bacağını, dizinin tam altını ovalamakla meşguldü.

“Hiç. Son zamanlarda hep fazla mesai yaptın. Eminim Matthew bir kez olsun erken gelmene sevinecektir.” Strike’ın pantolonunun üzerinden takma bacağını ayarlamasının imkânı yoktu.

“Lütfen Robin, git,” dedi başını kaldırıp.

Tereddüt eden Robin mantosunu ve çantasını aldı.

“Teşekkürler,” dedi Strike. “Yarın görüşürüz.”

Robin çıktı. Dedektif pantolonun paçasını sıvamadan önce Robin’in ayak seslerini duymayı bekledi ama hiçbir şey duymadı. Sonra cam kapı açıldı ve Robin içeri girdi.

“Birini bekliyorsun,” dedi kapıyı kenarından tutarak. “Yanılıyor muyum?”

“Belki yanılmıyorsundur,” dedi Strike. “Ancak bir önemi yok.” Robin’in tedirgin, sinirli yüz ifadesi Strike’ı gülümsetmişti. “Benim için endişelenme. Ordudayken boks yapardım, bilirsin işte.”

Robin güler gibi oldu. “Evet, bahsetmiştin.”

“Öyle mi?”

“Hem de tekrar tekrar. Sarhoş olduğun o geceyi biliyorsun.”

“Ha, tamam. Şey, hepsi doğru.”

“Kimi bekliyorsun?”

“Söylersem Matthew’un bana teşekkür edeceğini sanmam. Evine git Robin, yarın görüşürüz.”

Robin bu sefer isteksizce de olsa gitti. Strike, Denmark Sokağı’na açılan kapının kapandığını duyana kadar bekledikten sonra pantolonunun paçasını sıyırdı, protezi söktü, şişmiş dizini ve kesikteki morlukları inceledi. Başına ne tür bir bela aldığını merak ediyordu ama bu gece yarayı bir uzmana gösteremezdi.

Keşke gitmeden önce Robin’den yiyecek bir şeyler almasını isteseydim, diye düşündü. Hantal hareketlerle masaya, dolaba ve kanepeye tutunarak kendine çay hazırladı. Robin’in koltuğuna oturup çayını içti ve Jonah Agyeman’ın yüzüne bakarak yarım paket bisküvi yedi. Parasetamol bacağındaki ağrıyı dindirmemişti.

Bisküvileri bitirdiğinde cep telefonunu kontrol etti. Robin’den bir sürü cevapsız çağrı vardı. İki kez de John Bristow aramıştı. O akşam ofise uğrayacağını varsaydığı üç kişi vardı ve ilk gelenin Bristow olmasını diledi. Eğer polisler cinayete dair çelik gibi sağlam deliller istiyorsa bunu sağlayabilecek tek kişi (kendisi farkında olmasa da) müşterisiydi. Eğer Tony Landry veya Alison Cresswell önce gelecek olursa o zaman her koyun kendi bacağından asılacak diye düşündü ve aklına gelen ilk deyişin bacağı içermesi onu güldürdü.

Saat altı ve derken altı buçuk oldu ancak kimse zili çalmadı. Strike bacağına krem sürdü ve tam bir işkence olsa da protezi taktı. Topallayarak ve acıdan homurdanarak kendi bürosuna geçti, koltuğuna yığıldı ve pes edip takma bacağı tekrar çıkardı. Öne uzandı, başını kollarına yasladı ve bir süre gözlerini dinlendirdi.

2

Metal basamaklarda ayak sesleri duyuldu. Ne kadar süredir uyuduğunu bilmeyen Strike kafasını birden kaldırdı. Biri cam kapıyı tıklatıyordu.

Strike, “İçeri gelin, kapı açık!” diye bağırdı ve pantolonunun paçasının, söktüğü takma bacağı örtüp örtmediğini kontrol etti.

Strike’ın şansına içeri giren şişe dibi gözlüğü ve kırpıştırıp durduğu gözleriyle yerinde duramıyormuş gibi hareket eden John Bristow’du.

“Merhaba John. Gel, otursana.”

Ama Bristow öfkeli adımlar ve Strike’ın vakayı kabul etmeyi reddettiği günkü gibi öfkeden kızarmış bir suratla ona doğru yürüyüp iki eliyle koltuğun arkasını kavradı.

“Seni uyarmıştım!” dedi. Kemikli parmağını Strike’a doğru sallarken yüzü öfkeden morarmıştı. “Sana ben yokken annemle görüşmeni istemediğimi açıkça söyledim!”

“Söylediğini biliyorum John ama…”

“O kadar üzülmüş ki… Ona ne dedin bilmiyorum ama öğleden sonra bana telefon açtığında hıçkıra hıçkıra ağlıyordu.”

“Bunu duyduğuma üzüldüm, onunla konuştuğum sırada sorularımdan rahatsız olmuş görünmüyordu.”

“Şimdi çok kötü durumda,” diye bağırdı Bristow, tavşan dişlerini gıcırdatarak. “Ne cüretle ben olmadan onunla konuşursun ha, ne cüretle!”

“Çünkü John, sana Rochelle’in cenazesinden sonra söylediğim gibi yeniden öldürme ihtimali olan bir katille karşı karşıyayız,” dedi Strike. “Tehlike devam ediyordu ve bir an evvel sona ermesini istedim.”

“Sona ermesini mi istedin? Benim ne hissettiğimi sanıyorsun?” diye bağırdı sesi çatlayıp tizleşen Bristow. “Bana ne kadar zarar verdiğinin farkında mısın? Annem yıkıldı, kız arkadaşım ortadan kayboldu, Tony bunun da senin suçun olduğunu söylüyor! Alison’a ne yaptın? O nerede?”

“Bilmem. Aramayı denedin mi?”

“Telefonları açmıyor. Neler dönüyor burada? Beni bütün gün saçma sapan bir işle oyaladılar ve geri geldiğimde…”

Strike protezinin dik durması için tekrar bacağını düzeltirken, “Saçma sapan bir iş mi?” diye tekrarladı.

Dedektifin karşısındaki koltuğa yığıldığında hızlı hızlı nefes alan Bristow, Strike’ın arkasında kalan pencereden içeri süzülen akşam güneşi yüzünden gözlerini kısarak dedektife bakıyordu.

“Biri sabah sekreterimi arayıp Rye’daki çok önemli bir müşterimizin acilen toplantı talep ettiğini söylemiş. Oraya kadar gittim ve adamın ülke dışında olduğunu öğrendim. Kimse bizi aramamış. Acaba panjuru kapayabilir misin?” diye ekledi elini gözüne siper ederek. “Hiçbir şey göremiyorum.”

Strike ipi çektiğinde panjur çatırdayarak kapandı ve oda soğuk, iç karartıcı bir havaya büründü.

“Oldukça tuhaf, sanki biri seni şehirden uzaklaştırmak istemiş,” dedi Strike.

Bristow cevap vermedi. Göğsü hızla inip kalkıyor, Strike’a öfkeyle bakıyordu.

“Bu kadar yeter,” dedi birden. “Bu soruşturma burada bitiyor. Verdiğim para sende kalabilir. Annemi düşünmeliyim.”

Strike telefonunu cebinden çıkarıp birkaç düğmeye bastı ve kucağına koydu.

“Bugün annenin dolabında ne bulduğumu öğrenmek istemez misin?”

“Annemin dolabını mı karıştırdın?”

“Evet. Öldüğü gün Lula’ya gelen yepyeni çantaları kontrol etmek istedim.”

Bristow artık kekeliyordu. “Se-sen…”

“Bu yeni çantaların sökülüp takılabilir cepleri var. Garip bir fikir değil mi? Beyaz çantanın sökülebilir bölümünün kenarından annenin mavi not kâğıtlarına yazılmış, Lula’nın el yazısıyla Rochelle Onifade’in şahitlik ettiği vasiyetname çıktı. Polise teslim ettim.”

Bristow’un ağzı açık kaldı. Uzunca bir süre ne söyleyeceğini bilemedi. Sonunda, “İyi ama… vasiyette ne yazıyormuş?” diye fısıldadı.

“Her şeyini, bütün mal varlığını Teğmen Jonah Agyeman’a bırakıyormuş.”

“Jonah kim?”

“Gidip sekreterimin masasındaki ekrana bakacak olursan fotoğrafını göreceksin.”

Bristow kalkıp rüyadaymışçasına yan odadaki bilgisayarın başına gitti. Strike, Bristow fareyi oynattığında ekranın aydınlandığını gördü. Mükemmel üniforması içindeki Agyeman’ın yakışıklı yüzü ve buruk gülümsemesi ekranda belirdi.

“Aman Tanrım!” dedi Bristow. Strike’a dönüp koltuğa yığıldı ve şaşkın şaşkın dedektife baktı. “İnanamıyorum.”

“Sokaktaki güvenlik kamerasının kaydettiği adamlardan biri o,” dedi Strike. “Lula’nın öldüğü gece olay yerinden kaçan kişilerden biri. İzindeyken dul annesinin yanında, Clerkenwell’de kalıyormuş. Bu yüzden yirmi dakika sonra Theobalds Yolu’ndan geçmiş, eve gidiyormuş.”

Bristow’un genzinden inlemeyi andıran bir ses çıktı.

“Herkes delirdiğimi söyledi,” dedi neredeyse bağırarak. “Ama delirmemişim!”

“Hayır John, deli değilsin,” dedi Strike. “Tamamen kafayı sıyırmışsın demek daha doğru olur.”

Kapalı pencerenin diğer tarafından günün yirmi dört saati capcanlı olan Londra’da koşturan insanların ve hiç durmadan çalışan makinelerin gürültüleri geliyordu. Odanın içinde ise Bristow’un öfkeli soluklarından başka ses yoktu.

“Efendim?” dedi abartılı bir kibarlıkla. “Bana ne dedin?”

Strike gülümsedi. “Kafayı sıyırdığını söyledim. Zırdelisin. Kardeşini öldürdün, paçayı sıyırdın ve sonra da tutup ölümünü araştırmam için beni kiraladın.”

“Sen… ciddi olamazsın.”

“Hayır, çok ciddiyim. Daha ilk andan Lula’nın ölümünden en çok çıkar sağlayacak kişinin sen olduğu açıktı. Annen öldüğünde de eline on milyon sterlin geçecek. Burun kıvrılacak para değil, ha? Hele seninki gibi bir maaşla… Sürekli sana miras kalan paradan bahsediyorsun ama mirasın Albris hisseleriydi ve bugünlerde üzerinde yazıldıkları kâğıt kadar bile değerleri yok, yanılıyor muyum?”

Bristow uzun uzun Strike’ı süzdü ve sonra biraz daha dik durarak köşede kıvrılmış yer yatağına baktı.

“Ofisinde uyuyan yersiz yurtsuz birinden geldiği düşünülürse bunlar gülünesi yorumlar.” Bristow’un ses tonu sakin ve küçümseyiciydi ama solukları daha da hızlanmıştı.

“Benden çok daha zengin olduğunu biliyorum,” dedi Strike. “Ancak senin de gayet güzel işaret ettiğin üzere, bunun bir anlamı yok. Kendim için şu kadarını söyleyebilirim, henüz müşterilerimin parasını zimmetime geçirmeye başlamadım. Tony ne yaptığını anladığında Conway Oates’un parasının ne kadarını çalmıştın?”

“Şimdi bir de zimmetime para geçirmekle mi suçlanıyorum?” dedi Bristow sahte bir kahkahayla.

“Evet, bence öyle yaptın,” dedi Strike. “Yanlış anlama, benim için bir anlam ifade etmiyor. Lula’yı çaldığın parayı yerine koymak için mi öldürdün, milyonlarını istediğin için mi yoksa cesaretinden nefret ettiğin için mi bilmiyorum. Ama jüri bilmek isteyecektir. Cinayet sebebini duymaya bayılırlar.”

Bristow yeniden ayağıyla ritim tutmaya başlamıştı. “Kontrolden çıkmışsın,” dedi yeniden zoraki bir kahkahayla. “Her şeyini bana değil, o adama bıraktığı vasiyeti bulmuşsun.” Bristow sekreter masasını, Jonah’ın ekrandaki fotoğrafını işaret etti. “Bana öldüğü gece Lula’nın dairesine giderken görüntülenen ve kardeşim öldükten sonra yeniden kameranın önünden geçen adamın o olduğunu söylüyorsun. Yine de beni suçluyorsun, beni…”

“John, beni görmeye gelmeden çok önce güvenlik kamerasındakinin Jonah olduğunu biliyordun. Rochelle sana söylemişti. Lula, Jonah’ı arayıp buluşmayı kararlaştırdığında ve vasiyete şahitlik ettiğinde Vashti’de onunlaydı. Sana geldi, her şeyi anlattı ve şantaja başladı. Kendine daire ve pahalı kıyafetler alacak kadar para istedi. Karşılığında, senin Lula’nın mirasçısı olmadığın gerçeğini saklayacaktı. Rochelle katil olduğunu anlamamıştı. Jonah’ın, Lula’yı öldürdüğünü sanıyordu. Ayrıca vasiyette kendi adını görmeyince çok bozulmuştu ve Lula’nın hayatının son gününde öylece mağazada terk edilmek onu çok incitmişti. İki kuruşa konduğu sürece katilin özgür kalması umurunda değildi.”

“Hepsi saçmalık! Sen kafayı üşütmüşsün.”

Strike, Bristow’u duymamış gibi, “Rochelle’i bulamamam için elinden geleni yaptın,” diye devam etti. “Adını veya nerede yaşadığını bilmiyormuş gibi davrandın. Soruşturmaya yardımcı olabileceğini söylediğimde tepki verdin ve kızın neye benzediğini görmemem için Lula’nın bilgisayarındaki fotoğrafları sildin. Doğru, bu beni cinayeti üstüne yıkmaya çalıştığın kişiye yönlendirebilirdi ama o, seni bütün mirastan mahrum bırakacak bir vasiyetin varlığını biliyordu ve önceliğin, sen bulup yok edene kadar vasiyeti kimsenin öğrenmemesiydi. Onca zaman annenin dolabında olması oldukça komik… Fakat vasiyeti yok etsen ne fark edecekti John? Jonah muhtemelen Lula’nın mirasçısı olduğunu biliyordu. Ayrıca sen bilmesen de vasiyetin var olduğunun bir şahidi daha vardı: Makyöz Bryony Radford.”

Strike, Bristow’un dilini çıkarıp dudaklarını yaladığını gördü; korkusunu hissedebiliyordu.

“Bryony, Lula’nın eşyalarını karıştırdığını itiraf etmek istemiyor ama Lula saklamadan önce vasiyeti görmüş. Maalesef disleksik. Jonah’ı John olarak okumuş. Ciara’nın, Lula her şeyini kardeşine bırakacak dediğini duyunca bu bilgiyi paylaşmaya gerek duymamış. Zaten para sana kalacakmış. Şans senden yanaymış John. Ancak şimdi seninki gibi çarpık düşünen bir zihnin, niye cinayeti Jonah’a yıkmanın en iyi çözüm olduğunu düşündüğünü anlıyorum. Eğer ömür boyu hapse mahkûm edilirse vasiyetin ortaya çıkması veya kimin ne bildiği fark etmezdi. Parana kavuşurdun.”

“Çok saçma,” diye fısıldadı Bristow. “Dedektifliği bırakıp fantastik edebiyata geçmelisin Strike. Söylediklerini ispatlayacak tek bir delilin bile yok…”

“Yanılıyorsun, var.”

Strike lafını böldüğünde Bristow cümlesini tamamlamaya yeltenmedi, yüzü hepten beyaza dönmüştü. “Güvenlik kamerası kaydı.”

“Kayıtta Jonah Agyeman’ın olay yerinden kaçtığı görülüyor. Sen kendin de söyledin!”

“Kameraya yakalanan biri daha vardı.”

“Demek bir suç ortağı varmış…”

Strike sakin sakin, “Merak ediyorum, savunma avukatı sende nasıl bir bozukluk olduğunu söyleyecek acaba John?” diye sordu. “Narsizm? Tanrı kompleksi? Dokunulmaz olduğunu mu düşündün, yoksa hepimizi maymun gibi gösteren bir dâhi mi sandın kendini? Olay yerinden koşarak kaçan ikinci adam Jonah’ın suç ortağı veya araba hırsızı değildi. Siyahi bile değildi. Siyah eldivenli, beyaz bir adamdı. Yani sendin.”

“Hayır!” dedi Bristow. Panikle ağzından fırlayan bir kelime olmuştu bu. Ardından neredeyse gözle görülebilir bir çaba harcayarak yeniden gülümsemeyi başardı. “Nasıl ben olabilirim? Annemle Chelsea’deydim. Sana söylemiştim. Tony beni gördü. Chelsea’deydim.”

“Annen günün çoğunu uyuyarak geçiren bir Valium bağımlısı. Chelsea’ye, Lula’yı öldürdükten sonra döndün. Bence erken saatlerde annenin odasına girip saatle oynadın ve onu uyandırıp akşam yemeği vakti gelmiş gibi yaptın. Tam bir suç dâhisisin John… Genellikle hedefi aldatmak bu kadar kolay olmasa da bu numara milyon kere yapılmıştır. Annenin vücudunda o kadar uyuşturucu var ki bırak saati, zavallıcık hangi günde olduğumuzu bile bilmiyor.”

“Bütün gün Chelsea’deydim,” diye tekrarladı Bristow. Ayağı yeri dövüp duruyordu. “Ofise gidip dosyaları aldığım zaman haricinde bütün gün oradaydım.”

“Kapüşonlu eşofmanı ve eldivenleri Lula’nın altındaki daireden aldın. Güvenlik kamerası kaydında üzerinde o var,” dedi araya girilmesine aldırmayan Strike. “En büyük hatan bu oldu. O eşofman üstü özel tasarım. Dünyada ondan bir tane var ve Guy Somé tarafından Deeby Macc için özel tasarlanmış. Sadece ve sadece Lula’nın altındaki daireden alınmış olabilirdi. Bu yüzden orada saklandığını biliyoruz.”

“Hiç delilin yok,” dedi Bristow. “Hâlâ delil sunmanı bekliyorum.”

“Elbette bekliyorsun,” dedi Strike istifini bozmadan. “Masum bir adam öylece oturup anlattıklarımı dinlemezdi. Şimdiye kadar öfkeden köpürüp dışarı çıkardı. Endişelenme, delilim var.”

“Mümkün değil,” diye itiraz etti Bristow.

“Gerekçe, araç ve fırsat John. Hepsine sahiptin. Baştan başlayalım. Sabah ilk iş Lula’ya gittiğini reddetmiyorsun…”

“Elbette reddetmiyorum.”

“Çünkü insanlar seni orada gördü ama Lula’nın, yukarı çıkmak için kullandığın kontratı sana onun verdiğini zannetmiyorum. Bence önceden yürütmüştün. Wilson geçmene izin verdi ve dakikalar sonra Lula’yla kavga ettiniz. Kavga etmemişsiniz gibi yapamazdın çünkü temizlikçi hepsini duydu. Şansına temizlikçi Lechsinka’nın İngilizcesi o kadar kötü ki anlattıklarını doğruladı. Lula’nın beleşçi, uyuşturucu bağımlısı erkek arkadaşıyla bir araya gelmesine kızmıştın. Ancak bence kavganın asıl sebebi Lula’nın sana para vermeyi reddetmesiydi. Bütün arkadaşları kızın servetini harcamakta usta olduğunu söyledi ama o gün bir ödeme yüzünden sıkışmış olmalısın ki bağırıp çağırmak zorunda kaldın. Acaba Tony, Conway Oates hesabındaki eksik paraları mı fark etmişti? Onları yerine koyman mı gerekiyordu?”

Dizi hiç durmadan yukarı aşağı oynayan Bristow, “Temelsiz iddialar bunlar,” dedi.

“Mahkemeye çıktığımızda temelsiz olup olmadıklarını görürüz,” dedi Strike.

“Lula’yla kavga ettiğimizi hiç inkâr etmedim.”

“Sana çek yazmayı reddedip kapıyı suratına kapattığında merdivenden indin. İki numaralı dairenin kapısı açıktı. Wilson ve tamirci sigortalara bakıyordu. Lechsinka ise oralarda bir yerlerdeydi. Muhtemelen süpürgeyi çalıştırmıştı çünkü koridordaki iki adam seni duymadı. Büyük bir risk sayılmazdı, dönüp seni görseler Wilson’a teşekkür etmeye geldiğini söyleyebilirdin. Onlar sigorta kutusunu kurcalarken içeri girip saklandın. Koca dairede bir sürü yer var. Boş dolaplar, yatağın altı.”

Bristow sessiz bir inkâr içinde başını iki yana sallıyordu. Strike ise gerçekleri onun yüzüne vurmaya devam etti. “Wilson’ın Lechsinka’ya alarmı 1-9-6-6’ya kurmasını söylediğini duymuşsundur. Sonunda Lechsinka, Wilson ve alarmcı gitti, daire de sana kaldı. Ne yazık ki Lula da binadan ayrılmıştı. Üst kata çıkıp kabadayılık taslayarak ondan para koparamayacaktın.”

“Hepsi hayal ürünü,” dedi Bristow. “Daire ikiye hiç girmedim. Lula’dan çıkıp dosyaları almak için ofise döndüm…”

“Alison’dan almadın mı? O gün neler yaptığını ilk konuştuğumuzda böyle söylememiş miydin?” diye sordu Strike.

Bristow’un boynunda pembe kırmızı lekeler belirdi. Kısa bir tereddüdün ardından öksürerek boğazını temizledi. “Emin değilim. Acele ediyordum, annemin yanına dönmek istiyordum.”

“Alison kürsüye çıkıp ondan jüriye yalancı şahitlik yapmasını istediğini anlattığında sence mahkemedekiler ne düşünecek John? Önce yıkılmış kardeş numarası yaptın, sonra onu yemeğe çıkardın. Zavallıcık, Tony’nin de kendisini çekici bir kadın olarak göreceği umuduyla sana evet dedi. Birkaç randevunun ardından onu, Lula ölmeden önce seni ofiste gördüğünü söylemeye ikna ettin. Paranoyaklık ettiğini ve abarttığını düşünmüştür, değil mi? Zaten Tony’yle karşılaştığın için kapı gibi bir şahidin olduğuna inanıyordu. Seni sakinleştirecekse ufak bir yalan söylemenin fark edeceğini düşünmedi. Ancak Alison o gün ofiste değildi John, sana herhangi bir dosya vermiş olamazdı. Cyprian işe gelir gelmez Tony’yi kontrol etmesi için onu Oxford’a yollamıştı. Rochelle’in cenazesinden sonra bunları bildiğimi öğrenince tedirgin olmaya başlamadın mı?”

“Alison pek zeki değil,” dedi Bristow. Ellerini yıkarmış gibi birbirine sürtüyordu ve dizinin iniş çıkışları iyice hızlanmıştı. “Günleri karıştırmıştır. Beni yanlış anlamıştır. Ondan beni ofiste gördüğünü söylemesini istemedim. Onun sözüne karşı benim sözüm. Belki ayrıldığımız için intikam almak istiyordur.”

Strike güldü. “Terk edildiğin kesin John. Asistanını bu sabah Rye’a gitmen için seni kandırdıktan sonra…”

“Asistanın mı?”

“Evet, tabii. Annenin dairesini araştırırken ortalıkta olmanı istemedim. Alison müşterinin adını öğrenmemize yardım etti. Onu arayıp her şeyi anlattım. Tony’nin, Ursula May’le yattığını ve cinayetten tutuklanacağı bilgisini de ekledim. Bu kadarı onu yeni bir sevgili ve yeni bir iş araması gerektiğine ikna etti. Umarım annesinin Sussex’deki evine gitmiştir. Zaten önerim buydu. Alison’ı yakınında tutuyordun çünkü hem senin şahidindi hem de çok korktuğun Tony’nin neler düşündüğünü öğrenmeni sağlıyordu. Ne var ki son zamanlarda artık sana bir faydası dokunmadığını düşünmediğin için onun da yüksek bir yerlerden düşebileceğinden korkmaya başlamıştım.”

Bristow yeniden kahkaha atmayı denedi ama bu seferki çok yapaydı.

“Özetlersek, o sabah kimse dosyaları almaya ofise gittiğini görmemiş,” diye devam etti Strike. “Kentigern Gardens 18 numarada, orta katta saklanıyordun.”

“Orada değildim. Annemin Chelsea’daki evindeydim,” dedi Bristow.

“O sırada Lula’yı öldürmeyi planladığını sanmıyorum,” diye devam etti Strike umursamazca. “Geri döndüğü zaman onu kandırmanın bir yolunu bulmayı umuyordun. O gün evden çalışacağın, hasta annene eşlik edeceğin için kimse ofise uğramanı beklemiyordu. Buzdolabı tıka basa doluydu ve alarmı çaldırmadan girip çıkabilecektin. Sokağı görebiliyordun. Deeby Macc ve ekibi gelecek olursa rahat rahat daireden çıkabilmen ve alt kata inip güvenliğe bütün gün dairesinde kardeşini beklediğinle ilgili hikâye uydurabilmen için vaktin olurdu. Tek risk, tabii buna da risk denebilirse, daireye yapılacak teslimatlardı. Fakat güllerle dolu vazo geldiğinde kimse orada saklandığını fark etmedi. Sanırım cinayet fikri o noktada, onca lüks içinde tek başına beklediğin saatlerde beynine kök salmaya başladı. Paraya para demediğini bildiğin kardeşin Lula ölürse hayatının ne kadar harika olacağını hayal etmeye mi başladın? Kalan tek çocuk olursan hasta anneni yumuşatmak daha da kolaylaşacaktı. Bu bile başlı başına yeterliydi, değil mi John? Onca zaman sonra tek çocuk olmak… Daha güzel görünen veya daha sevimli olan bir kardeş yüzünden ihmal edilmemek…”

Strike hava kararsa da Bristow’un dişlerini gıcırdattığını ve boncuk gözlerini üzerine diktiğini görebiliyordu.

“Annenin üzerine ne kadar titrersen titre, kendini adamış evladı ne kadar oynarsan oyna hiçbir zaman önceliği sen olmadın. Her zaman en çok Charlie’yi severdi, değil mi? Herkes onu seviyordu. Tony bile… Charlie gittiğinde ve ilgi odağı olmayı umduğun anda birden ne oluyor? Lula geliyor. Herkes Lula için endişelenmeye, Lula’yla ilgilenmeye, Lula’ya tapmaya başlıyor. Annen ölüm döşeğinde ama yanındaki masada senin bir fotoğrafın bile yok. Yalnızca Charlie ve Lula. Sevdiği iki çocuk.”

“Siktir!” diye hırladı Bristow. “Sen ne bilirsin ki Strike. Annen yosmanın tekiydi. Söylesene nasıl ölmüştü, aşırı dozdan mı?”

“Aferin,” dedi Strike bu sözleri takdir edermişçesine. “Yönlendirebileceğin birilerini ararken özel hayatıma bakıp bakmadığını soracaktım ben de. Annem genç yaşta, şaibeli bir şekilde öldüğü için zavallı John Bristow’a sempati duyacağımı düşündüğüne eminim. Beni idare edebileceğini sandın. Ama bunları geçelim John. Savunma avukatların sende bir kişilik bozukluğu bulamasa bile eminim yetiştirilme tarzını suçlayacaklardır. Sevilmemiş, ihmal edilmiş, gölgede kalmış… Sana her zaman haksızlık edildiğini düşünmedin mi? Tanıştığımız ilk gün, Lula’nın hayatınıza girişini anlatırken gözyaşlarına boğulduğunda fark etmiştim bunu. Ailen onu almaya giderken seni yanlarında götürmemişti. Evcil hayvanlarıymışsın gibi seni evde bırakmışlardı. Charlie öldüğünde onlara yetmedin ve Lula geldiğinde yine ikinci sıraya düşecektin.”

“Bunları dinlemek zorunda değilim,” diye fısıldadı Bristow.

“Gitmekte özgürsün,” dedi Strike. İçeriye giren ışık iyice azaldığı için Bristow’un gözlük camlarının arkasında kalan gözlerini göremiyordu. “Niçin gitmiyorsun?”

Dizini aşağı yukarı oynatmayı ve ellerini yıkar gibi ovmayı sürdüren avukat öylece oturdu ve Strike’ın delilinin ne olduğunu öğrenmeyi bekledi.

“İkincisi daha mı kolaydı?” diye sordu Strike alçak sesle. “Lula’yı öldürmek Charlie’yi öldürmekten daha mı kolaydı?”

Bristow konuşmak için ağzını açtığında beyaz dişleri ortaya çıktı ama dudaklarından herhangi bir kelime çıkmadı.

“Tony gerçeği biliyor, değil mi? Charlie öldükten sonra söylediği o sert, zalimce sözler. Tony oradaydı. Bisikletinle Charlie’yi aşağı attığın yerden geldiğini gördü. Onu kayalıkların kenarından gitmeye mi ikna ettin? Charlie’yi tanırdım, meydan okunmasına karşı koyamazdı. Tony, Charlie’yi kayalıkların dibinde gördüğünde annenlere cinayeti senin işlediğine inandığını söylemiştir, olamaz mı? Bu yüzden baban ona vurdu. Bu yüzden annen bayıldı. Bu yüzden Tony, Charlie öldükten sonra evden atıldı. Annenin serseri çocuklar yetiştirdiğini söylediği için değil, bir psikopat yetiştirdiğini söylediği için.”

“Bu söylediğin… Hayır!” dedi Bristow. “Hayır!”

“Ama Tony, ailenin adının skandala karışmasıyla yüzleşemezdi. Sessizliğini korudu. Küçük kızı evlat edineceklerini duyunca paniğe kapılmıştır. Annenleri arayıp engel olmayı denedi. Endişelenmekte haksız değilmiş. Bence Tony’den hep korktun. Köşeye sıkışıp Lula’yı öldürmediğini kanıtlayan bir tanığa dönüşmek zorunda kalması da büyük bir ironi.”

Bristow hâlâ konuşmasa da hızlı hızlı soluyordu.

“Tony başka bir yerdeymiş gibi davranmak zorundaydı, neresi olursa. Yeter ki o gün otel odasında Cyprian May’in eşiyle olduğu açığa çıkmasın. Böylece Londra’ya gidip hasta kız kardeşini gördüğünü söyledi. Derken hem senin hem Lula’nın aynı gün evde olması gerektiğini fark etti. Ancak Lula ölmüştü, doğal olarak Tony’yi yalancı çıkaracak kişi Lula olamazdı. Bu yüzden seni çalışma odasının kapısından gördüğünü söylemekten başka çaresi yoktu. Sen de onu doğruladın. İkiniz de yalan söylüyor, diğerinin neyin peşinde olduğunu merak ediyordunuz ve birbirinizi sorgulamaktan çekiniyordunuz. Bence Tony seninle yüzleşmek için annenin ölmesini bekliyordu. Sanırım vicdanını böyle susturdu. Ancak endişeliydi, Alison’dan seni kontrol altında tutmasını istedi. Bu arada sen de herkese Lula’nın sana sarıldığından, dokunaklı barışmanızdan bahsediyordun.”

“Oradaydım,” diye fısıldadı Bristow. “Annemin dairesindeydim. Tony orada değilse kendi bileceği iş. Ancak benim orada olmadığımı ispatlayamazsın.”

“Benim derdim orada olmadığını kanıtlamak değil John. Tek söylediğim Valium bağımlısı annen dışında bütün şahitlerini kaybettiğin. Yine de bir an için iddiamın doğru olduğunu varsayalım. Lula, uyuşmuş haldeki anneni ziyaret ettiğinde ve Tony bir yerlerdeki otelde Ursula’yı becerirken iki numaralı dairede saklandığını ve nakit sorununa cüretkâr bir çözüm ürettiğini düşünelim. Bekledin. Parmak izi bırakma riskine girmemek için Deeby’nin dolabındaki siyah deri eldivenleri giydin. Tabii bu kuşku uyandıran bir hamle ve daha o zamandan cinayeti planladığın izlenimi yaratıyor. Son

Pegasus Yayınları: 905

Bestseller Roman: 390

GUGUK KUŞU

ROBERT GALBRAITH

Özgün Adı: The Cuckoo’s Calling

İlk defa 2013 yılında Sphere tarafından yayımlanmıştır.

Yayın Koordinatörü: Yusuf Tan

Editör: Gizem Aldoğan

Düzelti: Halûk Kürşad Kopuzlu

Son Okuma: Adnan Algın

Sayfa Tasarım: Meral Gök

Film-Grafik: Mat Grafik

Baskı-Cilt: Alioğlu Matbaacılık

Sertifika No: 11946

Orta Mah. Fatin Rüştü Sok. No: 1/3-A

Bayrampaşa/İstanbul

Tel: 0212 612 95 59

1. Baskı: İstanbul, Temmuz 2014

ISBN: 978-605-343-362-0

Türkçe yayın hakları © PEGASUS YAYINLARI, 2014

Copyright © 2013, Robert Galbraith Limited

Eser sahibinin manevi hakları saklıdır.

Kamuya mal olmuş isimler dışında bu eserde yer alan tüm karakterler ve olaylar kurgu ürünüdür. Yaşayan ya da ölmüş gerçek kişilerle olan herhangi bir benzerlik tamamen tesadüf eseridir.

Tüm hakları saklıdır. Bu kitapta yer alan fotoğraf/resim ve metinler Pegasus Yayıncılık Tic. San. Ltd. Şti.’den izin alınmadan fotokopi dâhil, optik, elektronik ya da mekanik herhangi bir yolla kopyalanamaz, çoğaltılamaz, basılamaz, yayımlanamaz.

Yayıncı Sertifika No: 12177

Pegasus Yayıncılık Tic. San. Ltd. Şti.

Gümüşsüyü Mah. Osmanlı Sk. Alara Han

No: 11/9 Taksim / İSTANBUL

Tel: 0212 244 23 50 (pbx) Faks: 0212 244 23 46

www.pegasusyayinlari.com / info@pegasusyayinlari.com

unda akşama doğru Lula eve dönüyor ama yine çok şanssızsın; gözetleme deliğinden arkadaşlarıyla geldiğini görüyorsun.”

“Ve bu aşamada aleyhindeki deliller ciddileşmeye başlıyor,” dedi ses tonu sertleşen Strike. “Kasıtsız adam öldürme savunması… Hepsi kazaydı, itiştik balkondan düştü gibi şeyler söyleyebilirdin. Onca zaman alt katta beklememiş olsaydın bunlar seni kurtarabilirdi. Aklında kız kardeşini zorlayıp yüklü bir çek koparmaktan daha kötü bir eylem olmayan bir adamın, Lula’nın yalnız kalmasını beklediğine inanabilirdik. Ancak sen bunu çoktan denemiştin ve işe yaramamıştı. Madem amacın onunla konuşmaktı, niçin daha iyi bir ruh halinde olacağını umup o anda yukarı çıkmadın? Arkadaşları yan odadayken sana para vermeye mecbur kalabilirdi. Sadece başından atmak için bile belki sana bir çek yazardı.”

Strike masanın karşısındaki gölgelere karışan figürden yayılan korku ve nefret dalgalarını hissedebiliyordu.

“Bunu yapmak yerine bekledin,” dedi. “Bütün gece bekledin, Lula’nın binadan ayrılmasını izledin. O noktada kafanda kabataslak bir plan oluşturmuşsundur. Sokağı görüyor, binada kimin olduğunu kimin olmadığını biliyordun. Kolayca kaçabilmenin bir yolunu bulmuştun. Ve unutmayalım, önceden de birini öldürmüştün. Bu büyük bir fark yaratır.”

Bristow irkilmeyi andıran ani bir hareket yaptı. Bunun üzerine Strike gerildi ama Bristow yerinden kalkmamıştı. Strike ise bağlamadığı protezin güç bela ayağının altında durduğunun farkındaydı.

“Pencereden dışarıyı izliyordun, Lula’nın tek başına eve döndüğünü gördün ama paparazziler hâlâ dışarıdaydı. Artık çaresizliğe kapılıyordun. Derken bir mucize gerçekleşti. Sanki evren John Bristow’a yardım etmek istiyordu. Paparazziler çekip gitti. Lula’nın her zamanki şoförünün onlara haber uçurduğuna eminim. Basınla arasını iyi tutmaya hevesli bir tip. Artık sokak boştu. Vakit gelmişti. Deeby’nin eşofmanını giydin. İşte büyük hata! Ancak kabul etmelisin ki şansın fazla yaver gitmiş. Bir noktada şansının döneceği belliydi. Derken -bunun için sana tam puan vereceğim çünkü uzunca bir süre kafamı karıştırdı- vazodaki beyaz güllerden birkaçını aldın. Haksız mıyım? Altlarını kuruladın, fena bir iş çıkarmadın ama yeterince iyi değildi. Kapıyı açık bırakıp elinde güllerle ikinci kattan çıktın. Kız kardeşinin dairesine gittin. Güllerden su damladığını fark etmedin. Wilson daha sonra o sular yüzünden kaydı. Lula’nın dairesine gittin, kapıyı çaldın. Gözetleme deliğinden baktığında ne gördü? Beyaz güller. Balkonda onu bekliyordu, camlar sonuna ardına açıktı. Kaybettiği kardeşinin gelmesini bekliyordu ve gülleri görünce kardeşinin binaya girdiğini gözden kaçırdığını sandı. Heyecanla kapıyı açtı… Ve içerideydin.”

Bristow artık kıpırdamıyordu. Tamamen hareketsizdi.

“Onu öldürdün, tıpkı Charlie’yi öldürdüğün ve daha sonra Rochelle’i de öldüreceğin gibi. Onu sertçe, bütün gücünle ittin. Belki havaya da kaldırmışsındır. O da diğerleri gibi hazırlıksız mı yakalandı? Para vermediği, seni yoksun bıraktığı, onun yüzünden sana sevgi göstermedikleri için bağırıyordun, değil mi John? Sana onu öldürürsen bir kuruş dahi alamayacağını söyledi… Kavga ettiniz ama onu balkondan atmandan hemen önce bir kardeşi olduğundan bahsetti, gerçek bir kardeş. Oraya geliyordu, Lula vasiyetini hazırlamıştı. ‘Çok geç, çoktan yaptım!’ diye bağırdı ve sen de yalancı deyip onu aşağı attın.”

Bristow zar zor nefes alıyordu.

“İçeri girerken gülleri kapının dibine bırakmış olmalısın. Koşarak çıktın, onları aldın, aşağı inip iki numaralı daireye girdin ve gülleri vazoya koydun. Maalesef çok şanslıydın. Polislerden biri yanlışlıkla o vazoyu devirdi ve dairede birinin olduğunun tek delili o güllerdi. Aldıklarını çiçekçinin tasarladığı şekilde geri koymuş olmana imkân yok çünkü dakikalar içinde binadan çıkmalıydın. Bundan sonrası çelik gibi sinir gerektiriyor. Kimsenin hemen o an olayı fark etmesini beklemiyordun ama Tansy Bestigui alt kattaki balkondaydı. Kızın çığlığını duydu, hesapladığından az zamanın vardı. Wilson, Lula’yı kontrol etmek için sokağa fırladı ve sonra gözetleme deliğinden bakıp onun üst kata koşmasını bekledin. Alarmı kurdun, dışarı çıktın, merdivenden indin. Bestiguiler dairelerinde kendi dertlerine düşmüştü. Aşağı koştun. Freddie Bestigui seni duydu ama aklı başka yerdeydi. Lobi boştu. Koşarak geçip yoğun kar yağışının devam ettiği sokağa çıktın.

Koşarak uzaklaştın. Kapüşon yüzünü örtüyordu ve ellerin eldivenliydi. Sokağın diğer ucunda başka bir adamın daha koşarak kaçtığını gördün. Kız kardeşinin düşüp öldüğü yerden uzaklaşmak için var gücüyle koşuyordu. Birbirinizi tanımıyordunuz. O sırada ona ayıracak zamanın yoktu. Deeby Macc’e gönderilen giysiler içinde güvenlik kameralarının önünden geçip Halliwell Sokağı’na saptın. Şans bir kere daha yüzüne gülmüştü, sokakta kamera yoktu. Eşofman üstünü ve eldivenleri çöpe atıp taksiye binmişsindir. Polis gecenin o saatinde mahalleden geçen takım elbiseli beyaz bir adamı araştırmaya zahmet etmedi. Annenin evine gittin, ona yemek hazırladın, saati değiştirdin ve anneni uyandırdın. Lula balkondan düştüğünde uzun uzadıya Charlie’yi konuştuğunuzu sanıyordu. Şık bir numara John.

Paçayı sıyırmıştın. Hayatın boyunca Rochelle’e para ödemeye gücün yeterdi. Sende bu şans varken Jonah Agyeman de Afganistan’da ölürdü. Ne zaman gazetede siyah bir askerin resmini görsen umutlanıyordun, değil mi? Ancak işi şansa bırakmak istemedin. Sen kibirli bir psikopatsın ve daha iyi bir düzenleme yapabileceğini düşündün.”

Uzun bir sessizlik.

“Delilin yok,” dedi Bristow. Ofis o kadar karanlıktı ki Strike onun yalnızca siluetini görebiliyordu.

“Hiç delilin yok.”

“Yanılıyorsun,” dedi Strike. “Polis şimdiye kadar arama emri çıkarttırmıştır.”

“Ne için?” diye sordu Bristow. Sonunda özgüven dolu bir kahkaha patlattı. “Üç ay önce elden çıkardığımı söylediğin kapüşonlu eşofman üstünü bulmak için Londra çöplüklerini mi araştıracaklar?”

“Hayır, annenin kasasına bakacaklar.”

Strike çabucak panjuru açıp açamayacağını düşündü. Ofis çok karanlıktı ve elektrik düğmesi uzaktaydı. Gözlerini Bristow’un siluetinden ayırmak istemedi. Üç cinayet işlemiş katilin hazırlıksız gelmediğine emindi.

“Onlara denemeleri için birkaç sayı verdim,” diye devam etti Strike. “Sayılar işe yaramazsa kasayı açacak bir uzman çağırmaları gerekecek ama bahse girmem gerekse paramı 030483’e yatırırdım.”

Bir gürültü oldu ve bembeyaz bir el öne fırladı. Bristow saldırıya geçmişti. Bıçak, Strike’ın göğsünü hedeflerken dedektif, Bristow’u bir vuruşta yana devirdi. Avukat masanın üstünden kayıp yere yuvarlandı ama çabucak toparlanıp tekrar saldırdı. Bu sefer Strike koltuğundan yere düştü ve Bristow onun tepesine bindi. Duvar ile masa arasına sıkışmışlardı. Strike, Bristow’u bileğinden yakalamıştı ama bıçağı göremiyordu. İçeride hiç ışık yoktu. Strike’ın savurduğu yumruk Bristow’un tam çenesine oturdu ve kafası yaya monte edilmiş bir oyuncak gibi geriye yatarken gözlükleri havaya fırladı. Strike tekrar yumrukladı ve Bristow duvara çarptı. Yarım bacağı Bristow’un altında kalan Strike acı içinde doğrulmaya çalıştı ama bıçak koluna saplanmıştı. Çeliğin etini yırttığını ve ılık kanın kolundan kaydığını hissetti.

Pencereden süzülen azıcık ışık sayesinde Bristow’un kolunu kaldırdığını gördü. Bütün ağırlığıyla avukata yüklenip ikinci bıçak darbesinden kurtuldu ve onu üzerinden fırlatıp attı. Bristow’u yere çivilemeye çalışırken takma bacağı pantolonunun içinden fırlayıp dışarı kaydı ve her yer kana bulandı. Bıçağın nerede olduğunu artık bilmiyordu.

Masa Strike’ın ağırlığıyla devrilmişti. Sağlam dizini Bristow’un cılız göğsüne dayadı ve boştaki eliyle bıçağı aradı. Birkaç saniye sonra yanan ışık gözlerini kör edecekti. Derken bir kadının çığlığı duyuldu. Şaşıran Strike midesine doğrultulan bıçağı gördü. Takma bacağını alıp bir beysbol sopası gibi kullanarak var gücüyle Bristow’un suratına indirdi. Sonra bir daha, bir daha…

“Dur! Cormoran, DUR! ONU ÖLDÜRECEKSİN!”

Strike artık hareket etmeyen Bristow’un üstünden yuvarlandı. Takma bacağı yere bırakıp kanayan kolunu tutarak ters dönmüş masanın yanına sırtüstü uzandı.

Yattığı yerden Robin’i göremese de nefes nefese, “Sana gitmeni söylememiş miydim?” diye sordu.

Ama Robin çoktan telefonun başına geçmişti. “Polis ve ambulans!”

Boğazı kuruduğu için sesi çatlak çıkan Strike, “Bir de taksi,” dedi. “Bu pislikle aynı araçta hastaneye gitmem.”

Kolunu uzatıp birkaç adım ötedeki cep telefonunu aldı. Ekranı kırılmıştı ama sesi hâlâ kaydediyordu.